<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1685"> <!-- alias="vn58an-a22q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1685-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1685-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat aliquid intelligere circa creaturam esse, non cointelligendo Deum esse</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>CIrca. vi. arguitur quod contingit intelligere creaturam esse, non cointelligendo deum esse. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sic. Seper prius potest intelligi non cointelligendo posterius. creaturam esse est nobis prius &amp; notius 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>deum esse: quoniam deum esse probamus &amp; cognoscimus per hoc quod cognoscimus creaturam esse. er 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>o creaturam contingit intelligere esse, non cointelligendo deum esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>dicit de hebdo. Amoueamus primi boni praesentiam paulisper ex animo, quid esse quidem con- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>stat. hoc igitur paulisper amoto ponamus omnia esse quae sunt bona, atque consideremus quemadmo  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dum bona esse possent, si a primo bono minime fluxissent. Sed non posset homo amouere ex animo primi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>boni panetiam, &amp; ponere omnia quae sunt esse bona, considerando quemadmodum bona esse possent: nisi intellige 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>re contingeret illa esse non cointelligendo deum esse. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e139">
        ⁋ In oppositum est, quoniam nihil quod aliquid est in crea 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tura commune cum creatore, contingit intelligere nisi cointelligendo quod quid est in deo. Dicit enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viiii. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>de trinitate. Cum audis bonum hoc &amp; bonum illud, simul cum audis hoc &amp; illud, intelligis illud bonum-  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cuius participatione bona sunt. Et sicut est de bono, ita est de vero, &amp; de esse, &amp; de caeteris quae commu 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>niter conveniunt deo &amp; creaturae, vt infra videbitur. Ens ergo quod est creatura, non contingit intelligere nisi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cointelligendo ens quod est deus, neque esse quod est creaturae non cointelligendo esse quod est dei. ergo nec con- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>positum ex his scilicet creaturam esse, contingit intelligere sine composito ex illis, quod est deum esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e158">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>⁋ Dicendum est ad hoc: quod secundum quod contingit intelligere diuinam essentiam in generali vel in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>particulari, vt dictum est supra, consimiliter &amp; esse eius, &amp; similiter compositionem huius cum hoc. Si ergo loqua 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>mur de intelligere deum esse in generali &amp; confuse, sic non contingit intelligere aliquam creaturam esse non  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cointelligendo deum esse. Sic nim intelligere deum esse in omnibus conceptibus complexis circa esse, primus est, etiam quo  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ad nos, sicut &amp; primus est ex natura rei. Et de hoc modo intelligendi deum esse dicit Damasam quod deum esse 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>nobis naturaliter isertum est, vt dictum est supra. Quia autem necessarium, sit illum esse primum conceptum complexum de esse 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dei, &amp; cointelligi quocumque intellectu complexo intelligatur esse: pts ex hoc quod in essentialibus praedicationibus, in quibus prae 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dicatum per se inest subiecto, non contigit cognoscere tmuimos, quando eodem modo quo ipsi cognoscantur, cognoscatur prae 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dicatum inesse subiecto, vt quid in generali &amp; intellectu confuso cognoscit quid sit animal &amp; quod homo, in generali &amp; intel- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>lectu confuso simul scit quia homo est animal, quia autem in speciali intellectu determiato cognoscit huiusmodi termi 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nos, in speciali &amp; determinate scit quia homo est animal. Nunc autem ita est secundum quod procedit vltima ratio, quod quicun- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod intelligit aliquid incomplexi in creaturis quod conicat cum deo, simul intelligendo quod est creaturae, cointelligit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in generali intellectu confuso quod est dei, vt qui intelligit bonum hoc, intelligit bonum quod deus est: &amp; eadem ratione 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quid intelligit ens hoc, intelligit ens quod deus est. Et similiter quid intelligit esse huius necessario eadem ratione in general co 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>intelligit esse dei: &amp; non solum cointelligit, sed primo intelligit id quid est dei, &amp; per illud quod est creaturae, vt infra 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>determiabitur. lta quod primi conceptus simpliciter ab intellectu in primis conceptibilibus sunt de illis quae dei sunt: vt 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>entis boni veri. &amp; huiusmodi. Quare cum esse dei, vt supra deimiatum est, sit de ratione dei, &amp; idem omnino cum eius essen 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tia, &amp; vt iam dictum est, quicumque intelligit aliquid ens, intelligit ens in generali quod est deus, &amp; quid intelligit aliquid esse, intelli 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>git esse quod est dei, vt iam dictum est, &amp; infra deimiabitur, igitur quicumque intelligit aliquid ens in creaturis esse, in generali 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intelligit deum esse. Si vero loquamur de intelligere deum esse in spcaeli, sic non oportet quod quid intelligit in spali 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>creaturam aliquam esse, quod intelligat in spili deum esse: quia nec oportet quod imios intelligat in spiti. secundum quod deter 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>minatum est supra, quod contingit intelligere diuinam essentiam in generali, non cointelligendo eius esse in spili. Non est autem  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>inconveniens per hunc modum aliquid scire in vniuersali: &amp; id ipsum ignorare in particulari. vt determiat Phili. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>in lib. poste. &amp; non solum ignorare, sed &amp; negare. Vnde illos quid non cognoscunt naturam &amp; quiditatem horum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>termiorum homo animal, nisi in generali: &amp; in hoc sciunt in generali illam esse veram, homo est animal: bene tamen contingit hoc ne 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>gare in particulari, non sciendo perfecte &amp; in particulari quid per illos termios in particulari significetur. Per haec pa 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tent obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e219">
        ⁋ Ad primum quod esse creaturam prius est in nia cognitione quam esse deum. ergo &amp;c. Dicendum quod verumen 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cognitione in particulari, quia nia cognitio a sensu incipit. Et ideo potest homo scire creaturam esse in particulari, 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non sciendo in particulari creatorem esse: cognitione autem in vniversali, necessario prius cadit in nia cognitione deum esse, quam  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>aliquam creaturam esse. &amp; ideo in vniversali non potest aliqua creatura intelligi esse, non cointelligendo deum esse, licet hoc intelle 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ctus aduertit. vt infra videbitur magis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1685-d1e230">
        ⁋ Ad. ii. de dicto Boet. Dicendum non intelligit amoueri ab animo deum  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>esse intellectu in particulari: quod bene possibile est. &amp; cum hoc intelligere in particulari creaturam esse: aut esse 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>bonam. sed intelligendo in particulari creaturam esse aut esse bonam non cointelligendo deum esse in vni 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>uersali, illud non est possibile: nec ponibile nisi per impossibile. vt ex dictis patet.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>