<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="126-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe34631"> <!-- alias="vn58an-a58q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe34631-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="13"/>CIrca Secundum arguitur: quod generare non sit idem quod dicere: Primo sic. generare 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>secundum Damascenum, est opus naturae, scilicet vt natura est. dicere vero est opus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>intellectus, vt intellectus est siue ratio. Diuersae autem rationes principiandi sunt 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>natura &amp; intellectus ea ratione qua diuersae sunt rationes principiandi natura 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>il&amp; voluntas. Aequaliter enim diuina natura est voluntaria sicut est intellectua 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>alis: &amp; quasi determinatur per vtrumque. sed diuersarum rationum principiandi diuersi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sunt actus principiati: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. generare, proprium est patris, &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>terminatur ad alium nisi ad filium genitum. secundum supra determinata. Dicere autem commune est tribus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>personis: &amp; indifferenter terminatur ad ipsum dicentem, &amp; ad alios. dicente <name ref="#Anselm">Anselmus</name> mon. lxii. cap 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Pater &amp; filius &amp; eorum spiritus sanctus vnusquisque seipsum &amp; alios ambos dicit sicut se &amp; alios 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>telligit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e139">
        ⁋ Tertio sic. dicere pati quoddam est, tum quia idem est quod intelligere, vt dictum est iam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>secundum Anselmum, &amp; intelligere pati quoddam est: tum quia respectu formarum intelligibilium 
        intelle<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ctus cuius est dicere non est nisi passiuus, se habens quemadmodum materia prima respectu formarum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sensibilium particularium &amp; primarum &amp; secundarum: quae nullo modo est actiua aliquarum formarum in se 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ipsa: nec etiam secundarum, vt est informata primis. Generare vero non est pati: sed verum agere &amp; 
        ve<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ra actio secundum supra exposita. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e153">
        ⁋ Quarto sic. si dicere esset idem quod generare, tunc dici esset 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>idem quod generari: consequens falsum est, quia dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in ca. iam dicto. Quid ibi dicitur nisi eorum  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>essentia: &amp; loquitur de dicere diuinarum personarum. Essentia autem eorum non generatur. secundum superius de 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>terminata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e165">
        ⁋ Quinto sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem parted. Sermo. xxii. Qui dicit aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>verb o dicit. &amp; sic dicere supponit verbi productionem. Qui autem generat, non verbo generat, nec 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>generare praesupponit verbi productionem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e175">
        ⁋ Sexto sic. si tres personae generarent essent 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>res generantes. tres personae dicunt: &amp; tamen non sunt tres dicentes sed vnus dicens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e180">
        ⁋ In  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>contrarium autem arguitur Primo sic. Gregorius dicit. xxiii. Moral. ca. xviii. Loqui dei est verbum 
        ge<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>nuisse. Loqui autem dei idem est quod dicere eius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e187">
        ⁋ Secundo sic. super illud Genesis. i. Dixit deus 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Glo sid est verbum genuit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e192">
        ⁋ Tertio sic. si dicere non esset penitus idem quod generare: sed aliquod aliud  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ab ipso: cum ipsi dicere respondet verbum proprium: esset in deo aliud verbum quam sit filius genitus. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>consequens falsum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> dicentem. vii. de triniitate. cap. ii. Eo filius quo verbum: &amp; eo 
        ver<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>bum quo filius. Et cap vltimo. Verbum non dicitur nisi filius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e205">
        ⁋ Quarto sic. si dicere non esset 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>penitus idem quod generare: cum multo fortius nonsit idem quodigenerari, nec idem quid spirare aut spira 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ri: non esset ergo illud dicere personale: sed essentiale. Tale autem dicere non conuenit ponere in 
        di<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>uinis nisi habeat verbum essentiale sibi rndens, quia, vt dictum est secundum Augustinum, quid dicit, verbo dicit. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Dicere autem essentialiter non potest aliquis verbo personali: quia verbum quo dicit dicens, necessario 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est similitudo eorum quae dicuntur ipso verbo. Verbum autem personale non potest esse similitudo eorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dicuntur dicere essentiali: quia illa sunt omne quod est siue creatum siue increatum. Trinitas enim dicit 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>se, &amp; singulae personae se &amp; singulas &amp; omnes creaturas. quia vt dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in. lxii. cap praedicto, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>intelligit se &amp; alias personas &amp; creaturas. ergo &amp; dicit. Quod autem verbum personale non sit 
        crea<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>turaru similitudo: quod tamen necesse esset si esset verbum earum sic vt ipso dicerentur: dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Mon. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>xxxii. ca. Quomodo (inquit) quod simplex est veritas potest esse verbum quorum non est similitudo: &amp; omne 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>verbum quo aliqua res dicitur, similitudo sit eiusdem rei: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e238">
        ⁋ Quinto sic. si differunt dicere &amp; generare 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>aut ergo absoluto aut relatiuo. non absoluto: quia in diuinis non est absolutum nisi essentia, in 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>qua omnia quae sunt in deo conueniunt, non relatiuo: quia tunc relatiue diceretur vnum ad alterum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; diuersas notiones constituerent: quod falsum est. ergo &amp;c. 
   <!--268.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="127-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e251">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod dicere &amp; generare in diuinis an sint idem: an non idem: hoc 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>non potest intelligi nisi aliquo horum modorum, videlicet quod generare nullo modo sit dicere: aut  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quod generare non sit nisi dicere, &amp; econverso dicere non sit nisi generare: &amp; hoc siue differant sola 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ratione, siue etiam nec ratione ponantur differre: aut quod generare sit quoddam dicere: non tamen omne 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dicere est generare: sed aliquod sic &amp; aliquod non. Conversus autem modus est impossibilis: quia in  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>diuinis non est generare nisi vnicum. Quid horum tenendum sit, liquescere habet viso modo diuinae 
        ge<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>nera: ionis, &amp; modo diuinae dictionis. Ex modo enim generationis diuinae primo liquescit quo  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>modo generare &amp; dicere sunt idem re vt dicere est notionale, &amp; differunt sola ratione. Ex modo  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>autem diuinae dictionis siue loquutionis liquescit quomodo dicere aliquod est generare, &amp; aliquid 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>non. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e275">
        ⁋ Circa primum ergo sciendum. secundum quod iam expositum est in praecedenti quaestione: quod secundum 
        diuersi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tatem naturarum diuersus est modus generationis. Sicut ergo in corporalibus generatio habet 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>esse modo emanationis corporalis, sic &amp; in spiritualibus generatio habet esse modo emanationis 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>spiritualis: vtrobique tamen naturalis &amp; pure naturalis: quia generatio est opus naturae vt natura est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>secundum Damas. Cum igitur natura diuina non sit nisi intellectualis &amp; voluntaria: &amp; a voluntario secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>voluntarium nihil procedit nisi liberaliter: et si naturaliter, non tamen principaliter procedit modo naturae: 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sed potius modo liberalitatis: Quod dico propter processionem spiritus sancti, qui etsi cum hoc quod procedit 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>modo voluntatis, etiam procedat modo naturae: non tamen secundum principaliorem modum naturae vt tactum est in parte 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>superius, &amp; amplius determinabitur inferius: Gnatio. igitur in diuinis quaerenda est in diuina natura 
        mo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>do emanationis spiritualis: vt ipsa est natura intellectualis. Intellectualis autem natura vt nuda est, 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>intellectu. scilicet non informato aliquo actu intelligendi, nullo modo actiua est ad alicuius formationem in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>seipsa: sed solummodo passiua &amp; receptiua, quasi materia informabilis secundum actum intelligendi ab 
        abso<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>luto intelligibilis. Generatio vero non est nisi a principio actiuo existente in actu secundum formam secundum  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quam habet agere: &amp; per hoc secundum illam informare suum, proprium passibile ad producendum sibi sile. In actu autem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tali non est natura intellectualis nisi ipso actu intelligendi secundum actum. Gnatio igitur non est actio diuinae 
        na<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>turae nisi secundum quod in actu intelligendi actualiter existit ipse diuinus intellectus: &amp; hoc primo actu 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>di simplicis notitiae: quia ille primus est. Cum enim informatus est isto actu: adhuc est in potentia naturali 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>actiua ad actum intelligendi notitiae declaratiuae seu manifestatiuae eius quod iam cognitum est in 
        simpli<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ci notitia: sine quo actu intelligendi declaratiuo non esset perfectus ipse intellectus aut eius intellige 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>re. secundum quod alias declarauimus in quadam quaestione de Quolibet. Ad istum autem actum secundum ipse 
        intel<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>lectus vt est ex se nudus &amp; purus, est in potentia passiua naturali, quae nata est deduci in actum a seipso vt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>iam informatus est actu intelligendi simplicis notitiae, vt habente per hoc in se potentiam naturalem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>actiuam respondentem illi potentiae passiuae, &amp; coniunctam eidem. secundum quod superius expositum est saepius, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>iam infra declarabitur in intellectu nostro. Productio autem alicuius naturaliter de principio naturali 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>passiuo per principium pure naturale actiuum, est vera generatio: &amp; productum est vere genitum quoddam. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Secundum hoc ergo productio prima in diuinis generatio dicitur: &amp; ipsum productum dicitur genitum. Quia tamen 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ista generatio non est in quacumque natura &amp; cuiuscumque producentis de quocumque: sed est in natura 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tellectuali &amp; intelligentis secundum actum producentis sua notitia simplici vt forma qua agit, de suo 
        intel<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>lectu puro notitiam declaratiuam: Idcirco productio talis dicitur dicere, &amp; productum dicitur verbum: &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>idem sunt re generare in tali natura &amp; dicere, &amp; genitum atque verbum. Tale enim generare siue dicere 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>non est nisi ipsum producentem luce suae simplicis notitiae fulgere, &amp; ipsum genitum siue verbum non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>fulgor siue candor de fulgente per actum fulgendi procedens. Propter primum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loanem. parte. i. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sermo. xx. Vide deum quia ipse dicens est: non syllabis dicit: sed fulgore sapientiae. fulgere, hoc est dicere 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Propter secundum dicitur Sapientiam. vii. Candor est lucis aeternae. Vnde beatus Gregorius exprimens identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>realem dicere &amp; generare, dicit. xxxii. Moral. ca. v. Ipse vox est: quia eum pater gignendo dixit. Sic ergo ex 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>modo diuinae generationis patet quod ipsum generare sit idem secundum rem quod dicere: &amp; ex eodem statim liquascit quod 
        diffe<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>runt secundum rationem: &amp; hoc primo ex parte principiorum emanandi. Sicut enim ex eo quod emanatio haec est a pri 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cipio naturali actiuo simpliciter, &amp; de principio naturali passiuo simpliciter ipsa dicitur generatio, &amp; emanans dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>genitum: sic ex eo quod est a principio actiuo naturali quod est notitia: &amp; de principio passiuo naturali 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quod est intellectus: ipsa emanatio dicitur dicere: &amp; emanans dicitur verbum. Vlterius etiam ex hoc patet quod 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>secundo differunt secundum rationem ex parte ipsarum emanationum &amp; emanantium. Quemadmodum enim est 
        ra<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tio perfectior &amp; magis specialis cum dicitur natura quae est intellectus quam cum dicitur natura simpliciter: &amp; cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>agens naturale quod est intellectus: quam cum dicitur agens naturale simpliciter: sic perfectior ratio emanationis diui 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nae exprimitur cum dicitur dicere, quam cum dicitur generare, &amp; perfectior ratio emanantis cum dicitur 
        ver<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>bum, quam cum dicitur genitum: ita etiam quod ratio eius quod est dicere, in se includat rationem eius quod est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>generare, &amp; non econverso: &amp; ratio verbi rationem geniti: &amp; non econuerso. Propter quod in corporaliter 
   <!--269.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="127-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>generantibus inueniuntur generare &amp; genitum esse: Dicere autem &amp; verbum non nisi in spiritualiter 
        ge<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nerantibus: in quibus est perfectior generatio &amp; perfectior modus generandi. Et sic secundum rationem dicere 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; verbum modos speciales perfectionis in suo significato includunt, quos addunt super generare &amp; geni 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tum. Vlterius autem specialiter ex parte eius quod emanat sumitur tertio differentia secundum rationem inter praedicta 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Quia enim (vt dictum est) verbum non procedit solum vt notitia, sed etiam cum hoc vt notitia declaratiua 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>de notitia simplici vt eius est declaratiua &amp; manifestatiua: &amp; per notitiam diuinam essentialem 
        simpli<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>cem cognoscitur ipsa essentia diuina vt prima &amp; per se ratio obiecti respectu diuini intellectus in quo 
        relu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>cet cognitio omnium cognitionum: &amp; quae sunt &amp; subsistunt in ipsa diuina essentia, &amp; quae sunt &amp; subsistunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>extra eam, vel nata sunt esse aut subsistere: Quod autem est declaratiuum alicuius, simul etiam est 
        declarati<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>uum &amp; manifestatiuum omnium quae relucent in ipso: Idcirco igitur ipsum verbum non solum est declaratiua notitia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>eius notitiae de qua emanat: sed etiam omnium quae in ipsa relucent: vt propterea non solum importet respectum ad  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>illum a quo emanat vt manifestatiuum eius: sed etiam ad omnia alia, vt manifestatiuum illorum. Et vlterius 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quia ea quae manifestari habent per verbum dictum, quodammodo dicuntur per ipsum &amp; in ipso: idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>etiam ipso dicere quo dicens dicit verbum, quodammodo in dicendo verbum omnia alia dicit. Vt in 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>hoc tertio differant dicere &amp; verbum a generare &amp; genitum esse: quod scilicet generare non respi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cit nisi genitum esse, &amp; genitum non nisi generantem: Dicere vero mediante verbo &amp; in verbo respi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cit omnia alia a verbo: inquantum scilicet dicens notionaliter dicendo verbum dicit quodammodo omnia 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>alia in verbo: &amp; ipsum verbum non solum respicit dicentem vt ab eo habet esse, &amp; vt 
        manifestati<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>uum eius: sed etiam omnia alia vt manifestatiuum illorum. lta quod in hoc super generare &amp; genitum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>esse speciales respectus connotant dicere &amp; verbum: sed praecipue ipsum verbum. secundum quod de hoc 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>debet esse amplior sermo inferius loquendo de verbo. Vt propterea sicut verbum in significato suo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; suo nomine non solum importat rationem producti ab alio, &amp; producti vt notitia simpliciter: sed  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>etiam producti vt notitia manifestatiua: illius a qua productum est: &amp; non solum illius sed &amp; omnium 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quae relucent in ea: sic dicere in significato suo &amp; nomine suo non solum importat actum 
        produ<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cendi, sed producendi intellectualiter &amp; declaratiue. Et sic in suo significato cum actu productionis in  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>cludit actum manifestationis annexum: vel potius rationem manifestandi: sicut verbum in suo 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>gnificato cum ratione producti includit rationem manifestatiui. Et inquantum dicere includit actum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>productionis simpliciter quae est generare simpliciter, notionale est sicut &amp; generare, soli patri 
        con<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ueniens: &amp; similiter dici sicut generari: &amp; convenit soli verbo. Sed non solum sic, scilicet vt dicere 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>in suo significato includit generare cum ratione manifestandi, vtuntur ipso dicere sacra 
        scriptu<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ra &amp; sancti in suo modo loquendi, immo etiam vtuntur ipso dicere vt solum includit in suo 
        signi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ficato actum manifestandi: supponendo solum actum generandi &amp; verbum productum. &amp; idcirco 
        extem<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ditur secundum hoc dicere vltra generare: vt licet omne generare in diuinis sit dicere: non tamen omne 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dicere sit generare. Vt ergo liquescat ex modo loquutionis sanctorum &amp; sacrae scripturae, immo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ipsius dei in sacra scriptura, quomodo aliquod dicere sit generare &amp; aliquod non: oportet vide 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>re varios vsus ipsius dicere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e461">
        ⁋ Est ergo sciendum quod. vi. modis diuersis in vsu sanctorum &amp; sacrae 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>scripturae accipitur hoc verbum dicere. Primo modo vt dicere solum terminatur ad ipsum verbum, 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dicendo simpliciter dicit verbum: &amp; sic praecise significat idem quod producere siue generare 
        ver<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>bum, &amp; est personale soli patri conueniens: &amp; similiter dici ei respondens, soli filio conueniens 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sicut iam dictum est. Hinc dicit Ricardus. vi. de trinitate ca. xii. In illa supereminente deitate 
        in<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>terna loquutio agitur auctore patre solo. Solus eni pater dicit. Secundo modo, vt dicere in dicendo  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>verbum terminatur quoquo modo ad ea quae in ipso verbo substantialiter sunt eidem a patre in 
        dicen<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>do verbum conmunicata. dicente Augustino, xv. de trinita. cap. xxi. Omnia quae substantialiter 
        ha<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>bet aeterno sibi verbo suo dixit. Et significat idem quod communicauit: quod est dicere quoquo modo, quia  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>non simpliciter. Et quod in tali significatione ibi accipiat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ipsum dicere, vt ly verbo sit 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>datiui casus, satis declarat per hoc quod statim subdit loquens de deo verbo dicens. Qui nec plus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nec minus aliquid habet etiam ipse substantialiter, quam quod est in illo qui verbum non mendaciter 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sed veraciter genuit. Et est istud dicere personale sicut praecedens. Sicut enim solus pater dicit 
        ver<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>bum: sic solus pater dicendo verbum essentialia deitatis ei conicat. Et dici ei rmindens similiter est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>personale: &amp; terminatur ad essentialia vt sunt solius filii. Vnde &amp; istud dicere idem est quod generare 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quia sic essentialia communicare idem est quoquo modo cum generare. dicente Hilario. ii. de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>trinitate cap. primo. Pater autem quomodo erit si non quod in se substantiae atque naturae est, 
        ge<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nerat in filio: Et libro quarto cap. v. Nihil nisi natum habet filius. Vnde istud dicere proprie 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>idem est quod condicere: quod idem est quod congenerare: &amp; ipsum dici idem quod condici &amp; connasci. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>De quo dicit Hilarius quinto de trinitate cap sexto. Nemo ambigit naturam auctoris in  
   <!--270.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="128-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>filii natiuitate connasci: vt ex vno consistat in vnum. Tertio modo vt dicere includit actum 
        ge<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nerandi verbum, &amp; vt mediante verbo terminatur ad alia. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> ad Orosium. Dictio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dei, verbum dei. vnum enim verbum genuit, in quo omnia ineffabiliter dixit. &amp; super loannem parte. i 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Sermone. xxi. Nihil dixit deus quod non dixit in filio. Dicendo eni in filio quod facturus erat per filium: 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>filium ipsum genuit. Et sic dicere significat idem quod dicendo filium, ipsum filium dictum &amp; ea quae  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dicuntur in filio manifestare. Et est personale soli patri conueniens: Dici autem ei respondens 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vt terminatur ad filium: similiter personale: vt vero terminatur ad alia, est essentiale. Quarto modo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vtuntur dicere vt terminatur ad id quid dicitur me diante verbo: sed non mediante actu dicendi notionali.  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Et sic dicere conuenit omnibus personis diuinis. de quo loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit super lonenem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>parte. ii. Sermo. xxiiii. Deus cum aliquid dicit &amp; docet: tota trinitas dicit &amp; docet. Hoc modo  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>omnia diuina essentialia &amp; personalia &amp; quaecumque sunt in creaturis, dicuntur: sed non nisi 
        ver<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>bo diuino personali. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super loannem parte. i. Sermo. xxii. Dis quid aliquid dicit verbo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dicit. In isto dicere, considerantur quatuor: scilicet dicens, &amp; quod dicitur, &amp; cui dicitur, &amp; quo 
        dici<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tur. isto enim modo dicendi pater dicit filio &amp; nobis. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> super loannem parte. i. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Sermone. xxii. Quicquid nobis pater dicit, verbo suo dicit. Quo alio verbo dicit: Vnus deus vnum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>verbum habet: in vno verbo omnia continet. Sic etiam filius dicit siue loquitur se nobis. dicente 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>eodem ibidem Sermo. xiiii. Cum verbum dei filius sit, filius locutus est nobis non verbum suum: sed 
        ver<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>bum patris: se nobis loqui voluit qui verbum patris loquebatur. &amp; sermo. xlii. Se videt: se loquitur. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; ser. xliii. Erat verbum patris quod hominibus loquaebatur. ldem contra quinque haereses ca. xvi. Quod loquitur 
        pater<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>loquitur &amp; filius: quia verbum patris est: &amp; quod filius loquitur pater loquitur: quia prtur verbi est. Et super Gene 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sim ad literam li. i. ca. v. Quod filius loquitur, ptur loquitur: quia a patre loquente dicitur verbum quod est illius. Et li. i 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>de trinitate. cap. xii. Si verbum patris loquitur, seipsum loquitur: quia verbum patris est. Et secundum eundem modum  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dicere etiam convenit spiritui sctom. dicente Anselmo. mon. lxii. ca. vt habitum est supra opponendo. Per 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>eundem etiam modum dicit se &amp; omnia alia omnis creatu ra intellectualis quae videt verbum. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Et est in isto modo dicendi dicere idem quod manifestare siue indicare. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>super loanenem parte. i. Sermo. xxiii. Per ipsum filium indicat deus filium suum: indicat se per filium. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Et Sermone. liiii. Seipsum locutus est: seipso seipsum annunciauit. Et. vii. de trinitate cap. iii. 
        Si<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cut verbum quod nos proferimus temporale seipsum ostendit, &amp; illud de quo loquimur: quanto 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>magis verbum dei quod ita ostendit patrem sicut est, quia &amp; ipsum ita est: Et quia dicere id convenit omni 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>naturae intellectuali: ideo essentiale est. Similiter essentiale est Dici ei respondens: quia conuenit 
        ge<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>neraliter omni naturae quaecumque sit illa. Quinto modo vtuntur dicere vt ipsum dicere idem est quod creare 
        si<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ue aliquid nouiter in creaturis operari. Vnde quia tota trinitas creat verbo &amp; per verbum, dicere 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>istud ex se essentiale est, quia toti trinitati conuenit. Et similiter dici ei respondens omnino est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>essentiale: quia sic dicitur creatura. de quo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim ad literam lib. primo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cap. iiii. Dixit deus. i. per filium suum fecit quicquid fecit. Et Gregorius. vii. Moralium ca. xi. Plerumque  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>verba dei ad nos non sunt dictionum sonitus: sed effectus operationum. in eo enim solo nobis loquitur: 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod erga nos tacitus operatur. Sexto modo idem est dicere quod ad scientiam illuminare: &amp; sic 
        so<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>lis creaturis intellectualibus dicit &amp; loquitur tota trinitas: vnde est essentiale, &amp; similiter dici ei 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>respondens. de quo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem li. viii. in fine. Certissime debemus tenere deum aut per  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>suam substantiam loqui: aut per sibi subiectam creaturam. Sed per substantiam suam non loquitur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ad creandas omnes naturas: ad spirituales vero atque intellectuales non solum ad creandas, sed  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>etiam illuminandas, cum iam possint capere lumen eius qualis est in verbo. Et Gregorius. xxviii. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Moralium cap. ii. Duobus modis loquutio diuina distinguitur: aut per seipsum namque dominus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>loquitur: aut per angelicam creaturam eius ad nos verba formantnr. Sed cum per seipsum loquitur, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>verbo eius sine verbis ac syllabis cor docetur. ldem ibidem. Spiritui dei quasi quaedam verba nobis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dicere, est occulta quae agenda sunt intimare: &amp; cor hominis ignarum non adhibito strepitu &amp; tarditate 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sermonis peritum de absconditis reddere. Et quia ad scientiam illuminare non est nisi 
        abscondi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ta manifestare, modus iste coincidit cum tertio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e638">
        ⁋ Est autem aduertendum quod in primo dictorum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modorum dicere construitur cum verbo in accusatiuo casu tantum, dicendo dicit verbum, in aliis 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>autem. v. modis construitur cum verbo in ablatiuo casu: sed in secundo modo non nisi mediante 
        prae<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>positione subintellecta. ea enim quae verbo in dicendo ipsum communicantur, pater quodammodo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dicit in verbo, vt in quodam quasi toto continente in se ea quae dicuntur in ipso cum ipsum dicitur: 
        quemad<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>modum quodammodo materia &amp; forma dicuntur generari in composito per hoc quod compositum ex ipsis 
        ge<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>neratur. In aliis vero quatuor modis construitur cum verbo in ablatiuo vt formali ratione, &amp; sic absque 
        prae<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>positione, coniter accipiendo rationem formalem ad rationem elicitiuam actus: &amp; ad operatiuam potentiam in faciendo  
   <!--271.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="128-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>aut manifestando aliquid. Sed in tertio &amp; in quarto dicens: ita dicit verbo vt formali ratione: quod etiam 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dicit in verbo vt in libro: vel sicut in speculo in quo omnia velut descripta relucent. Et in istis duobus 
        mo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>dis construitur vt formali ratione manifestatiua eorum quae dicuntur verbo. Sed ptur dicit verbo quia profert 
        ver<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>bum: filius dicit verbo, quia ipse est verbum: spiritus sanctus dicit verbo: quia in suo intellectu essentiali habet 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ipsum verbum: creatura vero intellectualis dicit verbo solummodo quia intuetur verbum. Quod etiam cone est in di 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cere patris, &amp; filii, &amp; spiritus sancti. tale enim dicere vt terminatur ad id quod verbo dicitur, supponit in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dicente actum, quid est intelligere ipsum verbum quo dicit. Nullus enim dicit verbo nisi intelligendo ipsum verbum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; in verbo ea quae dicere &amp; manifestare intendit ipso verbo. ipso enim verbo propalatur dicentis intentio: quam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in offerendo verbum ipso verbo &amp; in verbo intendit monstrare illi cui dicit aut loquitur. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>immediate si potest. si non potest, vtitur ad hoc tamquam medio, verbo vocis: aut aliquo huiusmodi. Ad ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>autem actum talem dicendi verbo, sequitur actus intelligendi verbum ex parte ipsius audientis. 
        dicen<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>te Ricard. vi. de trinit. cap. xii. Ipso verbo propalatur proferentis intentio. Quid est vox nisi 
        ver<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>bi vehiculum: vel si magis placet, verbi indumentum: Cum verbum prolatum ab auditore fuerit intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nonne incipit esse in corde suo quod prius erat in corde tuo: Si vero aurem haberet ad loquutio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nem cordis, quemadmodum hanc habet ad locutionem oris, non omnino opus haberet vt ei 
        exte<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>rior locutio fieret. Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem Sermone. i. Verbum in homine est quod manet 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>intus: quod autem significat, sonus: &amp; in cogitante est quid dicit: &amp; in intelligente qui audit. Et pere. id est ser 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>mone. xxxvii. Verbum quod apud te est, vt transeat ad me sonum quasi vehiculum quaerit: per aurem meam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>descendit in cor meum cogitatio tua. In quinto autem modo dicens verbo non dicit ipso vt 
        ra<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tione formali manifestatiua sed operatiua. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e710">
        ⁋ Ad id quod arguitur Primo: quod generare non est idem quod dicere: quia generare est opus 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>naturae: dicere intellectus: Dicendum quod hoc non arguit nisi quod non idem ratione, quia natura &amp; 
        intel<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>lectus sunt rationes principiandi sola ratione differentes secundum praetactum modum. Et quod 
        assu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>mitur contra hoc: quod sunt diuersae rationes principiandi sicut natura &amp; voluntas: Dicendum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>pbod non est verum: quia non sunt nisi duo modi principiandi, scilicet libere siue liberaliter, qui est 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>modus voluntatis: &amp; impetu quodam, qui est modus naturae: qui nunquam ambo coincidunt aeque  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>principaliter in eodem actu: quia contrarii sunt: licet in eodem actu coincidunt vnus 
        principa<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>liter: alter secundario, vt inferius patebit circa productionem spiritus sancti. Intellectus autem exse 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>non nisi impetum naturalem &amp; necessitatem habet in suo actu: libertatem autem non nisi vt praecedit actus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>voluntatis, dirigens suo imperio actum intellectus, vt iam patebit. Propter quod quando intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>coniungitur cum principio quod est natura, quasi contrahendo naturam simpliciter ad naturam 
        intelle<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ctualem, sicut contingit in productione verbi secundum supra determinata: tunc totum non est nisi vnum 
        prin<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cipium quod est natura. Et quod assumitur, quod natura &amp; intellectus sunt diuersae rationes principiandi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sicut natura &amp; voluntas: quia natura diuina est aequaliter voluntaria &amp; intellectualis: Dicendum quod in 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>diuinis natura dupliciter potest accipi. Vno modo vt omnino dicat absolutum quod scilicet pro ipsa essentia absolute. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Alio modo vt dicit rationem principiandi &amp; respectus cuiusdam ad actum generationis. Primomodo natura 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>diuina aequaliter est voluntaria &amp; intellectualis: &amp; quasi contrahitur natura simpliciter ad voluntarium 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>&amp; intellectuale: sed sicut nullum modum agendi sibi determinat: sic neque essentia: sed est quasi principium 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>primum &amp; remotum omnium diuinarum actionum. Secundo autem modo non aequaliter est voluntaria &amp; 
        intel<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>lectualis. Sic enim intellectuale potest quasi contrahere naturam, &amp; coincidere in idem principium quod 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est natura propter rationem iam dictam. Voluntarium autem naturam sic dictam nullo modo quasi contrahere potest 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quia tunc contrarium deteriaret contrarium, &amp; coinciderent principaliter in eodem actu: quem natura quasi 
        in<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>choando eliceret impetu, &amp; voluntas libera quasi complendo eliceret libere: &amp; sic eidem formam daret: 
        quemad<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>modum opeantur natura &amp; intellectus in generatione verbi, sicut dictum est. illud autem omnino est impossibile. Libertas 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>enim superueniens impetui vt ratio eliciendi actum, tollit necessario ipsum impetum: licet impetus immutabilitatis 
        assi<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>stens libertati non vt ratio eliciendi actum, nullo modo eam diminuat, aut impediat, aut eidem repugnet, vt 
        ha<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>bitum est supra loquendo de voluntate dei, &amp; amplius exponetur infra de processione spiritus sancti loquendo.  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e771">
        ⁋ Ad secundum: quod generare, proprium est solius patris: dicere autem commune est sibi &amp; aliis: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>per verum est de dicere essentiali quid solummodo importat actum manifestandi aut creandi. Est tamen alius 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>modus dicere, qui proprius est patri &amp; idem re cum generare, differens sola ratione, vt dictum est. Quare 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>autem dicere poterit ex ratione sui significati sic extendi &amp; non generare: patet ex praedictis assignando  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>differentiam secundum rationem inter dicere notionale &amp; generare. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e782">
        ⁋ Ad tertium: quod generare est agere: &amp; 
        di<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cere est pati: dicendum quod falsum est: quia dicere est agere siue sit essentiale siue personale. Et quod primo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>arguitur quod immo: quia dicere idem est quod intelligere secundum Anselmum, quid secundum veritatem pati quoddam est: 
   <!--272.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="129-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Dicendum quod falsum est: quia dicere non significat nisi actum generandi, vel communicandi, vel creandi, vel 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>manandi: vt patet ex praedictis: quorum nullum significat intelligere: quod significat solummodo intellectio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nem: quae non est nisi perfectio quasi passio in intellectu ab intelligibili, &amp; penitus absolutum quid, nullum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>connotans ordinem aut respectum ad verbum, &amp; ea quae manifestari habent ipso verbo: quem respectum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>connotat dicere, vt dictum est. Contingit enim intelligere, &amp; hoc non intelligendo verbum, nec verbo, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nec in verbo, nec mediante verbo: dicere autem non contingit nisi verbum, aut verbo, aut in verbo, aut 
        me<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>diante verbo: sed ipsum dicere supponit ex parte dicentis actum intelligendi verbum: vnde omnis dicens 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>intelligit: sed non econuerso. Dis enim dicens verbum, illud quod dicit, aut quo dicit, aut in quo dicit 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>aut mediante quo dicit intelligit: sed non econuerso. Contingit enim intelligere ipsum verbum, vel diui 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nam essentiam, vel aliquid ipsa diuina essentia, vel in ipsa diuina essentia absque eo quod intellectus 
        di<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>cat aliquid, proprie loquendo de dicere. Pater etiam licet verum sit quod dicat verbo vt formali ratione secundum  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>praedicta: non tamen verum est quod verbo vt formali ratione intelligat: sicut non sapit verbo siue sapientia 
        ge<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>nita: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitate mouens super hoc quaestionem, &amp; dicens in principio libri. <quote xml:id="vn58an-fe34631-Qna8111" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e845@14-25">An  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ita sit sapiens quomodo dicens: Verbo enim quod genuit, dicens est</quote>: <quote xml:id="vn58an-fe34631-Qna8x77" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e845@53-59">quo semper atque incommutabiliter se
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ipsum dicit</quote>: <quote xml:id="vn58an-fe34631-Qna1x71" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e845@114-122">vt &amp; hoc sit verbum esse quod est esse sapientiam</quote>, quasi diceret nequaquam. Et ratio huius 
        diuer<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>sitatis est quod intelligere penitus est absolutum, nullum connotans ordinem siue respectum ad verbum
        <lb ed="#Bb" n="17"/>siue ad alia mediante verbo, sicut facit dicere secundum praedicta. Vnde &amp; creare quia connotat ordinem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ad verbum vt ad operatiuam potentiam: bene dicitur quod pater vt operatiua potentia creat verbo: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>praeter illum modum quo dicitur creare verbo sicut &amp; intelligere. scilicet per verbum &amp; mediante verbo. Pro 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tanto enim creat &amp; intelligit per verbum, &amp; mediante verbo: quia quod verbum siue ipse filius creat aut 
        in<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>telligit: hoc habet a patre. Et congruit iste modus intelligendi patris, naturae rei: licet sit inusitatus. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Vt ratione autem formali pater verbo nec creat nec intelligit: sed solummodo essentia deitatis: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ideo, quia quod aliquis agit aliquo vt ratione formali, eo siue ab eo habet quod agit: quod vero agit aliquo vt opea 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tiua potentia vel mediante illo, non eo habet quod agit: sed potius illi dat quod agat, quae multum 
        diffe<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>runt. dicente Hug. in epistola ad beatum Bernardum. Quantum mihi videtur multum interest in  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ter facere &amp; fieri: inter erudire &amp; erudiri: inter sapientem facere, &amp; sapientem fieri. Certe si pater ea 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sapientia quae filius est saperet &amp; sapiens fieret, ab ipso proculdubio esset: cui idem est esse &amp; sapere 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; sapientem esse: quando autem per filium pater aliquem erudit, ea sapientia quae filius est aliquid facit. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Nec tamen sequitur vt a filio sit: proculdubio quod filius agit pater agit, a quo filius accipit vt agat 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; agere possit. Hinc est illud beati Hila. Intellige filium agentem, &amp; per eum patrem agentem: simliter 
        intelli<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ge spiritum sanctum agentem, &amp; per eum non modo patrem sed &amp; filium agentem. Filius erudit: spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ianctus diligit: &amp; vtrobique pater agit. Quia autem pater per filium opari dicitur, non sic intelligitur quasi 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>filius sit auctor &amp; origo potentiae quae pater est: &amp; quae vult opeatur: sed quod pater auctor &amp; origo sit 
        poten<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tiae quae filius est: &amp; quod pro beneplacito eius agit quod agit. Similiter quod pater spiritu sancto diligere dicitur: non sic 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>intelligitur quasi spiritus sanctus auctor &amp; origo existat dilectionis quae pater est, &amp; pro arbitrio eius 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>amat quod amat: sed quod pater eam dilectionem quae spus sanctus est, spirat: &amp; illius auctor &amp; origo existat. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Et secundum hoc cum actus attribuitur alicui diuinae personae ratione suae essentiae quae est in ea, tunc attribuitur 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ei per illud quod inest ei, quasi secundum primum modum dicendi per se. Quod enim convenit alicui primo modo 
        di<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>cendi per se, est ratio formalis &amp; essentialis eius: vt rationale hominis. Cum vero actus attribuitur personae illi a 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>qua procedit alia, ratione illius quae ab ea procedit: tunc attribuitur ei per id quod inest ei: quasi iuxta secundum 
        mo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>dum dicendi per se. Quod enim inest alicui secundo modo dicendi per se, est aliquid principiatum ab eo: vt risi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>bile ab homine. Speciali autem modo dicitur quod pater dicit verbo, quia non sicut ab agente mediato: quia. scilicet  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>id quod verbum dicit ipse dicat: &amp; hoc medianteverbo: quia verbum quod aliquid dicit, hoc habet a 
        pa<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tre: nec sicut opeatiua potentia: quasi scilicet ipsum verbum sit ars qua agat actum dicendi: sed pater di 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>citur dicere verbo sicut ratione formali. Non dico formali in dicente, qua ipse elicit actum dicendi: in hoc enim 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>modo sicut &amp; in duobus praecedentibus ipsum quo secundum rationem nostram medium est inter dicentem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>actum dicendi: sed dico ratione formali qua innotescit id quid dicitur, &amp; qua actus dicendi dirigitur in il 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ud. In isto enim modo id quo dicitur secundum nostram rationem, solum medium est inter actum dicendi &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>rem dictam. &amp; secundum hunc modum dictum est supra quod non solum pater vt ratione formali dicit verbo:  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sed etiam spiritus sanctus, &amp; omnis intellectualis natura videns verbum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e905">
        ⁋ Et quod assumitur: quod secundum <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicere 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>est idem quod intelligere: quia deus dicit sicut intelligit: Dicendum quod l sicut non dicit omnimodam similitudinem: 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quia non dicit similitudinem ratione actuum: quasi in hoc dicat quod intelligit: Hoc enim non est verum: sed solum dicit 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>similitudinem ratione subiectorum &amp; obiectorum: quia. scilicet illi iidem qui intelligunt se &amp; alios, etiam dicunt se &amp; alios. Et 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cum intelligere contingit dupliciter quemlibet eorum: &amp; in sua essentia intelligendo suam essentiam: &amp; in verbo 
        in<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>telligendo ipsum verbum: quod ergo. dicit quemlibet illorum dicere se &amp; alios, sicut &amp; intelligere se &amp; alios: hoc 
   <!--273.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="129-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>intelligit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de intelligere in verbo intelligendo verbum. &amp; hoc non de intelligere sua essentia, siue 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>de intelligere in sua essentia, siue de intelligere simpliciter dicto: sed solum de intelligere in quadam 
        dire<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ctione verbi ad illa quae intelliguntur in verbo. Quod bene declarat cum subdit in ca. lxiii. Nihil aliud est sun. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>mo spiritui dicere, quam cogitando intueri. Cogitando enim &amp; intelligendo ipsum verbum primo, deinde quasi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>directione seu inflexione verbi ad illa quae intelliguntur in verbo, intueretur se &amp; alios in verbo &amp; ipso 
        ver<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bo: sicut dictum est: vt intueri dicat quandam inflexionem per cognitionem in id quod est intellectum, ad illud quasi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>amplius &amp; intensius cognoscendum. Quod adhuc plus declarans per simile subdit. Sicut niae mentis locutio non 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliud est quam cogitantis inspectio quod scilicet cogitans id quod cogitat quasi intensius cogitando inspiciat: sic scire 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>eius &amp; intelligere nihil aliud est quam:dicere. id est semper praesens quid scit &amp; intelligit intueri. secundum quod subdit post 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>modicum. Sed quid scit &amp; intelligit potest intueri dupliciter. Vno modo vt quoddam obiectum cognitum in 
        seip<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>so, in quo &amp; cognoscuntur alia. Alio modo vt rationem cognoscendi se &amp; alia. Primo modo intueri non dicit 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nisi quod intelligere, secundum iam dictum modum. Secundo modo bene dicit rationem manifestandi se &amp; ea quae in ips 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>so intelliguntur: &amp; sic ponit actum dicendi. vt semper <name ref="#Anselm">Anselmus</name> intelligat dicere essentiale aliquid addere 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>super intelligere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e963">
        ⁋ Quod vero vlterius assumitur pro ratione quod intellectus cuius est dicere non est nisi passiuus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sicut materia: quaere dicere non est nisi passio in ipso: Hic ad huius rationis dissolutionem, &amp; ad declarationem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quaestionis vltimae huius articul scilicet Vtrum generare in diuinis sit opus intellectus paterni: vt simul tagamus 
        to<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tam materiam hoc contingentem, oportet perquirere quom intellectus noster sit passius &amp; quom actiuus. Ad 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cuius intellectum sciendum est quod alia est distinctio in anima humana per potentias: alia autem per vires. Per 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>potentias enim sit distinctio secundum rationes formales obiectorum diuersas: secundum quas solummodo in  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>anima vt propria est homini, est distinctio penes intellectum &amp; voluntatem: vt per duas diuersas 
        poten<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tias secundum rationes obiectorum quae sunt verum &amp; bonum. Per vires autem fit distinctio secundum 
        diuer<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>sos modos se habendi ad obiecta: secundum quod voluntas humana distinguitur per concupiscibile &amp; 
        ira<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>scibile: sicut declarauimus in quadam quaestione de Quolibet alias: &amp; secundum quod intellectus distinguitur per 
        spe<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>culatiuum &amp; practicum. Speculatius enim dicitur vt respicit verum absolute: practicus vero vt respicit verum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sub ratione boni opeabilis, &amp; extensione ad opeari illud. Similiter distinctione famosa distiguitur speculatiuus in  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>agentem &amp; passibilem. Circa agentem ergo primo inspiciendum est quomodo sit actiuus: vt videamus an  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>omnis actio intellectus nostri possit illi ascribi: &amp; passibili non nisi passio: quod videntur sonare verba philosophi. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vbi dicit tertio de Aia. Necesse est &amp; in anima has esse differentias: &amp; est hic quidem intellectus in quo omnia 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>siunt: ille vero quo omnia est facere. Declarat autem actionem eius per hoc quod dicit quod est in possibili habitus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quidam vt lux. Indiget enim intellectus possibilis agente ad intelligendum res vniuersales: quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>visus indiget luce ad videndum colores. comparat enim possibilem visui, agentem luci, colorem vniuersa 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>li existenti in phantasmate. Comparat autem agentem luci quo ad duo. se habet enim agens ad 
        phan<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tasmata: sicut lux ad colores: ad possibilem vero vt lux ad visum. Ad colores sic se habet lux si 
        si<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>mile sit omnino: quod licet in tenebris sint actu colores: non tamen mouent specie sua nisi in potentia: sed  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>lux facit eos mouere medium &amp; visum in actu. Ad medium autem &amp; visum se habet lux sic, quod dat eis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>formam illuminationis, mediante qua recipiunt motum coloris &amp; etiam informationis ab ipso: ita quod 
        si<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ne luce non possent colores medium aut visum mouere ad illorum informationem. Consimiliter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>autem agens se habet ad phantasmata. lpsa enim vt particularia &amp; sub conditionibus 
        materiali<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>bus non sunt species vniuersalium nisi in potentia: nec possunt mouere intellectum possibilem ni 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>si in potentia. Sed lumen agentis splendens spiritualiter super illa sicut lumen materiale materialiter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>resplendet super colores, separat ea a conditionibus materialibus &amp; particularibus, &amp; sub ratione 
        spe<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ciei vniuersalis praeponit ea intellectui possibili, qui &amp; mouetur mediantibus illis a rebus vniversalibus, &amp; informatur 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>intellectione vniuersalium secundum actum: quemadmodum colores specie sua in luce actu mouent visum ad 
        vi<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>dendum colores. Quod intelligo in simili maiori sic. videmus enim quod noctilucae de die non mouent visum ni 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>si sub forma coloris. Et sic lux quae est hypostasis coloris, sub particularibus &amp; materialibus 
        con<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ditionibus habet esse in noctilucis terminata in forma coloris. De nocte vero mouent visum sub 
        for<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>ma lucis purae quasi abstractae a materia &amp; conditionibus particularibus corporis in quo est. Colores ergo  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in corpore non terminato, puta in ligno &amp; lapide, sunt sub esse particulari &amp; materiali: quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>phantasmata in phantasia: quae quantum est de se &amp; hic &amp; ibi non sunt nata mouere nisi secundum esse materiale 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; particulare. Quemadmodum ergo si super colorem ligni aut lapidis lux aliqua temperata radians 
        fa<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ceret colorem visum mouere sub forma lucis quasi abstractae a materia &amp; conditionibus 
        particula<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>ribus eius ad videndum ipsam lucem specie sua: sic super phantasmata lux agentis radians quasi 
        se<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>parat ipsa a materia &amp; conditionibus materialibus: &amp; proponit ea intellectui possibili: &amp; per ea res 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vniuersales, &amp; in eis eidem proponit propositum: &amp; sic secundum rationem vniuersalis mouet possibilem ad  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>intelligendum vniuersale, quid secundum hoc est in intellectu sicut ob ectum cognitum in cognoscente. Agens 
   <!--274.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="130-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>autem se habet ad possibilem sic, quod nisi esset ipse in possibili vt lux eius connaturalis, non esset 
        receptibi<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>lis alicuius informationis ab intelligibili: quemadmodum neque visus a colore, nisi esset informatus 
        lu<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ce materiali. Sicut enim non recipit visus species colorum nisi admixtas lumini: &amp; quasi lumen ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>determinantes: sic nec intellectus possibilis recipit intellectiones quae sunt species phantasmatum vniuersa 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>lium, &amp; ipsarum rerum vniuersalium in intellectu: nisi admixtas luci agentis: &amp; quasi ipsam 
        deter<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>minantes vt vniuersalem habitum in illo existentem. Vnde ponit Comment. quod quando agens fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>determinatus omnibus speciebus omnium intelligilium suorum, tunc est intellectus adeptus in actu 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; poterit intelligere possibilis agentem, &amp; seipsum, &amp; substantias separatas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1076">
        ⁋ Est igitur hic tria 
        con<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>siderare circa visum scilicet lucem materialem, colorem sensibilem, visionem in visu: &amp; tria correspondentia 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>circa possibilem intellectum. scilicet lucem agentis, phantasma, intellectionem. Et est agens sicut lux materialis:  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Phantasma sicut color sensibilis: Intellectio sicut visio. Et sicut lux materialis facit quod colores 
        ma<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>teriales specie sua sine materia immutant visum ad actum visionis quae terminatur ad colorem vt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ad rem visam: consimiliter lux agentis facit quod phantasmata particularia sub ratione speciei vniuersalis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>absque conditionibus materialibus immutant intellectum ad actum intellectionis, quae terminatur ad 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rem vniuersalem vt ad ipsum quod intelligitur. Et non est differentia nisi in duobus. Primo in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quod ibi colores particulares sunt extra existentes in rebus, circa quos operatur lux materialis ab eis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>abstrahendo species eorum sine materia ad immutandum visum actu visionis, quae sunt obiecta 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ad quae terminatur actus visionis. Hic vero phantasmata particularia sunt existentia in phantasia, 
        cir<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ca quae operatur lux agentis, separando ea a conditionibus particularibus, &amp; sequestrando illas ab eis:  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod est abstrahere ab eis species quae sunt phantasmata vniuersalia. Species &amp; similitudines dico non tam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ipsorum phantasmatum particularium quae sunt species rerum particularium extra, quam rerum vniuersalium 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>illarum rerum particularium. lpsa enim phantasmata particularia circa quae operatur lux agentis sic ad 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>immutandum intellectum possibilem actu intellectionis, non sunt obiecta ad quae terminatur actus 
        intelle<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ctionis: sed potius ipsa vniuersalia rerum particularium extra existentium: quarum species &amp; similitudines 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sunt phantasmata particularia: sicut vniuersalium illarum rerum particularium species sunt 
        phanta<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>smata vniuersalia. Secundo autem in hoc est differentia: quod ibi aliud est re color &amp; species coloris: &amp; quod  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ipsa species coloris abstrahitur a colore per quasi quandam separationem realem &amp; generationem siue 
        multi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>plicationem ipsius in totum medium quod est inter rem visam &amp; id oculi in quo viget vis animae visiua 
        ip<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>sum informando, siue medium fuerit exterius extra oculum, siue interius in oculo. Aquo medio sic in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>formato non vidente sed deferente speciem visibilis, punctus nerui interioris est in quo concurrunt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>duo nerui duorum oculorum: &amp; in quo vis visiua est recipiens immutationem secundum actum qui est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>visio. Non enim in vltimo est anima, sed manifestum quod interius, sicut scribitur in de Sensu &amp; sensato. 
        Reue<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ra in illo interiori solo est anima secundum vim visiuam: &amp; ideo illo patiente vt quo sentimus, ab ipso me 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dio informato specie visibilis fit videre: vt dicitur in secundo de Aia. Et adhuc in amplius interiori est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>anima secundum vim phantasiae: ita quod medium tam intra quam extra informatur specie visibili tantum, &amp; non visione aut 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>phantasiatione: illud vero interius phantasiatione aut visione tantum &amp; non specie per se, nisi pro quanto illud 
        indiui<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>sibile quo immutatur vis visiua vel phantasiatiua, est aliquod illius diuisibilis quod informatur ipsa specie. Species 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>enim cum sit habitus in corpore, &amp; ideo non mouens nisi per contactum: non mouet quod informat, sed quod tagit, siue 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>in contiguo siue in continuo, large sumendo contactum. Hic vero non est aliud re phantasma particulare, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>species quae est phantasma vniuersale: sicut nec res vniuersalis est alia a re particulari: nec ipsa speci 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>es quae est phantasma vniuersale, abstrahitur a phantasmate particulari per modum separationis realis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>aut generationis aut multiplicationis in intellectum: vt quem informat ad eliciendum in intellectu actum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>intellectionis: sed solum per quandam separationem virtualem conditionum materialium &amp; particularium, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; illarum sequestrationem ab ipso: qua. scilicet habet virtutem immutandi intellectum: non secundum conditiones 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>particulares ad intelligendum primo &amp; principaliter ipsam particularem rem (vt aliqui dicunt) quod est 
        im<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>possibile: sed secundum rationem phantasmatis simpliciter, &amp; quasi abstracti &amp; separati a materia &amp; 
        conditioni<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>bus particularibus materiae. &amp; hoc ad eliciendum in intellectu actum intellectionis inhaerentem ipsi 
        in<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tellectui, &amp; informantem ipsum absque omni alia specie rei vniuersalis intellectae illi inhaerente ad 
        intelli<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>gendum rem vniuersalem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1168">
        ⁋ Est igitur progressus in actu visionis talis. Primo lux materialis super colorem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>particularem materialem existentem extra irradiat. Secundo coloris speciem abstrahendo sine materia in me 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dium agit, &amp; ipsum informat illa specie. Tertio medium specie illa actum visionis elicit. Et simiter in 
        phanta<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>sia actum phantasiandi qui terminatur quasi quodam circulo in colorem praedictum: licet differunt: quoniam 
        vi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>sio non terminatur ad illum nisi cum praesens fuerit sensui: Phantasiatio vero terminatur ad illum ad absentiam 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>eius a sensu. Quarto vero supra phantasma particulare quo sic phantasia existit in actu, irradiat 
        lu<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>men intellectus agentis. Et praedicto modo phantasma vniuersale a particulari abstrahit, &amp; intelle- 
   <!--275.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="130-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ctui possibili praeponit: vt obiectum proprium illius immutatiuum: per quod actu immutatur intellectione 
        si<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ue actu intelligendi ad cognitionem non sui, sed rei vniuersalis cuius est species: licet non ab illa 
        abstra<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>hitur: sed a phantasmate particulari abstracto a re extra particulari, in qua potentia existit vniuersa 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>le: sicut neque species coloris immutat visum ad cognitionem sui, sed coloris a quo abstrahitur. Et sic 
        in<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tellectus possibilis intelligit primo &amp; per se ipsam rem vniuersalem abstractam a singularibus, non 
        pri<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>mo intelligendo singulare vnum vel plura: &amp; deinde intelligendo ex ipsis per abstractionem vniuersale 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vt commune quid super singularia: hoc enim est impossibile: quia impossibile est intellectionem 
        singu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>larium praecedere intellectionem vniuersalium. Vnde intellectus agens in abstrahendo phantasma vniuersa 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>le a particulari, abstraheret vniuersale quod est in intellectu vt cognitum in cognoscente: etiam si nullum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>haberet singulare existens extra in re: dum tamen esset phantasma alicuius particularis eius quod aliquando su 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>it sensatum in ipsa phantasia. Quid si omnino deficeret, &amp; similiter deficeret abstractio phantasmatis vni 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uersalis ab illo: &amp; per consequens vniuersalis intellectus omnino: sicut deficiente sensu aliquo, omni 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>no necesse est deficere scientiam quae est secundum illum sensum, vt vult philosophus. Talis autem intellectus rei 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vniuersalis sub ratione incomplexi vocatur intellectus simplicis intelligentiae. Et patet ex iam dictis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quomodo intellectus agens actiuus est in tali modo intelligendi, &amp; intellectus possibilis passiuus: quoniam  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vt dicit Comment. super caput de agente, sunt duo per diuersitatem actionis eorum. Actio enim 
        intelle<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ctus agentis est generare: istius autem informari. &amp; quom hoc, patet ex dictis. Et est ista actio pure 
        natu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ralis agenti, &amp; ista passio pure naturalis possibili: qua postquam informatus fuerit, vlterius est actiuus. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; quo ad simplicium intelligentiam, &amp; quo ad intelligentiam complexionum. Quo ad simplicium 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tiam: quia propter separationem suam a materia cum est informatus simplici intelligentia, statim 
        conver<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tit seipsum super se &amp; super actum intelligendi &amp; super obiectum intellectum: vt ipsum informet 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>notitia declaratiua quae dicitur verbum. Et est ista conuersio prima actio sua: sed quia ab eo ad quod 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>conuertitur non statim informatur notitia declaratiua, vlterius agit in negotiando circa 
        intelligi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>bilia intellecta simplici notitia: vt intellecta fiant notitia declaratiua. Licet enim agat in nobis 
        in<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tellectus agens circa intelligibilia intelligenda confuse in phantasmatibus secundum praedictum modum: non 
        ta<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>men solus agit circa intelligibilia intelligenda distincte in intellectibus confusis. Cum enim intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>possibilis informatus fuerit simplici notitia confusa eius cuius est quod quid est: puta hominis aut 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>equi: albi aut nigri: voluntas delectata in cognito sed imperfecte sicut imperfecte est cognitum flagrat 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>per intellectum nosse quod restat: vt perfecte cognitum perfecte delectet. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x. de trinitate ca. it Quo aliquid 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>notum est, sed non plene notum est, eo cupit animus de illo nosse quod reliquum est. Propter quod suo imperio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mouet intellectum vt iam confuse cognito: vt ad amplius cognoscendum intendat. Intellectus autem 
        mo<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tus imperio voluntatis &amp; propria vi actiua eius, aciem suam in rem cognitam fortius &amp; acrius figit: &amp; 
        pe<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>netrare nititur interiora ipsius cogniti confuse: vt in partibus integrantibus eius essentiam ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>limpide quid sit cognoscat. Et est illa acies intellectus sic intenta (iuxta dictum Augustinus, xv. de trinitat 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nita. cap, xv. concipiens quiddam quod potest esse verbum, &amp; non iam dignum est verbi nomine, 
        for<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>mabile de nostra scientia quae est in memoria, nondum formatum quousque intellectus penetrauerit 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>teriora eius quod cognitum est confuse, &amp; illis fuerit informata. Aia enim rationalis (vt dicit Auicen. ix. Meta 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>physicae. penetrat interiora apprehensi: &amp; hoc per discursum quendam: quo secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> hac atque hac 
        vo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>subili quadam motione iactatur, cum a nobis nunc hoc nunc illud sicut inuentum fuerit vel occurrerit 
        co<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>gitatur: &amp; tunc fit verbum quando per discursum iam dictum possibilis intellectus, &amp; cum hoc 
        illustratio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ne &amp; irradiatione agentis super confuse cognitum, partes eius essentiales quae in illo inquantum huiusmodi, erant 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>in potentia intelligibilia, facta sunt actu intelligibilia, &amp; distincte proponuntur intellectui possibili: vt aci 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>es cognitionis ad illa directa parueniat per hoc ad illud quid scimus: hoc est quo veram &amp; perfectam habe 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>mus de incomplexo notitiam: quasi inueniendo in memoria quod in ea latebat: atque inde formatur eius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>omnimodam similitudinem capiens. Vt secundum hoc intelligamus dictum Aug. ibidem cap. xvi. 
        Co<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>gitatio nostra perueniens ad id quid scimus: atque inde formata, verbum nostrum verum est. Quia vt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cit lib. ix. cap vltimo, notitia iam inuentum est quod partum vel repertum dicitur: nam inquisitio est 
        ap<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>petitus inueniendi, quod idem valet si dicas reperiendi, quae autem reperiuntur quasi pariuntur: 
        vn<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>de proli similia sunt. Vbi nisi in notitia: ibi enim quasi expressa formantur. Nam etsi iam erat rei 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quam quaerendo inuenimus: notitia tamen ipsa non erat quam sicut prolem nascentem deputamus. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Porro appetitus ille qui est in quaerendo, pendet quodammodo neque requiescit nisi id quod quaeritur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>inuentum quaerenti copuletur. &amp; infra. Partum ergo mentis praecedit appetitus quo id nosse volumus. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quaerendo &amp; inueniendo nascitur proles ipsa notitia. Vnde in generatione talis verbi ipse intellectus 
        possibi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>lis simplicis intelligentiae cum sua notitia simplici confusa generata in ipso per speciem vniuersalis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>phantasmatis &amp; terminata in obiectum vt est confuse cognitum ab ipso, in quo per discursum ratio- 
   <!--276.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="131-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nis, &amp; irradiationem lucis intellectus agentis secundum actum praesentantur partes illius cogniti vt quiditati 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ua eius ratioatenet rationem memoriae &amp; parentis. ldem vero intellectus vt habet rationem 
        intelle<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ctus simpliciter conuersi super seipsum post discursum praedictum agente in ipsum huiusmodi memoria: in 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>formatur notitia declaratiua determinata &amp; terminata ad definitiuam rationem siue quod quid est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>eius quod confuse cognitum est in memoria: &amp; tenet rationem prolis &amp; intelligentiae. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ca. 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>xxi. Deum patrem &amp; deum filium in memoria &amp; intelligentia mentis nostrae signare curaui memoriae 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tribuens omne quid scimus: etiam si non inde cogitemus: intelligentiae vero proprio modo quandam 
        cogita<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tionis informationem. Cogitando enim quod inuenimus hoc maxime intelligere dicimus. Et per hunc modum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>gignitur notitia de notitia, declaratiua de simplici. secundum quod dicit cap. x. Necesse est cum verum loqmur 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>uiod est quid scimus loqmur, ex ipsa scientia quam memoria tenemus nascatur verbum, quod eiusmodi sit 
        cu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>iusmodi est illa scientia de qua nascitur. Eormata quppe cogitatio ab ea re quam scimus, verbum est 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quod in corde dicimus. Et sic ex parte parentis se tenent intellectus possibilis &amp; ipsa notitia simplex, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ipsum obiectum confuse cognitum: vt in eo patescunt partes definitiuae rationis: non vt iam 
        cogni<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tae: sed vt iam factae in actu per rationis discursum, &amp; irradiationem agentis: vt possint mouere 
        intelle<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ctum conuersum ad suam notitiam formandam in ipso. Ex parte vero prolis &amp; verbi se tenet intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>idem vt est informatus notitia illa declaratiua: &amp; ipsum obiectum cognitum in sua definitiua ratione.  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Vnde quod assumitur in argumento, quod materia etiam sub aliqua forma nullo modo agit: neque actiua est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in seipsam ad generationem alterius formae: quare neque intellectus possibilis vt informatus est forma 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vnius notitiae, nullo modo aget in seipsum ad generationem alterius notitiae: Dicendum quod haec est 
        opi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>nio illorum: qui volunt omnino necessitare intellectum in intelligendo, &amp; per consequens voluntatem in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>volendo: vt intellectus possibilis nihil omnino agat ad hoc quod perfecte intelligat: sed solummodo patiatur 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vt motus ab obiecto secundum quod accidit necessario in se recipiat notitiam: quam proponendo voluntati 
        vlteri<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>us ad volendum quod sibi proponit eam necessitet. Sed non est ita: nec est simile de materia &amp; intellectu. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Materia enim omnino ex se aliud est ab omni ratione formae: &amp; nullam rationem conuersiui super se 
        po<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>test habere. Vlterius autem cum patitur formas in se recipiendo: hoc non est nisi vt quantitati 
        corpo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>rali subiecta est. Forma autem vel habitus corporalis non agit nisi per contactum: non autem per aliquam 
        con<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>uersionem super se. Secundum enim quod dicit. xv. propositio Procli, omne quod ad se conversiuum est, incorporeum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est, quod plane exponit ibidem Comment. &amp; secundum quod dicit propositio. xvi. omne ad se conuersum habet 
        sub<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>stantiam separabilem ab omni corpore, quid etiam planius exponit Comment. Propter quod nec materia vt est in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>formata vna forma, per illam potest agere in seipsam ad generationem alterius formae. Vnde materia 
        sub<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>iecta cum forma ratione materiae causa est eorum quae siunt in ea: non sicut pater in agendo: sed solum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>modo sicut mater in recipiendo ab agente extra. Intellectus autem possibilis licet sit materia respectu 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>formarum vniuersalium &amp; intelligibilium, &amp; passiuus atque receptiuus, &amp; nullo modo in intelligendo 
        sim<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>plicia simplici notitia est actiuus: sed solummodo actiuae sunt species vniuersalis phantasmatis: aut ips 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sa res vniuersalis &amp; ipse intellectus agens, cuius est generare irradiando in vniversale phantasma, &amp; similiter 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in ipsum vniversale confuse intellectum ad explicandum distinctionem definitiuae rationis secundum praedictum modum: In  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>se tamen ipse intellectus possibilis forma quaedam est: propter quod post receptionem formae secundum 
        simpli<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cem intelligentiam: vt intellectus materialis factus est speculatiuus &amp; in habitu, aliqua actio ei 
        compe<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tere potest. Comment. enim Auer. loquendo de vnitate &amp; incorruptibilitate intellectus, distinguit tri 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>plicem intellectum: materialem quem ponit pure passiuum: &amp; agentem quem ponit pure actiuum: quos 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ponit ingenerabiles &amp; incorruptibiles: &amp; speculatiuum medium inter illos: quem ponit generabilem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>corruptibilem: sicut &amp; phantasiam qua formatur. Istum autem ponimus quodammodo actiuum: per hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ponimus eum super seipsum, &amp; super actum suum &amp; super obiectum cognitum conuersiuum. lam dictae enim pro 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>positiones Procli convertuntur. Sicut enim omne ad se conversiuum incorporeum est: sic econuerso omne in  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>corporeum est ad se conversiuum: &amp; sicut omne ad se conuersiuum habet substantiam separabilem ab omni cor 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>pore, sic econuerso omne habens substantiam separabilem ab omni corpore, est ad se conversiuum. Vnde de 
        in<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tellectu dicitur in Commento propositionis. xx. Intelligit enim seipsum &amp; operatur circ: seipsum. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quantum ad praesens suo actu intelligendi tam circa intellectum incomplexorum quam complexorum. Circa intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>incomplexorum, in negotiando circa incomplexa confuse intellecta ad explicandum in eis 
        distinctio<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nem partium essentialium: &amp; hoc inquantum habet rationem intellectus siue intelligentiae simpliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Inquantum vero operatur circa seipsum vt est intellectus siue intelligentia simpliciter: habet rationem 
        memo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>riae, de notitia quae estin memoria, generando notitiam declaratiuam: vt ipsa fiat intelligentia 
        declarati<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ua secundum iam expositum modum. In ista enim generatione non solum est agens notitia quae est in memoria, aut 
        obie<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctum eius: sed etiam ipse intellectus vt est in se habens dictam notitiam sub ratione memoriae. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>tri. Liquido tenendum est quod omnis res quamcumque cognoscimus congenerat in nobis notitiam sui. Ab vtroque enim 
   <!--277.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="131-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>notitia paritux scilicet a cognoscente &amp; cognito. ltaque menscum. scilicet per memoriam de praesenti seipsam cognoscit scilice 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>confuse: sola parens est notitiae suae scilicet discretiuae, quam generat in intelligentia. Et cognitum enim &amp; cognitor 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ipsa est. Et intelligo a contrario quod cum aliud a se nouit: non sola parens est suae notitiae: sed &amp; ipsa &amp; 
        co<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>gnitum illud. Et consimili modo vtrumque notitia parta est scilicet &amp; ipsum cognoscens &amp; ipsum cognitum scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>distincte secundum rationem definitiuam. Intelligentia enim cum secundum rationem definitiuam seipsam cognoscit 
        di<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>stincte: sola proles est notitiae illius de qua est. &amp; cognitum enim &amp; cognitor ipsa est. Sed cum mens nouit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>aliud a se, non sola parens est: sed &amp; ipsa &amp; illud cognitum simul: quia non cognitum &amp; cognitor ipsa: sed  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ipsa sola est cognitor: &amp; illud aliud est cognitum. Similiter intelligentia cum nouit aliud a se, non sola 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ples est: sed &amp; ipsa &amp; illud cognitum simul propter eandem rationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1467">
        ⁋ Est autem aduertendum: quod in 
        cognoscen<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>do aliud a se non dicitur cognitum cum mente esse parens notitiae suae scilicet declaratiuae in seipsa vt est 
        obie<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ctum quoddam: sed in ipsa notitia simplici qua ab ipso informata est ipsa memoria. Similiter nec dicitur 
        cogni<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tum cum mente esse proles in seipso: sed in ipsa notitia declaratiua eius quae generata est de notitia simpli 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vitae vt proprie loquendo obiectum cognitum sub ratione obiecti non est de ratione parentis neque prolis: ni 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>si in ipsa notitia quae de ipso est. In notitia enim simplici est de ratione parentis. In notitia vero 
        decla<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ratiua est de ratione prolis. Et sic in cognoscendo aliud creatum a se, verbum minime simplex est: 
        sim<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>plicius vero in cognoscendo seipsum: simplicissimum vero in cognoscendo deum: quia ipse intimior animae 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est quam ipsa sibi: &amp; maxime inquantum ipse est obiectum cognitum &amp; ipsa similite.r Et ideo verbum nostrum cum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>mens nouit seipsam, magis assimilatur simplici verbo diuino, quam quando cognoscit aliud a se creatum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; maxime cum nouit deum. Et quamquam verbum (vt dictum est) comprehendat actum notitiae quae est actualis 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>intellectio in intelligentia, &amp; ipsum obiectum: propriissime tamen ratio verbi consistit in ipsa notitia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>discretiua: vt comprehendit ipsum intellectum siue cognoscentem cum sua notitia eidem inhaerente de ipso 
        in<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>telligente vt de potentiali educto quod erat notitia, &amp; verbum in potentia: &amp; formabile non formatum cum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>volubiliter inquirendo iactabatur. Sed tunc primo erat verbum in actu, cum ab ea notitia quae est in memoria 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>informabatur. Informabatur dico non tam ex eo quod ipsa notitia memoriae notitiam impressit intelligentiae: quam  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ex eo quod ipsa notitia intelligentiae terminatur &amp; sistit in eodem obiecto, per quod notitia memoriae illam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>impressit. Propter quod &amp; ipsum quod quid est inquantum dat rationem formalem verbo intellectui inhaerenti, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>hoc non tam in exprimendo verbum quod est ipsa notitia in intellectu, quam in terminando ipsam eandem 
        no<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>titiam vt est quoddam intelligere secundum actum: etiam ipsum quod quid est verbum dicitur: quia. scilicet actum cognitiuum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>obiectum informat, non tam ea ratione qua ipsum terminat quam ea ratione qua elicit. Principalius tamen &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>essentialius dicitur verbum ipsa intellectio intellectui impressa a memoria de eo quod quid est 
        informan<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>te ipsam: vt tamen ipsa intellectio comprehendit in se ipsum intellectum. Et consimiliter in non habentibus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>definitionem discreta cognitio in intelligentia generata a cognitione confusa in memoria, proprie verbum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est. Vnde in beatis licet non sit verbum secundum definitiuam rationem de deo: secundum quod alias determinauimus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>in quadam quaestione de Quolibet: quia simplicia illam non habent: est tamen in eis de deo verbum discretiuae 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cognitionis, natum de cognitione confusa in memoria praecedente vel natura, vel duratione. Naturaliter 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>enim etsi non semper duratione, omnis creatura intellectualis prius apprehendit confuse de quocumque quod quid sit 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quam quid quid sit determinate: licet cognoscendo quod aliquid sit confuse, in hoc cognoscitur quid sit confuse. Per quem 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>modum superius determinauimus: nos de deo intellectu posse percipere quid sit generalissima cognitione. In 
        con<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>templatione enim profunda percipitur quasi transuolando, sed non sistendo in illo, quemadmodum cum aliquid subito 
        im<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>mutando visum corporalem, percipimus nos aliquid vidisse: nescimus tamen determiate quod fuit. Solus autem deus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>erfectam notitiam habet sui &amp; aliorum absque omni cognitione confusa praecedente natura vel duratione. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quod in solo deo est verbum perfectum non formabile prius natura vel duratione quam formatum. Vnde Augustinus, xv. de trinitate 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ca. xvi. exponens illud primae loannem. iiii. Similies ei erimus quia videbimus eum sicuti est: dicit sic. Tunc quidem verbum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nostrum non erit falsum, quia non mentiemur neque fallemur: tamen cum hoc fuerit, formata erit creatura quae  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>formabilis fuit: vt nihil iam desit eius formae ad quam paruenire deberet: sed tamen coaequanda non erit illi 
        sim<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>plicitati: vbi non formabile aliquid vel reformatum est: sed forma neque informis neque formata. de qua di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cit cap, xv. Quis non videat quanta hic sit dissimilitudo ab illo dei verbo quod in forma dei sic est: vt non 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>antea fuerit formabile quam formatum: nec informe esse potest. Vnde in deo non dicitur verbum notitia 
        de<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>claratiua: quia clarior &amp; perfectior est illa quae est memoriae de qua formatur, sicut contingit de verbo 
        cre<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>aturae intellectualis: sed quia tantum dicendo &amp; modo declaratiuo siue manifestatiuo ex hoc procedit: 
        secun<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dum quod de hoc inferius amplior erit sermo. Praeter dictam autem actionem quam habet intellectus vt est 
        simpli<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cium intelligentia circa incomplexa, habet actionem vt est compositius &amp; diuisiuus simplicium: quae magis est eui 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dens &amp; manifesta. Cum enim intellectus simplicium intelligentia concepeit hominem equum album nigrum animal rationale 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; huiusmodi alia, concipiendo ista simplicia non solum concipit ista absolute: sed etiam vnum concipit in ordine ad  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>alterum, ex conceptione simplicium simul cognoscendo simplicem habitudinem vnius ad alterum: vt concipiendo  
   <!--278.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="132-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>hoc album &amp; illud, concipit simile: sed hoc non aliud sua actione quam illa qua postquam simplici comprehensione 
        con<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>cepit vnum vt indiuisum: deide naturali intuitione &amp; discursu volubili iuxta vnum vel in vno concipitur 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>plura diuisa: vt iuxta album in ordine ad aliud album concipit simile: in ordine vero ad nigrum dissiie: in  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vno vero concipit plura: vt in homine animal &amp; rationale. De quae actione intellectus dicit Comment. super. xii. Meta. 
        In<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tellectus natus est diuidere adunata in esse in ea ex quibus componitur adunatum: quamuis non diuidantur in esse. 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>Sed in tali diuisione non stat eius opeatio: immo sic diuisa habet componere, complectendo ambo in propositione 
        af<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>firmatiua aut negatiua: dicendo hoc est hoc, vel hoc non est hoc: vt dicit idem super. vi. Meta. Sed dicunt aliqui 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quod ad compositionem &amp; diuisionem in propositionibus non se habet intellectus nisi passiue: sicut neque ad 
        indiui<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>sibilium intelligentiam. Cum enim comprehendit duo seorsum: &amp; habitudinem vnius ad alterum: ex hoc sine omni 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sua actione comprehendit illa in forma comnplexionis: quemadmodum cum apprehendit vnum album in ordine ad  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>aliud, ex hoc sola passione sua comprehendit siie. Sed hoc non potest stare duplici ratione. Prima: quia si sic 
        intel<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ligendo componeret &amp; diuideret: tunc non componeret aut diuideret inter aliqua duo: nisi secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tionem habitudinis quam habent inter se: vt si haberent hitudinem convenientiae, ea componeret affirmando. Si 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vero haberent hitudinem disconvenientiae, ea diuideret negando. Quare cum nulla duo secundum eandem hitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>habent rationem convenientiae &amp; disconvenientiae simul: tunc numquam libere quaecumque componeret in propositione 
        affir<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>matiua, posset diuidere in propositione negatiua: sicut ex ordine vnius albi ad aliud album non potest 
        appre<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>hendere dissiie: sed solum siul. &amp; sic non posset esse in intellectu compositio &amp; diuisio oppositorum siue 
        contra<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>dictoriorum simul. Cuius contrarium dicit philosophus in fine. vi. Meta. vbi dicit Comment. Quod est in anima: recipit duo  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>opposita simul: quod est extra animam, non. Et anima intelligit duo simul opposita: quod non potest esse extra 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>animam: quia materia recipit contraria successiue. Vnde si in hoc esset simile de intellectu &amp; de materia: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>materia non recipit contraria nisi successiue: simliter neque intellectus: &amp; non intelligeret hanc affirmatiuam 
        ho<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>mo est album, nisi cum intelligeret hominem album siue albedinem in homine: nec illam negatiuam, nisi cum 
        intellige<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ret albedinem seorsum extra hominem, &amp; non esset aliter compositio &amp; diuisio secundum complexionem in anima quam  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sint in rebus secundum incomplexionem. Vera enim affirmatio significat compositionem in entibus, &amp; vera 
        nega<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tio diuisionem: vt dicit Comment. ibidem. Secunda ratio ad idem est. cum enim obiecta intellectus non sunt tantum 
        incom<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>plexa: sed etiam complexa: &amp; obiectum sit agens actum intelligendi in intellectum: &amp; hoc non nisi secundum quod est 
        ali<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>quid secundum actum: igitur oportet saltem natura prius ipsam complexionem esse constitutam in esse, antequam moueat 
        intel<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>lectum vt intelligatur ab ipso. Quare cum constitutio complexionis a natura rei non his esse: quia. tunc non esset: nisi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vno modo: oportet quod sit opus rationis, quae circa idem contrario modo potest opari. Nec valet quod adducitur de albo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; simili: quod simile apprehenditur sola passione intellects scilicet non constituendo ipsum. Dicendum quod verum est: quia a 
        natu<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ra rei similitudo constituta est in albo postquam habeat aliud album sibi correspondens. Non sic autem a natura 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>rei est instituta ista complexio. Illa tamen apprehensio similis sine aliquo opere intellectus nostri praecedente non sit:  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vt dictum est. Vnde aliam rationem intelligibilis siue scibilis habent entia absolutae naturae, &amp; relationes, &amp; ipsae 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>complexiones. Quemadmodum enim sunt quaedam sensibilia per se &amp; primo: vt album: quaedam per se non primo: vt figura:  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quaedam omnino per accidens: &amp; hoc vel simpliciter per accidens: vt vmbra quae percipitur iuxta lucem, eadem in qua percipitur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>lux: vel accidentaliter per accidens: vt Diatrii filius, qui non percipitur a sensu in se secundum quod filius sed solummodo a 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>virtute supiore: sic sunt quaedam intelligibilia per se &amp; primo vt absoluta: quaedam per se &amp; non primo vt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>relationes: quia non intelliguntur nisi iuxta absoluta, sicut nec sensibilia per se non primo: nisi iuxta illa quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sensibilia per se &amp; primo. Mouent tamen seipsis obiectiue relationes intellectum, sicut sensibilia communia 
        sen<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>sum. De modo talium intelligibilium sunt complexiones: quia in quaedam relatione consistunt, quam secundum compositio 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nem aut diuisionem instituit intellectus. Vnde &amp; secundum hoc &amp; complexiones diuersae secundum affirmationem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>negationem, &amp; differentias tporis diuersas inter eosdem terminos diuersa sunt intelligibilia secundaria: in quod 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>bus cum principali compositione tempus cointelligit: &amp; sic componit. secundum quod dicit philosophus. iii. de Aia. Si fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>praeterita aut futura, tunc cum hoc intelligit tempus &amp; componit. vbi dicit Comment. Si intellecta fuerint 
        re<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>rum quae sunt natae esse, aut in praeterito tpore, aut in futuro, tunc intelligit cum illis rebus tempus, &amp; postea componet 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ipsum cum eis: &amp; iudicabit quod illae res fuerunt &amp; erunt. Et omnia ista intellecta per se sed non primo, proprie dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>non intelligibilia vel scibilia: sed cointelligibilia vel conscibilia: quemadmodum non sunt proprie res: sed 
        ali<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>quod cum re quae vera res est &amp; absoluta. Intelligibilia vero per accidens simpliciter sunt priuationes, quae intelligum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tur iuxta habitus. Accidentaliter vero per accidens nullum intelligibile habetur: quia refugit perceptionem intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vt purum nihil. Sed forte dicet aliquis verum esse quod complexio constituitur ope intellectus non materialis aut 
        il<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>lius quod est secundum hitum sed agentis. Quod non potest stare. Cum enim intellectus agens secundum praedicta non agit nisi irradi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ando sicut lux: naturaliter ergo agit quicquod agit &amp; secundum dispositionem eorum circa quae agit. Si ergo in ipsis 
        re<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>bus incomplexis non est nisi dispositio ad affirmationem, aut ad negationem tantum: &amp; circa idem inquantum idem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>natura non est nata agere contraria: ergo per intellectum agentem non fieret complexio indifferenter circa idem 
        secun<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>dum affirmationem &amp; negationem. Si ergo ab eodem libere &amp; per indifferentiam habent fieri circa idem complexio 
   <!--279.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="132-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>affirmatiua &amp; negatiua: opere ergo intellectus agentis non habet aliqua complexio institui. Quare cum 
        con<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ponere &amp; diuidere complexiones in propositione, agere sit, &amp; non pati, quale est intelligere: nec sequens ips 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sum: sed ipsum praecedens secundum dicta: &amp; hoc non habet agere intellectus agens nec intellectus 
        possibi<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>lis vt materialis est: necesse est ergo quod faciat intellectus possibilis vt est speculatiuus &amp; formalis 
        se<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cundum actum intellectus. hoc enim est tertium genus in natura intellectus: vt vult philosophus in principio 
        di<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>cti capituli. vbi dicit Comment. Sicut necesse est in vnoquoque genere naturalium tria esse ex natura illius 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>gneris &amp; ei attributa, agens scilicet &amp; patiens &amp; factum: ita debet esse in intellectu. Vnde sicut compositum ex 
        mate<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ria &amp; forma aliquod agit vt est informatum: sic &amp; intellectus formalis. Vnde Comment. aliquantulum post vbi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>philosophus assignat differentiam inter agentem formalem &amp; materialem dicit sic. Notificauit quod intellectus agens 
        dif<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>fert a materiali in eo quod agens est pura actio: materialis autem est vtrumque propter res quae sunt hic. Vnde 
        li<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>cet ex se vt nudus est: est passiuus tantum: vt tamen est informatus formis abstractis a rebus quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>hic, est etiam actiuus quoquo modo: quia diminute scilicet quia non nisi ex eo quod prius passus est. Vnde subdit Con 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ment. Et ideo opinandum est secundum Aristelrns quod vltimus intellectorum abstractorum in ordine est iste intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>materialis. Actio enim eius diminuta est ab actione illorum: cum actio eius magis videtur esse passio quam actio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>lsta enim actio non est nisi quoddam iudicium quo dicimus hoc esse hoc in propositione affirmatiua, vel hoc 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non esse hoc in propositione negatiua. Vnde dicit modicum an. Et possumus scire quod intellectus materialis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est non mixtio ex iudicio &amp; comprehensione eius: quia iudicamus per ipsum res multas numero in propositione 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vniuersali. Auenpace autem existimauit hanc virtutem esse intellectum agentem: &amp; non est ita. ludicium enim &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>distinctio non attribuitur in nobis nisi intellectui materiali. Vnde super principium illius cap. Indiuisibilium 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>intelligentia, dicit expresse sic. Intellecta in quibus inueniuntur veritas &amp; falsitas, est in eis aliqua 
        compo<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>sitio ab intellectu materiali, &amp; in intellectu qui primo intelligit singularia. Si igitur haec compositio su 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>erit conveniens, erit vera: sinautem, erit falsa. Et ita actio intellectus in intellectu similis est ei quod 
        Empedo<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cles dicit de actione amicitiae in entia: quod sicut multa capita erant separata a collis: deinde 
        congrega<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>uit ea amicitia &amp; posuit siel. cum similit ita intellecta primo extiterunt diuersa in intellectu materiali. 
        Ver<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>bi gratia, dicere diametrum quadratum, &amp; dicere asymmetrum laterum. Intellectus enim primo intelligit 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>singularia: deinde componit ea. Et post modicum adhuc subdit Comment. Et quod haec intellecta singula 
        fa<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>cit esse vnum per compositionem postquam erant multa, est intellectus materialis. lste enim distinguit intellecta 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>singula, &amp; componit similia, &amp; diuidit diuersa. Et sicut opus intellectus in habitu est compositio &amp; 
        diui<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>sio in propositione: sic &amp; discursus in argumentatione. Nec tamen ab ista actione excluditur irradiatio agentis. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Secundum enim Comment. in longo commento, intellecta speculatiua sunt existentia in nobis ex his duobus 
        intel<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>lectibus scilicet quid est in homine, &amp; intellectu agente. Et sicut componere &amp; diuidere dicto modo est actio 
        intel<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>lectus speculatiui in speculabilibus: sic &amp; intellectus practici in agibilibus, secundum quod inferius dicit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>philosophus. Cum autem laetum aut triste, affirmans, aut negans, imitatur aut fugit. Sic autem componere aut diuidere: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>actione intellectus in se formare obiectum complexum: dicere quiddam est, quo vsi sunt philosophi. Vnde dicit philosophus cap 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>de mouente. Extendente se intellectu &amp; dicente intelligentia fugere aliquod aut imitari &amp;c. Et est vnus alius 
        mo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>dus a praedictis dicendi, &amp;. vii. in vniuerso: &amp; iste modus dicendi extenditur a complexione termiorum in 
        proposi<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tione, ad colligationem propositionum in argumentatione. Eiusdem enim virtutis est termios complectere enunciam 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>do, &amp; enunciata colligare argumentando. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1779">
        ⁋ Ad quaertum quod essentia non generatur sed dicitur secundum <name ref="#Anselm">Anselmus</name> ergo dicere 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non est idem quod generare: Dicendum quod dictum illud <name ref="#Anselm">Anselmus</name> veritatem habet: &amp; intelligitur de dicere essentialiter 
        ac<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>cepto. Sed sic non sola essentia dicitur: immo indifferenter personae &amp; essentia. Vnde non video quom verum sit illud 
        di<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ctum eius. Quid namque ibi dicitur nisi eorum essentia: q. d. nihil aliud. Vnde subdit. Si ergo illa vna sola est, vnum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>solum est quod dicitur. nisi accipiat dicere secundo modo praedicto: vt sit idem quod dicendo conicare. sed tunc non valeret quod 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dicit, ad propositum suum, sicut patet inspicienti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1799">
        ⁋ Ad quintum quod dicere supponit productionem verbi: quod non 
        fa<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cit generare: Dicendum quod non est verum de dicere primo &amp; secundo modo. Dicere etiam tertio modo ponit verbi 
        produ<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ctionem: quam non supponit nisi ratione actus demonstrandi quem simul importat: vt pta ex dictis. In omnibus aliis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>modis verum est quod supponit verbi productionem: de quibus verificatur dictum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Qui aliquod dicit: verbo di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cit. Sed istud dicere, essentiale est: vnde non est idem cum generare: sed differt ab eo sicut essentiale a 
        notio<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>nali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1816">
        ⁋ Ad sextum: si tres generarent: essent tres generantes: &amp; tamen cum tres dicunt. secundum <name ref="#Anselm">Anselmus</name> non sunt tres 
        dicen<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tes: ergo &amp;c. Dicendum quod in rei veritate sicut si tres generarent: verum esset dicere quod tres essent gen erantes: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>simili cum tres dicunt: vere dicimus quod sunt tres dicentes, quia quaecumque verbaliter &amp; participialiter significantur, pluraliter 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dicuntur de tribus, vt infra debet declarari: loquendo de modo loquendi de deo. Vnde dicimus quod tres personae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tres entes eo solo quod per modum actus significat participium ens. Vnde non video quom verum dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicendo  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod tres simul non sunt plures scientes aut intelligentes: sed vnus sciens &amp; vnus intelligens: ita si singulus quisque  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sit dicens: non tamen sunt tres dicentes sed vnus dicens. nisi forte sumat ibi haec, scientes, intelligentes, dicentes, nomina  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>liter &amp; substantiue, &amp; tunc valet quod concludit: quia intendit probare quod non est nisi vnicum verbum licet tres 
        di<lb ed="#Bb" n="56" break="no"/>cant. Si enim tres dicunt verbaliter: tres sunt dicentes participialiter. Et ideo si cuilibet dicenti participialiter 
   <!--280.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="133-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>respondet suum verbum: proculdubio tria verba erunt in diuinis. Aut si sunt vnus dicens nominaliter 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; essentialiter (quod videtur intelligere per hoc quid subdit dicens. Sicut ergo vnum est in ipsis quod di 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cit, &amp; vnum quod dicitur: vna quippe sapientia est in illis quae dicit, &amp; vna substantia qua dicitur)  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tunc non sequitur conclusio quam subdit. Consequitur non ibi esse plura verba: sed vnum verbum. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>si cuilibet dicere rninderet suum verbam: cum dicere istud essentiale est eo quod tribus convenit: quod est aliud a 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dicere personali: habebit ergo verbum essentiale sibi respondens aliud a verbo personali. cuius contrarium 
        su<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>pra determinatum est. Quod etiam est contra intentionem Anselmi: quia intendit concludere quod non sit in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nisi vnum verbum personale, licet tres dicant, quia illi tres sunt vnus dicens. Vnde subdit dicens. Licet igitur 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vnusquisque seipsum &amp; omnes inuicem se dicunt: impossibile tamen est esse in summa deitate verbum aliud 
        prae<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ter illud de quo sic iam constat quod nascitur de eo cuius est verbum, vt &amp; vera eius possit dici imago, &amp; vere 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>eius filius. Sed ex hoc nullo modo potest concludere, supposito quod cuilibet dicere respondet suum verbum: a 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quo sumitur ratio quam ponit in cap. lxii. &amp; cui intendit ramindere in ca. lxiii. Rnedet enim interimendo illam quae  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ponit quod in diuinis sunt tres dicentes &amp; tres qui dicuntur, quam male interimit. Vnde licet huiusmodi falsa 
        sup<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>positione posita bene ramendet illi argumentationi quo arguit. lxii. ca. Tres dicentes, &amp; tres qui dicuntur, ergo tria 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>verba, non tamen ramendet illi argumentationi: duo sunt dicere, ergo duo sunt verba: &amp; tamen vtrobique est 
        con<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>similis efficacia. Siue enim sit vnus dicens, siue plures, siue vnum dictum verbo, siue plura: si dicere est vnum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non potest esse nisi vnum verbum: sicut si spirare est vnum, non potest esse nisi vnus spiratus: licet sint duo spirantes. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Et similiter si dicere essent plura, &amp; cuilibet ramenderet verbum, necessario plura essent verba. Quare autem 
        plu<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ribus dicere in diuinis non tamendet nisi vnum verbum, in parte tactum est supra &amp; iam amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1888">
        ⁋ Praeterea 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod <name ref="#Anselm">Anselmus</name> assumit in suo dicto, vna sapia est quae dicit in tribus: non est verus sermo, si proprie loquatur: quia nulla 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>actio neque essentialis neque personalis elicitur ab essentia vel ab aliquo essentiali: sed solummodo a 
        per<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>sona, licet essentia sit ratio eliciendi omnes actiones diuinas, secundum quod supra, expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1901">
        ⁋ Ad primum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in oppositum quod idem est dicere &amp; generare: quia loqui dei secundum Greg. est verbum genuisse: Dicendum quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est de dicere personali de quo loquitur Greg. Nihilominus tamen est aliud dicere: essentiale, quod non est 
        pe<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nitus idem. Illud etiam dicere personale. secundum rationem differt a generare, vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1910">
        ⁋ Eodem modo dicendum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ad secundum de glossa Gen. ii. Dixit, idest verbum genuit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e1915">
        ⁋ Ad tertium, si dicere esset alid a generare, cum ips 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>dicere ramindet verbum, aliud ergo esset verbum in diuinis quam verbum personale genitum a patre: quod non esset 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>nisi essentiale, quid supra negauimus poni in diuinis: Dicendum quod dicere essentiale secundum praedictum modum est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aliod a generare, &amp; quod cuilibet dicere rmindet verbum. Sed hoc potest intelligi dupliciterer quia omni dicere rnndet verbum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aut quod dicitur, aut quo siue in quo dicitur. Primo modo adhuc dupliciter aliquid enim dicitur aut productiue: aut in  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>dicatiue. Primo modo dicitur quod dicendo praoducitur. Et sic soli dicere personali rmidet verbum. Solus enim pitr dicit 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>verbam: quid sufficit in tota trinitate ad perficiendum essentialem intellectum in singulis personis, vt suprius &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in Quolibet quodam declarauimus. lpse enim solus dicendo verbum producit. cuius productionem supponit 
        di<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cere essentiale. Secundo modo dicitur id quid dicendo essentialiter ipso verbo dicto indicatur: sic omnis natura 
        intel<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>lectualis beata dicit se, &amp; omnes alios, &amp; omnia alia, vt dictum est supra. &amp; tali dicere non rmndet verbum quod  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicitur, nisi appellando verbum largissime id quod indicatur verbo siue indicando dicitur. Sic enim lapis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>qui est in muro, verbum est eius qui indicat ipsum alteri verbo suo ad indicandum siue significandum illam 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rem imposito. Vnde isti dicere licet ramendet verbum quod dicitur indicatiue extendendo nomen verbi: ipsi tamen 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non ramndet verbum quod dicitur productiue quale quaerimus, quod proprie est verbum: sed verbum quod dicitur 
        producti<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ue dicere personali a solo patre, rmindet etiam isti dicere vt quo aliquid indicatiue dicitur. Isto enim modo 
        di<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>cendi quod dicitur, verbo dicitur, vt habitum est supra. Et secundum hoc ramendendum est ad interrogationes <name ref="#Anselm">Anselmi</name> 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>praedicto cap. lxii. Cum enim quaeritur primo, si ita est quod pater &amp; filius &amp; eorum spiritus, vnusquisque seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; alios ambos dicit, quom non sunt in summa essentia tot verba quot sunt dicentes: &amp; quot quid 
        dicun<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tur: Et est dicendum quod eo non sunt tot verba quot dicentes &amp; quot dicti, quia non omnes dicunt, nec 
        di<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cuntur productiue: sed indicatiue tantum. Sed productiue solum vnus dicit: &amp; vnicus solus dicitur: qui solus 
        ver<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>bum est quo omns dicunt indicatiue. Nec valet (vt dictum est) responsio qua respondet ca. lxiii, negando  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>plures esse dicentes, &amp; plures qui dicuntur. Haec enim simpliciter concedenda est. Et quod arguit 
        con<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tra hoc per simile in hominibus, quod si in eis plures sunt dicentes, aut plura quae dicuntur, plura sunt 
        ver<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ba, subdens de pluralitate dicentium &amp; vnitate dicti: Si enim plures homines vnum aliquod cogitatione dicant 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tot videntur esse verba quot cogitantes, quia in singulorum cogitationibus verbum eius est: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quod verum est, quia idem verbum numero creatum de illa re non potest esse in singulorum cordibus. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Sed sicut corda sunt singula &amp; diuersa, sic &amp; verba singula &amp; diuersa oportet esse in ipsis. Sed si 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vnum cor esset singulorum, &amp; tantum vnum omnium eorum, quem admodum vnus intellectus essentialis est singu 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>latum diuinarum personarum, &amp; tantum vnus omnium, non oporteret quod essent tot verba quot dicentes, immo suffi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ceret quod vnus eorum diceret vnicum verbum productiue quod esset productum in corde, quod est essentialiter 
        sin<lb ed="#Bb" n="56" break="no"/>gulorum, quo omnes simul &amp; singuli dicunt indicatiue, sicut modo sufficit. Et ideo in diuinis necessarium 
   <!--281.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="133-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est quod vnicus dicat vnicum verbum productiue: quod productum est in intellectu essentiali, qui est singularum per 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sonarum diuinarum: quo omnes simul &amp; singuli dicunt indicatiue. Similiter quod subdit de vnitate dicentis, 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; pluralitate dictorum. Item si vnus homo cogitet plura. &amp;c. Dicendum quod re vera si vnus homo cogitet 
        plu<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ra aliqua, tot verba sunt in mente cogitantis quot sunt res cogitatae, quia illarum non est vna res 
        singu<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>laris, nec quicquid realitatis est in vna est in alia, &amp; verbum formatur de illis cogitatis secundum quod 
        diuer<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>sae sunt &amp; singulae, &amp; non secundum quod in vna aliqua realitate singulari conveniunt, de qua per se cogitata 
        for<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>metur verbum vnicum singularum indicatiuum. Propter quod verbu expressum in mente cogitantis de vna 
        il<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>larum, illius solius est declaratiuum, &amp; nullo modo alterius illarum. &amp; necessario oportet quod singulis rebus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cogitatis respondeant singula verba in mente. Sed in diuinis si vna persona intelligat siue cogitet 
        plu<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>res, vt se, &amp; alios, large sumendo cogitare (Proprie enim non admittitur in diuinis secundum Augustinus, xv. de trinit. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ca. xvi. non tamen tot sunt verba in mente cogitantis quot sunt personae cogitatae. Quia verbum in diuinis non 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>formatur de diuinis personis cogitatis siue intellectis secundum quod sunt diuersae &amp; singulae, sed secundum quod in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vna realitate singulari conveniunt: de qua cogitata per se &amp; intellecta ab eo qui a se non ab alio habet 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod intelligit, formatur verbum non nisi vnicum singularum personarum diuinarum indicatiuum. Et idcirco non  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>oportet quod singulis personis diuinis intellectis, siue ab vna earum, siue a singulis, respondeant singula 
        ver<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ba in intellectu intelligentis: sed vnicum prolatum ab vno eorum sufficit. Propter quod necessarium est quod a nullo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>aliorum quantuncumque intelligat se &amp; alios, verbum aliquod proferatur. Quia autem verbum in diuinis non formatur de 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>personis diuinis intellectis secundum quod sunt personae singulae, sed secundum quod in vna essentia conveniunt vt 
        prin<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>cipaliter &amp; formaliter intellecta in formando verbum, patet ex hoc quod persona prima in diuinis non 
        pro<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>fert verbum nisi actu essentiali intelligendi, qui ascribitur memoriae, quasi subtracto fundamentaliter 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>actui dicendi notionaliter, vt quo eliciat ipsum actum dicendi tanquam notitiam de notitia, &amp; simile de 
        simi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>li: sed hoc praecipue ipso obiecto quod intelligitur tanquam magis formali in illo. ld autem quo quis principa 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>liter &amp; formaliter producit in producendo simile de simili, est hoc in quo ambo conveniunt producens &amp; pro 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ductus, non autem quo vnus ab altero distinguitur. ld autem in quo in diuinis producens &amp; productum 
        conueni<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>unt, non est nisi ipsa communis essentia. Non ergo in diuinis verbum formatur de pluribus intellectis nisi sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tione vnius principaliter intellecti. Propter quod non oportet de pluribus personis intellectis in diuinis, for 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>mari plura verba: sicut in hominibus vbi plura intelliguntur non sub ratione vnius principaliter intellecti. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>credo <name ref="#Anselm">Anselmum</name> intellexisse cum dixit. Quidnam ibi dicitur nisi eorum essentia: sumendo scilicet dicere pro 
        in<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>telligere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e2056">
        ⁋ Ad quartum: si in diuinis esset dicere aliud a generare illud esset essentiale: Dicendum quod procul 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dubio verum est. aliter enim non conveniret simul tribus. Quia autem assumitur, ergo haberet verbum 
        essentia<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>le in diuinis sibi respondens: Dicendum secundum iam dicta, quod re vera habet verbum sibi respondens vt quo 
        di<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>cens dicit, non essentiale, sed personale. Similiter habet verbum improprie dictum respondens sibi: vt quod 
        dicen<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>do indicatur, non autem vt quod dicendo producitur. Tale enim verbum, essentiale scilicet quod dicitur indicatiue, non 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>respondet nisi dicere essentiali: sicut verbum personale quod dicitur productiue, respondet dicere personali siue 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>notionali. &amp; hoc quia tale dicere scilicet essentiale, non significat in diuinis adintra actum producendi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sed manifestandi solum, sicut significat dicere personale: adextra autem bene potest significare actum 
        produ<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>cendi ipsas scilicet creaturas. quia vt dicitur in Psal. Ipse dixit &amp; facta sunt. Tale enim dicere dei simul 
        impor<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tat &amp; manifestare &amp; producere, quia producendo creaturas manifestat illas &amp; se in illis. Vnde verba 
        essen<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tialia respondentia dicere essentiali productiue, non sunt nisi ipsae creaturae: vt secundum hoc quaelibet 
        crea<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tura verbum dei dici possit. dicente Greg. vii. moralium ca. xi. Plerumque ad nos verba dei non sunt dictorum  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sonitus, sed effectus operationum. In eo enim nobis loquitur quod erga nos tacitus operatur. Et quod vlterius arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quod dicere essentiali non potest respondere verbum personale vt quo dicit: quia verbum personale non est similitudo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>eorum quae dicuntur dicere essentiali: eo quod non est similitudo creaturarum &amp; totius trinitatis, quae dicuntur dice 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>re essentiali: Hanc rationem tractat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Mon. ca. xxxii. vbi tangit argumentum: sed incipit eam tractare ca. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>xxxi. vbi dicit sic. Quid tenendum est de verbo quo dicuntur &amp; perfecta sunt omnia: erit aut non erit similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>eorum quae per ipsum facta sunt: Et determinat plane in illo ca. xxxi. quod nullo modo debet dici esse similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>creaturarum. Et in fine ca. lxiii. determinat quod nec suiipsius nec spiritus sancti est similitudo, sed solius 
        pa<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tris: sed dictum suum assumptum in argumento non exponit: &amp; sic formae argumenti non satiffacit, vt patet 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>inspicienti. Et est dicendum quod differt dicere aliquid esse similitudinem alterius, &amp; aliquid esse simile illi. Similit 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tudo enim sicut &amp; imago non potest aliquid dici alterius, nisi quid sicut exemplatum secundum imitationem alterius vt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>exemplaris productum est. Vnde imago Herculis dicitur esse similitudo Herculis &amp; non econverso. &amp; sic filius 
        so<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>lius pris est similitudo, &amp; solus ptr seipsum dicit verbo vt similitudine sua. Simile autem alteri potest dici &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>exemplar exemplato, &amp; quod sit ad imitationem alterius, &amp; id ad cuius imitationem fit. Vnde quia nihil dicitur simi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>le alteri nisi habendo in se eius similitudinem, de vtroque bene dicitur quod his in se similitudinem alterius, licet 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>de: altero solo bene dicitur quod est similitudo alterius: &amp; propter vtrumque, scilicet &amp; quia habet in se 
        simili<lb ed="#Bb" n="56" break="no"/>tudinem alterius, &amp; quia est illius similitudo, bene verbo dicitur, &amp; id cuius ipsum verbum est similitudo-  
   <!--282.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="134-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; cuius habet similitudinem. Et secundum hoc respondendum est ad interrogationem <name ref="#Anselm">Anselmi</name> qua quaerit 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quomodo quod simplex est veritas, potest esse verbum eorum quorum non est similitudo: Dicendo quod bene. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quia etsi non sit similitudo eorum, habet tamen eorum in se similitudinem, licet aliter quam illa habent in se 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eius similitudinem: quia scilicet ipsum habet illorum similitudinem vt exemplar: illa vero huius 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vt exemplata: vt secundum hoc habere similitudinem alterius vt exemplatum siue productum ad illius imitationem, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; hoc ratione modi producendi, vt infra videbitur: facit quod habens similitudinem, dicitur alterius similitudo: dum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tamen perfectam illius in se habeat similitudinem. Et secundum hoc verbum est similitudo solius patris, sicut est verbum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>solius patris, &amp; nullum aliorum est proprie similitudo cuiuscumque alterius. Alio tamen modo est 
        ver<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>bum aliorum, eo scilicet quo simile eis est, &amp; productum vt eorum repraesentatiuum, sicut exemplar exemplati. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Propter quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> ca. xxxi. Si nullam habet mutabilium similitudinem quom ad exemplar illius 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>facta sunt: quasi diceret nullo modo. Similitudo enim (vt dicit ca. lxiii,) non est in vno solo sed in 
        plu<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ribus. Et secundum hoc aliter verbum nostrum habet similitudinem rerum, aliter verbum diuinum. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Verbum enim nostrum inquantum est speculatiuum, habet similitudinem rerum vt exemplatum &amp; imago 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ab eis menti impressa, &amp; sic est similitudo earum. secundum quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> capi. xxxi. Omnia verba quibus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>res quaslibet mente dicimus, similitudines &amp; imagines sunt rerum quarum verba sunt. Verbum vero 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>nostrum inquantum est practicum &amp; vt ars producendi res artificiales in esse secundum ipsum, habet 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>similitudinem rerum vt exemplar earum. Quicquid enim facimus, verbo nostro praeuenimus. Verbum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>autem diuinum inquantum est speculatiuum, &amp; inquantum est quoquo modo practicum, vtroque modo  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>habet similitudinem rerum vt exemplar: sed vt est speculatiuum, vt est exemplar declaratiuum 
        noti<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tiae speculatiuae simplicis de eis in diuina essentia: vt vero est practicum, vt est exemplar productiuum 
        ea<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tum in esse, &amp; ita vt est ars. Quomodo autem verbum deissimpliciter speculatiuum est, &amp; practicum non ni 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>si quoquo modo, inferius declarabitur. Nec tamen sequitur, quod omnis similitudo sit secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>exempli, &amp; exemplati. Bene enim est eorum similitudo quae secundum neutram rationem adinuicem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>similitudinem habent inter se: quoniam verbum habet similitudinem ad spiritum, etsi non proprie secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tionem exempli &amp; exemplati: licet spiritus sanctus procedat a filio, vt infra declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe34631-d1e2188">
        ⁋ Ad quintum: quod gene 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rare &amp; dicere si differunt, aut absoluto aut relatiuo: Dicendum quod relatiuo non contrarietatis, sed 
        dispa<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>rationis. Inquantum enim dicere est notionale &amp; sola ratione differunt, tunc sunt vna relatio &amp; 
        no<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tio secundum rem, &amp; duae disparatae secundum rationem. Inquantum vero dicere est essentiale, tunc generare 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est notio quia vni soli convenit, sed non dicere, quia convenit pluribus. Et dicunt duas relationes 
        dis<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>paratas. Generare enim dicit relationem secundum rem ad generari, sicut generans ad genitum: dicere vero dicit 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>relationem secundum rationem &amp; ad verbum &amp; ad ea quae dicuntur verbo. Omnis enim relatio diuinis 
        attri<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>buta rationis est exceptis illis quae sunt notionales.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
