<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="10-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe2626"> <!-- alias="vn58an-a43q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe2626-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>CIrca 4 arguitur quod in deo sit ponendum totum virtuale siue potestestatiuum. Primo sic. totum il 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>lud quod intrat secundum totam naturam suam quidlibet illorum respectu quorum dicitur totum, est to 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tum potentiale. Haec enim est natura totius virtualis. Quod pta per Boe. li. diuisionum, assignam 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tem differentiam inter totum virtuale &amp; totum in quantitate: in hoc scilicet quod totum virtuale vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>substantia animae iungitur potentiis, quod non sit in toto secundum quantitatem: &amp; similiter praedica 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>tur de qualibet parte: quod non contingit in toto secundum quantitatem, Deus secundum totam suam 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>naturam intrat quodlibet attributurum eius, &amp; quaecunque considerantur in eo ad quae dicitur totum: vt habitum est, &amp; 
   <!--35.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="10-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>i iamamplius exponetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e131">
        ⁋ Secundo sic. mens in homine est totum virtuale ad intellectum &amp; voluntatem, quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>partes imaginis, quibus respondent communia attributa in deo: quae sunt intellectus &amp; voluntas. cum ergo 
        totali<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tas sit perfectionis &amp; dignitatis, quia secundum philosophum. iii. Physicae. totum &amp; perfectum aut idem penitus sunt, aut proxima secundum  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>naturam. &amp; omnem rationem dignitatis &amp; perfectionis in deo debemus ponere vt pta ex supra determinatis. In  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>deo ergo ponenda est ratio totius ad voluntatem &amp; intellectum secundum correspondentiam illius quod est in homine. Qua  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>re cum illud in homine non est nisi totum virtuale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e144">
        ⁋ In contrarium est, quoniam secundum Boet. lib. diuisionum to 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tum virtuale deducitur ad totum vniversale, &amp; ad totum integrale. Quare cum nec totum vniversale nec totum integrale hy 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>esse in deo, vt supra determinatum est: ergo similiter neque totum virtuale. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e152">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod secundum iam determinata ratio totius cadit in deo differenter a ratio 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ne perfecti. ex hoc scilicet quod ratio totius est in deo sicut &amp; in aliis respectu multitudinis comprehensae in eo. Ratio 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vero perfecti est in eo quod attingit suum conplementum in esse. vt sic totum &amp; perfectum sint idem re, &amp; sola diffe 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>rant ratione: quia perfectum dicitur habendo respectum ad complementum, totum vero habendo respectum ad omnia 
        conten<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ta in re, in quibus includitur complementum. Et ideo philosophus definiendo totum &amp; perfectum, dicit quod perfectum non est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nisi illud quod habet complementum totum vero cui nihil abest. Et (vt dicit) sicut definimus hoc modo totum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod est aliquod singulare, vt totum hominem aut arcam: sic &amp; quod est proprie vt totum, est cuius nihil est extra. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Vbi est aduertendum ad perfectam notitiam totalitatis dei: quod philosophus signanter dicit, quod est proprie vt totum: quia 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est aliquod totum quod non est proprie totum, &amp; est aliquod totum quod est proprie totum. Vt enim ibi dicit Commen. sicut 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cuius nihil est extra, est definitio totius in particularibus, quae non sunt tota in rei veritate, cum sit aliquid extra, 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>licet non sit pers eorum: quemadmodum extra hominem cum est totus, licet non sit extra ipsum aliquid de intraneis 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>scilicet pertinens ad substantiam eius, est tamen extra ipsum aliquid extraneum, quid non est de substantia eius: vt ligna 
        lapi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>des &amp; huiusmodi: ita est definitio totius in rei veritate, &amp; est illud cuius nihil est extra omnino, neque de 
        sub<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>stantia sua, neque alia. Neque de substantia sua. scilicet indiuiduali, &amp; singulari: secundum quod dicitur homo totus &amp; perfectus, 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia nihil est extra ipsum quod ad singularitatem suae substantiae pertinet. Neque de alia: &amp; hoc dupliciter, nequo. scilicet de 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>alia suae speciei, neque etiam de alia alterius speciei. Propter primum sunt diminute tota &amp; perfecta singularia illa 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quae sunt plura indiuidua sub eadem spe. dicente Commnet. super primum cae. &amp; mun. Quod inuenitur plus quam vnum: est di 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>minutum, quia si esset perfectum, sufficeret esse vnum. Et haec est cam esse multorum indiuiduorum vnius specd scilicet quod pro  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>pter diminutionem non fuit natura contenta in esse vnius. Propter secundum sunt diminute tota &amp; perfecta illa 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>indiuidua: quae secundum Philosophous quosdam continent in se totam naturam speciei: ita quod non sit nata esse in alio 
        indiui<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>duo: vt sunt indiuiduum solis &amp; lunae &amp; cuiuslibet substantiae sepatae. quia etsi extra illa non sit aut non 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>possibile sit esse (secundum Philosophus) aliquid suae speciei (quod non putamus esse verum: vt alibi saepius diximus) es tamen extra illa 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>aliquiod naturae extranea extra naturam suae speciei. Et secundum hoc dicit philosophus. in pirim. cae. &amp; mun. Qia indiuidua 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>corporalia contenta in vniuerso diminuta sunt: sed corpus vniuersi est totum &amp; perfectum non diminutum.  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vbi dicit Commen. Quod est totum, &amp; perfectum: secundum quod partes eius sunt perfectae scilicet quia nihil est extra ipsum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>de substantia sua &amp; suarum partium, &amp; hoc quo ad primum modum eius cuius nihil est extra, &amp; secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>non est plus vno indiuiduo. Credidit enim quod impossibile esset fieri alium mundum suae speciei: &amp; hoc quo ad secundum  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>modum: &amp; quoniam nihil continet ipsum scilicet quod non est omnino aliud corpus extra ipsum etiam alterius speciei aut generis: neque 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>possibile est esse secundum quod ipse supposuit, &amp; hoc quo ad tertium modum. Et licet iuxta iam dictum modum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>corpus vniuersi esset totum &amp; perfectum in genere corporum, non tamen esset totum &amp; perfectum simpliciter tanquam id extra quod  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nihil est omnino. quia extra naturam corporum sunt substantiae spirituales: etiam extra vniuersum, vt est contentum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>omnis creaturae, est ipse creator, &amp; sic omnino totum &amp; perfectum non praet dici vniuersitas creaturarum. Quare cum omne 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>imperfectum &amp; diminutum hiy reduci ad perfectum: opetet ascendere ad creatorem in ipso ponendo completam rationem to 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tius &amp; perfecti. Et quia nihil est completius &amp; perfectius vniuersitas creaturae cum ipso, quam ipse per se, quia nihil melius. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>vt iam supra ostensum est: Idcirco in rerum vniuersitate non est ponendum aliquod simpliciter totum &amp; perfectum nisi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ipse deus creator, &amp; hoc quia ipse solus perfectus est &amp; totus: secundum tres modos praedictos eius cuius nihil est ex 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tra. &amp; hoc quia nihil est extra ipsum quod est de substantia &amp; essentia deitatis &amp; singularitatis suae: siue 
        at<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tributorum eius aut aliquorum quae pertinent ad ipsum quia nihil simpliciter &amp; omnino quod est diuinae essentiae &amp; naturae, est aut 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>etiam esse potest extra ipsum, quia deitas singularitas quaedam est. Propter quod in natura deitatis non possunt esse 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>plures dii. Neque deus rationem vniversalis habere potest: secundum quod haec omnia iam supra exposita sunt. Et quia nihil omnino 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>extra ipsum est, neque potest esse, neque naturae suae neque alterius: quecumque enim extra ipsum sunt secundum, proprias 
        na<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>turas limitatas, intra ipsum sunt secundum rationes perfectionum suarum modo eminentiori quam sint in propriis naturis:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>secundum quod supra expositum est, &amp; inferius exponendum loquendo de esse creaturarum in deo: In hoc igitur consistit 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>diuina totalitas quod vniversale omnium est contentiua intra se, siue sint in creaturis quae continet quo ad essentias creatura 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rum in rationibus perfectionalibus, siue quo ad illa quae sunt aliquid dignitatis simpliciter in creaturis in rationibus atttri 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>butalibus, sine non sint in creaturis: &amp; hoc quo ad aliqua quae pertinent ad personas, aut ad talia attri 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>buta quae forte sunt tantae excellentiae &amp; dignitatis. quod nihil habent sibi correspondens in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>Secundum igitur rationem talium contentorum in deo, iudicari debet modus diuinae totalitatis. Etlsi transcurramus omnes 
        <lb ed="#Bb" n="57"/>modos totalitatis quae sunt totius integralis, &amp; totius vniuersalis, &amp; totius virtualis, nullus illorum pro 
   <!--36.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="11-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>prie potest poni in deo. Non primus, quia non sunt partes integrantes quantitatem, aut essentiam suam, vt habitum est su 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>pra: neque similiter partes subiectiuae vniuersalis, quia in ipso non cadit ratio vniuersalis, vt iam expositum est: neque etiam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ratio totius virtualis: quia in toto virtuali coincidunt rationes totius integri. Non dico integrantis quantitatem:  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sed integrantis rei essentiam, quarum neutra cadit in deo, iuxta quod processit vltima ratio ld autem declaratur 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>hoc modo. Cum enim anima sit totum virtuale ad vegetabile sensibile &amp; rationale: &amp; anima est forma corporis animati in  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quantum animatum est: &amp; corpus animatum tamquam genus diuiditur per animatum cognitiuum &amp; non cognitiuum: &amp; animatum non 
        co<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>gnitiuum sit vegetabile: cognitiuum autem subdiuiditur in cognitiuum ratiocinatiuum, quid est cognitiuum rationale, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; in cognitiuum non ratiocinatiuum, quid est cognitiuum sensibile tantum: animatum simpliciter in ordine differentiarum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est vniversale ad cognitiuum &amp; non cognitiuum, siue vegetabile: &amp; simliter cognitiuum simpliciter est vniversale ad cognitiuum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ratiocinatiuum, quid est rationale, &amp; cognitiuum non ratiocinatiuum, quid est cognitiuum sensibile tantum. Et sic 
        vegetabi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>le, sensibile, &amp; rationale, quae sunt partes virtuales animae, a qua habet corpous esse animatum simpliciter: continentur vt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>partes subiectiuae sub animato, &amp; rationale &amp; sensibile sub animato cognitiuo, &amp; sic reducitur totum virtuale 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ad totum vniuersale. Quia vero differentiae tam superiores &amp; vniuersales, quam inferiores &amp; particulares 
        si<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>mul cum genere concurrunt ad integrandum essentiam speciei: per hoc totum virtuale reducitur ad totum integrale 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>vt idipsum cadat in ratione totius vniuersalis, &amp; totius integri, &amp; totius virtualis, &amp; eaedem sint partes hinc 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; inde. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e300">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum: quod vegetabile sensibile &amp; rationale alio modo sunt nomina differentiarum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>corporis animati: alio vero modo sunt partes animae virtuales. Quoniam cum anima sit forma corporis animati secundum quod animatum est, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vt determinat philosophus in principio. ii. de anima: &amp; per hoc se his ad corpus in ratione principii formalis &amp; dantis 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>esse. secundum quod dicit in eodem. Causa ipsius esse omnibus substantia est scilicet quae est forma, viuere autem viuentibus est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>esse, cam autem &amp; principium horum anima est. Similiter se habet ad corpus in ratione principii agentis &amp; motiui &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>dantis opari: secundum quod determinat ibidem de motu locali, sensitiuo, &amp; augmentatiuo. Secundum igitur quod anima 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>consideratur vt forma corporis animati, &amp; vt simpliciter dicitur tamquam intentio communis, ab ipsa sumitur ratio differentiae communis:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quae est diuisiua corporis simpliciter, &amp; constitutiua corporis animati. Et secundum quod secundum diuersos gradus &amp; 
        intentio<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>nes nata est animare, sub ipsa per ordinem differentiae corporis animati sunt vegetabile, sensibile, rationale. Secundum ve 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ro quod consideratur vt principium operatiuum in corpore animato, non vt simpliciter, &amp; vt intentio communis, sed vt res de 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>termiata, ipsa his rationem totius virtualis. Et secundum quod est principium diuersarum opeationum, partes virtuales 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sunt vegetabile, sensibile, &amp; rationale: quae re non sunt aliud quam ipsa substantia animae rationalis, &amp; non addunt super 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ipsam nisi rationem respectus ad actus. secundum quod alias determinauimus in quadam quaestione de quolibet. Vnde quia 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>talis respectus non ponit substantiam aliquam aut accidens aut intentionem aliam super essentiam rei, neque super se: ideo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>secundum Boet. diuisio totius virtualis media est inter diuisiones per se, in quibus diuidentia aliquid differens re 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vel intentione addunt superinuicem: &amp; inter diuisiones per accidens, in quibus diuidentia aliquid: differens secundum rem 
        ad<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>dunt suprinuicem. Est etiam media inter diuisionem totius vniuersalis in partes subiectiuas, &amp; totius integri in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>partes integrales. Et secundum Boet. differt ab vtraque, &amp; convenit cum vtraque. Differt enim a diuisione totius 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vniversalis, quia vniuersale diuisum hiyu esse in diuidentibus per compositionem, saltem secundum diuersas intentiones quibus species 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>componitur ex genere &amp; differentia, &amp; indiuiduum ex ratione essentiae &amp; suppositi: vt determinatum est supra. To 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tum vero virtuale diuisum hiu esse absque omni compositione in singulis diuidentibus. Respectus enim additur suo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>fundamento absque omni compositione. Convenit autem cum eadem: quia totum virtuale praedicatur de partibus, sicut 
        to<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tum vniversale de suppositis. Differt etiam a diuisione totius integri, quia vt dicit Boe. potentiis substantia animae 
        iu<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>gitur: in eo scilicet quod tota substantia animae quamlibet potentiam subitrat, non sic autem totum integrale. Convenit autem cum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>eadem, quia in vtraque pers vna sine aliis duabus potest esse seorsum in alio, vel duae sine tertia. vt vegetabile 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in plantis sine sensitiuo, &amp; vegetabile &amp; sensitiuum in brutis sine rationali, quemadmodum fundamentum potest 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>esse sine pariete &amp; tecto, &amp; fundamentum cum periete sine tecto, licet non contingat illud per vniuocationem 
        omni<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>modam in toro virtuali sicut in toto integrali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e361">
        ⁋ Ad quaestionem igitur descendendo dicimus quod nullius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>totius ratio determiati a Boe. proprie convenit deo, neque vniuersalis, neque integralis, neque virtualis: sed nul 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>lo modo ratio totius vniversalis aut integralis, vt dictum est: aliquo tamen modo ratio totius virtualis: &amp; hoc secundum id quo  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>differt a ratione totius vniversalis &amp; integralis. In hoc enim quod totum virtuale subintrat per omnimodam realem 
        identi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tatem illa quae continet, quod non contingit in toto integrali: &amp; absque omni compositione: quod non contingit in toto vniversalis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vt per hoc praedicetur de illis per identitatem, aliter quam praedicatur vniversale de suppositis: totalitas diuina hiy rationem totius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>virtualis. Pluralitas enim illa quae continetur in diuina totalitate, non est nisi respectuum super simplicem diuinam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>essentiam, quae de omnibus illis per identitatem praedicatur. Sed in hoc differt totalitas diuina a toto virtuali: quod pers vna 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>vel duae seorsum natae sunt existere in aliena substantia vniuocatione eiusdem generis, vt dictum est, non sic autem illa, 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quae continentur in totalitate diuina: quia etsi aliqua illorum seorsum existunt in aliena substantia, vt 
        sapi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>entia, bonitas, &amp; quaedam huiusmodi, &amp; rationes perfectionum in creaturis, hoc non fit per aliquam vniuocationem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vnius generis: sed per puram analogiam. Et hoc quo ad convenientiam quam habet totum virtuale cum toto 
        in<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tegrali. Differt etiam totalitas diuina a toto virtuali, inquantum ipsum totum virtuale habet 
        conuenien<lb ed="#Bb" n="56" break="no"/>tiam cum toto vniuersali: quia totum virtuale cum suis partibus vt forma est &amp; principium agendi, potest 
   <!--37.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="11-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tranfformari in totum vniuersale &amp; partes eius: inquantum est principium dandi esse, vt dictum est: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>hoc praedicatur de partibus sicut totum vniuersale. Non sic autem aliquo modo potest tranfformari totalitas diuina 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in rationem totius vniuersalis, neque contenta in ipsa in partes subiectiuas: &amp; per consequens neque potest fieri 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aliqua praedicatio totius de contentis, ad modum quo vniuersale praedicatur de suis contentis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e405">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Per dicta patent obiecta. Ad primum igitur, quod totum virtuale iungitur sicut &amp; to 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tum in deo illis quae sunt in ipso: Dicendum quod est vt sic, inquantum super essentiam totius contenta non 
        ad<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>dunt nisi rationem respectus. Est autem vt non, inquantum contenta in toto virtuali nata sunt separari 
        vni<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>uoce in aliena substantia, &amp; totum ipsum tranfformari in totum vniuersale, quod non contingit in totalitate diui 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>na, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e418">
        ⁋ Ad secundum quod mens est totum virtuale ad voluntatem &amp; intellectum, quae similiter sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>deo. Dicendum quod verum est, sed non habet plenam rationem virtualis, quemadmodum habet anima ad vegetabile sen 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sibile &amp; rationale. Quia volitiuum &amp; intellectiuum non sunt nata seorsum existere in aliena substantia, 
        si<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cut illa: nec totum quod est mens, natum est tranfformari in totum vniuersale, sicut ibi anima. Et sic quemadmo  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dum mens habet rationem totius virtualis ad intellectum &amp; voluntatem, &amp; similiter deus: praeter hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>voluntas &amp; intellectus in creaturis sunt ad actiones accidentales re differentes inter se &amp; a substantia 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rei, in deo autem non nisi ad essentiales sola ratione differentes inter se &amp; a substantia rei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2626-d1e434">
        ⁋ Ad argu 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>mentum in oppositum patet quid dicendum secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>