<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="100-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1234"> <!-- alias="vn58an-a14q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1234-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e107">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca secundum arguitur quod modus tradendi hanc scientiam debeat esse argumen 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tatiuus siue doctrinalis siue ratiocinatius siue inquisitiuus, quod idem est, Primo sic. cer 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tior scientia certiori modo debet tradi: quia certitudo in modo tradendi certo con 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sistit. haec scientia certissima est scientiarum, vt habitum est supra: ergo &amp;c. Sed certissimus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>modus tradendi scientiam est modus inquisitiuus siue argumentatiuus: cum vt dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lgust. ii. soi. non melius veritas inuestigari possit quam interrogando &amp; respondendo:  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quae maxime fiunt in modo inquisitiuo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. scientiae summe 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>necessariae vt sciatur conpetit modus tradendi quo maxime scientia acquiritur: scientia ista maxime 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>necessaria est vt sciatur: quia est scientia salutis. Modus maxime faciens scire inquisitiuus &amp; 
        ratio<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>cinatiuus est: quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relgion quod scimus debetur rationi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e137">
        ⁋ Oppositum 
        ar<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>guitur. scientia illa quae est de eis quae excedunt hominis rationem, si debet ab homine 
        comprehen<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>di debet tradi illo modo quo talia ab homine magis possibile est apprehendi. Sed modus quo 
        ma<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>gis possibilia sunt apprehendi non est modus inquisitiuus: quia inquisitio non procedit nisi ex 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>illis quae supponuntur vt nota rationi: per quae inuestigat ignota: qualia non supponit ista scientia 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cum sit de illis quae rationem excedunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e151">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cum vt patebit inferius scientia ista sit principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>de eis quae facultatem naturalis rationis excedunt: &amp; hoc propter eius debilitatem &amp; illarum 
        re<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>rum elongationem: Manifestum est quod inquisitio naturalis rationis de se, ad inquisitionem siue 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>inuestigationem illarum non posset sufficere: &amp; idcirco modus tradendi hanc scientiam non potest 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>esse inquisitiuus secundum discursum naturalis rationis purae. Sed quia oportet secundum 
        deter<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>minata superius quod notitiam eius accipiat homo a sciente aliquo superiori qui eam nouit, cuius actionem non 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sufficit ab initio perfecte recipere ad eius notitiam perfectam percipiendam: immo necesse est vt eam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>primo imperfecte percipiat: &amp; illius notitiae imperfectae manuductione idoneus fiat vt aliquando eius 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>notitiam perfectam attingat: igitur cum perfecta notitia huius scientiae &amp; eorum quae tractantur in ea 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>nata est sic acqui. scilicet modo doctrinali inquisitiuo: manifestum est quod ista scientia ab initio ab illo scien 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>te superiori modo inquisitiuo tradi non debuit. Quia etsi sic ab illo eius auctore tradi potuit: Non enim 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ratio omnium quae in hac scientia docuit, ei defuit: homo tamen propter cuius eruditionem tra- 
   <!--216.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="101-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>denda erat, huiusmodi rationem capere idoneus non fuit. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de moribus 
        eccle<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>siae. Caligantes hominum mentes perspicuitati synceritatique rationis aspectum idoneum intendere 
        ne<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>queunt. Quamquam etsi ad capiendum rationem eorum quae in hac scientia tractantur idoneus fuisset: expedientius 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tamen fuit vt non ratione tradita: sed miraculorum operatione ostensa fidem ei adhiberet, quamquam 
        ali<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>qui fidem ei non adhibent: quia rationem non habent. vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Consentium. Sunt quaedam  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quae cum audierimus non accommodamus fidem: &amp; ratione nobis reddita vera esse cognoscimus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>quae credere non valemus: &amp; vniuersa dei mirabilia ideo ab infidelibus non creduntur: quia eorum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ratio non videtur. Et reuera sunt de quibus ratio reddi non potest: non tamen non est. Quid enim est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in rerum natura quod irrationabiliter fecerit deus: Sed quorundam mirabilium operum eius expedit oc 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>cultam esse rationem: ne apud animos fastidio lamguidos eiusdem rationis cognitione vilescant. Sunt enim mul 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ti qui plus tenentur admiratione rerum quam cognitione causarum vbi mirabilia mira esse desistunt. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>de opus est eos ad inuisibilium fidem visibilibus mirabilibus excitari, vt puritate purgati eo parueniant vbi fa 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>miliaritate veritatis mirari desistant. Quare cum modus tradendi &amp; acquirendi rei alicuius notitiam 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>non sit nisi duplex, vnus via rationis quae mentem illuminat vt ea quae quaeruntur intelligantur: &amp; vnus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>via auctoritatis quae assensum rationis flagitat vt ea quae proponuntur credantur. secundum quod dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>gustinus de vera reis. Medicina animae in auctoritatem rationemque distribuitur: auctoritas fidem 
        fia<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>gitat &amp; rationi praeparat viam: ratio ad intellectum cognitionem perducit. Primus modus 
        inqui<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>sitiuus est ex notis ignotorum notitiam inuestigans. Secundus vero modus authenticus est: fidem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>eorum quae ignota sunt exponens. Et vt dictum est modus tradendi hanc scientiam non potest 
        es<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>se doctrinalis inquisitiuus procedens sermone regulari &amp; connexo. Necesse est igitur quod sit authenticus 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sententiatiuus procedens sermone simplici &amp; absoluto. Ex prima enim traditione sua non est ordinata 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>haec scientia vt intellectum demonstret eorum quae tractat: sed solummodo vt homo eis fidem 
        exhi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>beat: &amp; ideo proprie dicitur scientia fidei. Et etiam ideo solet dici quod proprius modus scientiae huius 
        nar<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ratiuus est: quia per totum quasi sententias &amp; conclusiones credendas proponit, vt quod in principio 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>creauit deus cae. &amp; ter. &amp; quod tunc terra erat imanis &amp; va. &amp; caetera huiusmodi. Et ideo philosophis quid vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nihil volebant credere nisi quod ratione potuerunt agnoscere, fidem scientiae huic exhibere noluerunt: sed  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>simplicitatem eius respuebant. Quid seipsum testatur fecisse ante suam conuersionem, cum dicit. iii. con 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>fes. Animum meum institui intendere in scripturas sanctas: vt viderem quales essent. &amp; ecce video 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>rem non conspectam superbis neque nudatam pueris: sed incessu humilem, successu excelsam: &amp; velatam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>mysteriis: sed visa est mihi indigna quam Tullianae dignitati compararem. Tumor enim meus refugie 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>bat modum eius.
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e261">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod scientia ista certissima est: quare debet habere mo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dum certissimum: Dicendum secundum quod determinatum est supra, quod etsi scientia ista sit 
        certissima<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>hoc est ex parte rei scitae, non autem ex parte hominis scientis eam, nisi quantum ad securitatem &amp; firmi 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tatem adhaerentiae veritati quam tractat prius quam credibile in ipsa factum sit intelligibile. Nunc ergo cum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>icitur quod scientia certissima debet habere certissimum modum: Dicendum quod verum est iuxta genus suae certitudi 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nis: &amp; hoc in proposito maxime non ex parte rei scitae: sed ex parte scientis. Modus enim sciendi magis sequitur 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>conditionem scientis quam rei scitae. Cum ergo certitudo securitatis &amp; adhaerentiae in hac scientia sit ex 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>auctoritate primae veritatis, vt dictum est supra, certissimus modus respondens certitudini 
        adhaeren<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tiae est modus tradendi hanc scientiam modo authentico non inquisitiuo: quia modus inquisitius 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>causat certitudinem euidentiae. quae licet eorum quae traduntur in hac scientia, maior potest esse 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>in multis: quam eorum quae traduntur in aliis scientiis. hoc tamen non potest attingere 
        quan<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tum est ex parte discentis, vt dictum est, ex prima huius scientiae traditione: sed ex speciali diuina il 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>lustratione vel ex eius rationabili expositione. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> docens qualiter &amp; ad quid per homines 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>administratae sunt sacrae scripturae, loquens de eis sub metaphora montium, dicit sic. Ex montibus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>venit vobis auxilium vt ista audiretis: sed nondum potestis intelligere &amp;c. vt supra. Vnde &amp; 
        prae<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ter rationem iam dictam propter eandem rationem qua primi doctores huius scientiae simplices 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>esse debebant non illustrati rationibus humanae sapientiae, vt in eis magis illucesceret diuina 
        auctori<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tas, eadem ratione omnino debet ista scientia tradi modo simplici sine rationum connexione, vt 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non humana industria: sed diuina auctoritate intelligatur edita. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xviii. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>de ciui. dei. Quia ea quae sunt huius scientiae diuinis vocibus populo sunt commendata, non 
        argumen<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tationum coniectationibus inculcata: vt non hominis ingenium: sed dei eloquium contemnere for 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>midaret qui illas cognosceret. Et super illud. i. Petri. ii. Non voluntate humana allata est aliquando  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>prophetia. dicit Glos. Attendite prophetico sermoni. Nam a deo est. Quod potest probari per hoc quod pro 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>phetia non est talibus verbis &amp; tali modo locutionis scripta quali vtuntur homines seculares in locutio 
   <!--217.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="101-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ne sua: &amp; quali seculares scripturae sunt compositae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1234-d1e328">
        ⁋ Ad secundum: quod scientia ista est summe neces 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>saria vt sciatur: dicendum quod duplex est necessitas sciendi hanc scientiam. Vna principalis ad cognoscendum creden 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>da. Alia secundaria ad cognita &amp; credita defendendum. Prima necessitate necessaria est vt sciatur scilicet ne 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cessitate sine qua non est salis scilicet ad fide tenendum ea quae tractat: propter quod primo tradita est. Est autem 
        neces<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>saria secunda necessitate ad opitulandum piis &amp; ad defendendam fidem contra impios, ad intelligendum. scilicet per ratio 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nem illa quae per ipsam traduntur. sed ad hoc non est prima eius traditio facta per primos doctores 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sed ad hoc est eius expositio facta per doctores sequentes, qui idcirco debuerunt scientia seculari esse 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>praediti, vt supra determinatum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>