<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="258-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2853"> <!-- alias="vn58an-a40q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2853-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2853-Hd1e107" type="question-title">Utrum intelligere in Deo sit tantum essentiale, an etiam personale</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>CIrca sextum arguitur, quod intelligere in deo non tantum sit essentiale, sed &amp; perso- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nale, quoniam actio illa qua persona producitur, est personalis. actione intellectus pro 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ducitur filius, eo quod verbum est, &amp; verbum non procedit nisi actione intellectus. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Intellectus autem nulla est actio nisi intelligere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. Ille actus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>est notionalis, cuius origo est propria vni personae &amp; non alii. Intelligere au-  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tem cuiuslibet personae est huiusmodi. secundum Augustinus, xv. de trinitate. c. viii. vbi di- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cit, quod sicut sui &amp; filii meminit pater memoria non filii, sed sua: ita filii &amp; patris meminit filius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>memoria non patris, sed sua. &amp; sicut est de memoria, ita est de voluntate &amp; intelligentia, quia 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pater intelligit se &amp; filium intelligentia non filii, sed sua. &amp; similiter de intelligentia filii, &amp; spiri- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tus sancti. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e138">
        ⁋ In contrarium est., quoniam secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sapere seu intelligere in deo, idem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>est quod esse: sed esse in deo non est nisi essentiale non notionale: vt patet ex supra determinatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e146">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod in hoc distinguuntur actus notionales ab essentialibus, quod  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>actus notionales non conueniunt iidem tribus personis: sed vel vni tantum, vel ad plus duabus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>terminantur per se ad personam: &amp; oriuntur a proprietate, propria vni personae: aut ad plus commu- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ni duabus tantum. Actus autem essentiales dicuntur qui conveniunt tribus personis communiter, &amp; termi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nantur indifferenter ad essentiam &amp; personam: sicut patet inducenti in singulis. Quare cum intelligere 
   <!--532.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="259-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>communiter convenit tribus personis, &amp; indifferenter terminatur actus intelligendi ad essentiam &amp; per- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sonam: &amp; ipsa etiam eius communis ratio est essentia in qualibet persona, &amp; vnus communis intelle 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ctus in tribus personis, vt iam amplius patebit ex dicendis. Ideo simpliciter ponendum est quod intelli 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gere in deo sit actus essentialis, &amp; nullo modo notionalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e172">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Ratio prima in oppositum difficultatem inducit latentem circa verbi diuini pro- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ductionem modo opeationis intellectualis. Et vt nobis circa hoc magis veritas clareat, a nostro 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>intellectu &amp; angelico in concipiendo verbum, ad diuinum intellectum in concipiendo verbum, prout possi- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>bile est procedamus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e183">
        ⁋ Est igitur intelligendum quod intellectus communiter loquendo de intellectu ad creatum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>&amp; increatum, dupliciter potest considerari. Primo modo vt cognitiua potentia. Secundo modo vt natura. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Primo modo intellectus in creaturis est vis passiua. In deo autem est quasi vis passiua, vt habitum est supra, nata 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>deduci ad actum intelligendi per formam intelligibilis obiecti: quae in ipso intellectu est principium intellectualis 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>opeationis, vt iam dictum est. Secundo modo est vis actiua tam in deo quam in creaturis. Intellectus enim vt potentia 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>cognitiua, est tam in deoquam in angelis quam in hominibus, inquantum natus est per formam intelligibilis obiecti de 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>duci in actam simplicis intelligentiae siue notitiae, quae quidem notitia est ab vtroque scilicet a cognoscente &amp; cogni- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>to, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in si. ix. de trinitate. inquantum. scilicet intellectus &amp; intellectum secundum actum, sunt idem. secundum philosophum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Per hoc enim concurrunt in vnitatem effectus: cuius principium elicitiuum principale, est ipsum obiectum formale in 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>intellectu, &amp; intelligens secundarium: quia per ipsum obiectum. Et hoc quemadmodum in creaturis totum composi- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tum agit per suam formam. Intellectus autem vt natura in deo est ipsa potentia intellectiua siue diuina intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tia existens in actu intelligendi simplici notitia per obiectum formale: ipsam scilicet diuinam essentiam: in quam  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vlterius vi sua actiua naturaliter format in se conceptum simillimum ipsi diuinae essentiae intellectae 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in simplici intelligentia. Qui quidem conceptus verbum est declaratiuum &amp; manifestatiuum eius quod intelle 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ctum est in simplici intelligentia: &amp; actus quo concipitur, dicere est: cuius principium elicitiuum principale 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ipsa intellectiua potentia est &amp; obiectum, per hoc quod quasi informat ipsam potentiam ad actum intelligendi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>simplicis notitiae: qui necessario quasi substratus est actui dicendi. Pater enim intelligendo suam essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>actu dicendi concipit verbum simillimum ei, vt infra declarabitur magis. lta vt secundum iam dicta, quasi contra 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>rio modo secundum modum nostrum intelligendi se habent ad actum intelligendi simplicis notitiae, &amp; ad actum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dicendi: ipsa paterna intelligentia &amp; diuina essentia. Quia actum intelligendi simplicis notitiae elicit 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>principaliter ipsa essentia vt eius formale principium: actum vero dicendi elicit principaliter ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>potentia intellectiua vt eius principium actiuum. Intellectus autem vt natura in angelo, est ipsa potentia 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>intellectiua siue angelica intelligentia existens in actu simplicis notitiae intelligendi obiectum formale 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vt suam essentiam, vel cuiuscumque alterius, inquantum vi sua actiua format in se conceptum simillimum essen- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tiae rei intellectae in simplici notitia. Qui quidem conceptus est quod quod est ipsius essentiae: quod est intentio quae- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dam rei intellectae in simplici notitia: &amp; ratio ipsius quam significat definitio. Et est vltimus terminus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>intellectualis operationis: cuius ipsa essentia intellecta erat principium. lta quod in apprehensione simpli 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cis notitiae inchoatur omnis opeatio intellectualis per formam obiecti intelligibilis: &amp; in eo quod quod est perficitur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; sic habetur perfecta notitia de re incomplexa. Et habent se modo contrario ad istum actum secundum &amp; primum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>intellectiua potentia, &amp; ipsa essentia formaliter intellectui obiecta secundum iam dictum modum in deo. Istum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>autem acum scilicet concipiendi quod quod est secundum, operatur intellectus angelicus vt natura, non vt ratio: quia naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>intellecta rei essentia in simplici intelligentia, absque omni discursu statim concipit quod quid est de ea. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Intelligit enim statim quod quod est in ipsa rei essentia: non via inuestigationis secundum artem inuestigandi de 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>finitiue quod quod est, traditam in secundo posteriorem scilicet primo diuidendo speciem per genus primum &amp; primam 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>differentiam: &amp; vlterius subdiuidendo, et differentias ex vno latere abiiciendo: &amp; ex alio latere colli 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>gendo cum genere: quemadmodum contingit in intellectu nostro. Propter quod in concipiendo de re quod quod 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>est: ipsum non concipit intellectus ntur vt est natura simpliciter, sed vt est ratio naturalis. Descendendo igitur ad 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>assumptum in argumento, quod filius producitur actione intellectus quid non est nisi intelligere: Dicendum secundum  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>iam dicta: quod intellectus diuinus potest considerari vt cognitiua potentia, vel vt natura. Et primo 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>modo eius actio est intelligere: quae non est nisi essentialis &amp; simplicis notitiae. Secundo vero modo eius actio 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est dicere: quod non est nisi actio notionalis: quod alia actio est quam sit intelligere. secundum modum iam determi 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>natum. Quemadmodum etiam alia actio in angelo &amp; in nobis est intelligere simplici notitia essentiam rei 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; formare de ea quod quid est. Eormare enim quod quod est, non est intelligere: quamuis sit actus intellectus: quia in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>actu intelligendi intellectus se habet in patiendo, &amp; obiectum formale in agendo. In formatione vero 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>eius quod quod est, principaliter se habet in agendo. Eormare enim quod quod est, non est obiectiue intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quod quod est, sed facere id in quo perfecte intelligitur essentia cuius est, quae perfecte intelligebatur in simplici no 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>titia. Et consimiliter dicere siue verbum concipere aut forare non est intelligere in deo: quamuis sit actus intelle- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ctus: sed dicere est agere verbum in quo pater seipsum &amp; suam essentiam vt in perfecta similitudine &amp; imagine 
   <!--533.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="259-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>eius perfectissime intelligit: licet nulla imperfectio intelligendi se vel suam essentiam fuit in eius sim 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>plici intellectu essentiali simplicis notitiae. &amp; hoc, quod deo non convenit definitiua ratio explicanda per  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>verbum: sicut conuenit essentiis creaturarum. Falsum ergo assumptum est in argumento: quod nulla est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>actio intellectus, nisi intelligere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2853-d1e304">
        ⁋ Ad secundum quod origo actus intelligendi non est nisi id quod est pro- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>prium personae: Dicendum quod falsum est: immo non nisi illud quod est commune tribus personis, vt est ipsa di- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>uina essentia. nulla enim alia forma aut specie intelligit deus trinitas quicquod intelligit vel in se 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>vel extra se: nisi ipsa sua essentia, vt patet de eis quae intelligit intra se, ex praedeterminatis: &amp; pate- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>bit infra de eis quae intelligit extra se. Et quod assumitur de <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod pater non intelligit intelligentia fi- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>lii: sed sua: sicut neque meminit: quasi id quo intelligit pater, sit proprium sibi, &amp; similiter filio id quo  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>intelligit filius: Dicendum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> hoc dicit ibi ad literam contra absurditatem dicentium quod solus filius 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per se intelligit: &amp; non pater, neque spiritus sanctus: nisi per filium: vt quod solus filius intelligeret sibi, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>patri, &amp; spiritu sancto: &amp; esset intelligentia sua, &amp; patris, &amp; spiritus sancti: &amp; similiter de memoria respectu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>patris: &amp; voluntate respectu spiritus sancti. Ex hoc enim (vt dicit) reditur ad illam absurditatem vt pater 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>non sit sapiens de seipso, nec sapientia sapientiam genuerit: sed ea sapientia dicatur pater esse sapiens quam ge  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nuit. Vbi enim non est intelligentia, nec sapientia esse potest: &amp; per hoc si pater non intelligit ipse sibi: sed  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>filius intelligit patri: profecto filius sapientem facit patrem &amp;c. Vnde &amp; secundum istam absurditatem intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>gere non est nisi notionale: quia vt proprium, soli filio conveniret: &amp; similiter meminisse patri, &amp; velle spiri 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tui sancto. Vnde ad euellendam istam absurditatem, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod sui &amp; filii meminit pater memoria 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non filii: sed sua. Intellige: non fili scilicet propria: sed sua. intellige similiter non propria: sed communi cum filio: quia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>illa quae est patris, etiam est filii. Vnde subdit. lta sui &amp; patris meminit filius memoria non patris scilicet pro 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>pria: sed sui, non, propria: ne aliam ponamus memoriam patris: aliam filii: sed communi cum patre. Quia tamen 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ista memoria communi pater meminit vt in ipso est: non vt est in filio, &amp; filius econverso: ideo expresse 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dicit quod pater meminit memoria non filii: sed sua: &amp; filius memoria non patris, sed sua. de quo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>habitum est in septima quaestione articuli praecedentis. Et quod dictum est de memoria, intelligitur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>consimiliter de intelligentia &amp; voluntate.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>