<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="113-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1448"> <!-- alias="vn58an-a18q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1448-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1448-Hd1e107" type="question-title">Utrum indifferenter sit cuiuslibet hominis eam exponere</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>CIrca secundum arguitur, quod cuiuslibet hominis sit exponere hanc scientiam. 
        Pri<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>mo sic. Cuius est habere habitum: eius est agere secundum ipsum. expositio 
        sa<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>crae scripturae est actio procedens secundum habitum fidei vt dictum est supra. 
        Habe<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>re antem habitum fidei cuiuslibet hominis est indifferentur: quia secundum Au 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>gust. posse credere naturae est hominum: credere autem gratiae est fidelium: quam 
        lar<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>gitur sine personarum acceptione. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1448-Rd1e128">primae Corinth. xiiii. di 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>cit apostolus</ref>. Potestis omnes per singulos prophetare, vt omnes discant &amp; omnes exhortenter. Et 
        lo<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>quitur de prophetia sacrae scripturae in occulta exponendo. Quia vt dicit Glos. ibidem. Quia si alii 
        reue<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>latum fuerit sedenti, prior taceat. datur aliquando inferiori quod non superiori. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e139">
        ⁋ Contra est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>illud <ref xml:id="vn58an-d1e1448-Rd1e143" target="http://scta.info/resource/gd-p1d37-d1e321">Clementis papae. dist. xxxvii. in ca. Relatum</ref>. <quote xml:id="vn58an-d1e1448-Qd1e146">Oportet ab eo scientiam addiscere scripturarum: qui eam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>a maioribus secundum veritatem sibi traditam seruat</quote>, qui non est quilibet indifferenter. ab eo autem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>discitur qui eam exponit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e154">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod expositio sacrae scripturae potest fieri ab homine 
        dupliciter<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>vel per sapientiam acquisitam humano studio diuina gratia assistente, secundum conmunem modum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>administrationis gratiae, vel per sapientiam ex gratia speciali subito infusam. Secundo modo 
        cuiusli<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>bet est eam exponere, secundum quod spiritus sanctus potest cui vult gratiam ad hoc ministrare: quia spi 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ritus vbi vult spirat. Ioan. iii. In hoc casu loquitur Apostiun is Corinth. xiiii. vt obiectum est in secundo argu  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>mento. Primo autem modo nequaquam: vt processit ratio vltima. immo requiritur quod sit eleuatus in spi 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rituali vita: &amp; exercitatus in eis quae continet ista scientia, vt quo ad primum spiritualis iam factus sit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>dono diuinae gratiae. Spiritualis enim omnia iudicat. i. Corinthi. ii. quo ad secundum: vt omnem 
        mo<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>dum huius scientiae nouerit studio humanae industriae. Perfectorum enim est solidus cibus: eorum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>qui pro ipsa consuetudine exercitatos habent sensus. vt dicitur Hebr. v. De vtroque simul dicit 
        Chry<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>sostomus exponens illud. Nolite sanctum dare canibus: neque margaritas mittere ante porcos. 
        Myste<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ria (inquit) veritatis margaritae sunt: quia sicut margaritae inclusae cochleis positae sunt in 
        profun<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>dum maris: sic &amp; mysteria diuina in verbis inclusa posita sunt intus in altitudine sensus scripturarum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sanctarum. Et sicut non omnis homo potest se mergere: &amp; de profundo tollere margaritas: nisi 
        ar<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tifex qui habet vsum illius rei: sic non omnis homo potest descendere in altitudinem sensuum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>illic inuenire mysteriorum absconditas margaritas: nisi vir spiritualis qui habet exercitationem 
        spi<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ritualium narrationum dei. Et qualis debet esse ista exercitatio: bene exponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tertii de doctrina christiana dicens. Homo timens deum qui voluntatem dei in scripturis sanctis dili 
   <!--242.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="114-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>genter inquirit, praemunitus scientia linguarum: ne in verbis locutionibusque ignotis erret: 
        prae<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>munitus etiam in cognitione quarundam rerum necessariarum: ne vim naturamve earum quae  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>propter similitudinem adhibentur ignoret: adiuuante etiam codicum veritate quam solers 
        emen<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>dationis diligentia procurauit: veniat ille instructus ad ambigua scripturarum discutienda atque  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>soluenda. In expositore etiam cum his oportet concurrere etiam quae superius fore necessaria in 
        do<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ctore dicta sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e216">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod cuiuslibet hominis est habere habitum fidei, ad cuius 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>regulam ista scientia debet exponi: Dicendum quod non secundum habitum fidei quaecunque sacra 
        scri<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ptura potest exponi: sed secundum illum qui perfecte est exercitatus in eis quae sunt fidei, vt vsque ad  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>summum illa explicare possit: quod non est cuiuslibet: sed solum talis qualis iam descriptus est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1448-d1e227">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>secundum patet solutio per praedicta.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>