<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="167-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe45703"> <!-- alias="vn58an-a60q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe45703-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="32"/>CIrca quartum arguitur quod generatio non sit principalior productio quam sit 
        spi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>Iratio: sed potius econtrario, Primo sic. illa est principalior quae procedit a 
        po<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tentia siue virtute principaliore, quia sicut se habet potentia ad potentiam in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>principalitate &amp; aliis conditionibus, sic actus ad actum. sicut enim visus princi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>palior siue nobilior sensus est: sic &amp; actus eius quid est videre, nobilior siue princi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>palior actus sentiendi est, quare cum voluntas est vis siue potentia principalior quam  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tintellectus: quia dominium habet in nobis super intellectum vt alibi saepius declarauimus: 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ergo in deo est actus voluntatis cuiusmodi est productio quae est spiratio, principalior est quam actus intellect 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cuiusmodi est generatio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. illa productio est principalior per quam adipiscitur maior perfectio: quia actus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>determinantur per obiecta. sed maior est perfectio quae voluntas sua productione perficitur in amore procedente, quam 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>qua intellectus perficitur in notitia procedente, quia per amorem amans convertitur in amatum: per notitiam vero noscens 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>solum cognito informatur, vt alibi declarauimus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e138">
        ⁋ In contrarium est Ric. cum dicit quod filius procedit 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum modum principaliorem, vt habitum est supra. Procedit autem secundum generationem. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e146">
        ⁋ Dico in diuinis de principalitate esse sentiendum sicut &amp; de auctoritate &amp; de 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>maioritate. haec enim fundantur super rationem principii siue primitatis in originando: &amp; ob 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>hoc auctoritas attribuitur patri respectu filii: &amp; similiter principalitas atque maioritas. Principa 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>litas autem auctoritas, &amp; maioritas conveniunt deo respectu creaturae ratione respectus siue relationis 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>secundum rationem: respectu vero personarum diuinarum inter se deo conveniunt ratione respectus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>realis. Licet enim in deo magnitudo non nisi substantiam absolutam &amp; absolute significet: tamen 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quod secundum Hilarium pater dicitur maior esse filio, hoc non dicitur nisi ratione relationis. Dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>enim secundum Hilarium &amp; <name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name> maior filio etiam non habendo respectum ad humanitatem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>filii: &amp; hoc quia pater ipse habet in se vim principiandi filium. Et per hoc etiam habet principa 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>litatem &amp; auctoritatem respectu filii. dicente Damasceno de maioritate patris lib. primo. ca. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Cum audimus maiorem filio patrem, causam intelligimus. vbi accipit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> nomen cau 
   <!--349.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="167-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sae pro nomine originis siue principii. secundum quod se exponit parum ante dicens sic. Neque secundum aliud:  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>hoc est quam quoniam filius ex patre genitus est. Et secundum hunc modum etiam cum audimus 
        au<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ctorem filii patrem, vel principalem personam in diuinis esse patrem, causam intelligamus: quia 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>scilicet filius est ex patre. Et per aliqualem consimilem modum in proposito: quia vis 
        spira<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tiua quoquo modo ortum habet a vi generatiua, quantum ordine quodam naturae 
        genera<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tio quasi praeuia est ad spirationem secundum modum iam supra expositum: Dico quod 
        principa<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>lior productio in diuinis est generatio quam spiratio, quia scilicet per actum generationis quasi prae 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>uium habet pater quod possit spirare secundum modum praeexpositum: &amp; etiam ipsi filio vim suam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>spiratiuam generando communicat. Propter quod etiam pater dicitur principaliter spirare 
        spi<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ritum sanctum, vt habitum est supra. Sed hoc non inquantum immediate spirat: &amp; filius aeque 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>immediate cum ipso: quia vna &amp; eadem vi spirant: sed inquantum pater spirat mediante filio:  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>eo quod filius habet per sui generationem a patre etiam vim spiratiuam ab illo. Et secundum hoc con 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cedenda est ratio pro hac parte adducta: quamuis Ricardus non dicat simpliciter quod filius procedit 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>secundum principaliorem modum quam spiritus sanctus: sed quod procedat secundum principaliorem modum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>naturae. Alia enim ratione dicitur generatio principalior productio simpliciter quam spiratio, quod 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>iam expositum est hic. Alia vero ratione dicitur filius procedere secundum principaliorem modum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>naturae: quod satis expositum est supra. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e220">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod voluntas est principalior vis quam sit intellectus: quare 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; actus voluntatis &amp; eius productio quae est spiratio, principalior est quam sit actus siue productio in  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tellectus quae est generatio: Dico quod duplex est actus siue actio intellectus &amp; voluntatis. Quaedam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>naturalis: quae dicitur operatio, vt intelligere &amp; velle. Quaedam vero notionalis, quae dicitur pro  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ductio: vt sunt generare siue dicere ex parte intellectus: &amp; spirare siue flagrare ex parte 
        volun<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tatis. Et multum differunt inter se ista duo genera actionum: quoniam operatio quae est actio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>essentialis vt intelligere &amp; velle, causantur a nuda potentia &amp; vi intellectus &amp; voluntatis in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ipso intellectu &amp; voluntate a quibus causantur: licet differenter ab intellectu &amp; a voluntate. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ab intellectu in seipso causatur operatio vitalis quae est intelligere in virtute obiecti coagentis 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cum intellectu &amp; mouentis ipsum vt agens &amp; mouens primum: eo quod intellectus est vis 
        passi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ua: &amp; nihil agit nisi passa prius. Avoluntate autem in seipsa causatur operatio vitalis quae est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>velle, non in virtute obiecti coagentis cum voluntate &amp; mouentis ipsam: sed solummodo assisten 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>te praesentia obiecti in intellectu: eo quod voluntas non est passiua ab alio, &amp; agit non passa ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ad praesentiam solam obiecti. Operatio autem quae est actio notionalis, vt generare siue dicere 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>&amp; spirare siue fiagrare, causantur contrario modo ex parte intellectus &amp; voluntatis. Ex parte 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>enim intellectus causatur a notitia simplici in intellectu nudo conuerso supra se &amp; supra noti 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tiam suam simplicem. ita quod intellectus informatus notitia simplici est principium actiuum &amp; 
        elici<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tiuum actus notionalis intellectus. Ipse autem intellectus nudus conversus non est nisi principium quasi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>passiuum: de quo quasi de materiali producitur verbum quasi per impressionem. Ex parte autem voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>causatur actio notionalis ab ipsa voluntate nuda conuersa supra se &amp; supra suum amorem 
        sim<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>plicem in ipsam voluntatem informatam amore simplici: ita quod voluntas nuda conversa est prin 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>cipium actiuum &amp; elicitiuum actus notionalis voluntatis. lpsa vero voluntas informata amore sim 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>plici non est nisi principium quasi passiuum: de quo quasi de materiali producitur spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quasi per quandam exclusionem. secundum quod haec superius amplius sunt exposita. Comparando igitur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>intellectum &amp; voluntatem penes principalitatem inter se: Dico quod si considerentur in ordine ad actus 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>suos essentiales: semper principalior vis est voluntas quam intellectus: eo quod nullo modo est passiua 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>respectu sui actus essentialis, sed pure actiua a nullo dependens, neque ab intellectus notitia nisi sicut a 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>causa sine qua non. Vis autem intellectus respectu sui actus essentialis potius est passiua quam actiua:  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quia non actiua, nisi quia prius passiua, vt dictum est. Et quo ad exercitium talis actus intellectus voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>habet merum imperium super intellectum: licet non quo ad determinationem primi actus 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>di quid occurrit, sicut contingit ab obiecto, secundum quod in xii. Quolibet satis declaraui. Si vero 
        conside<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>rentur intellectus &amp; voluntas in ordine ad actus suos notionales: Dico quod simpliciter principalior 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vis est intellectus quam voluntas: eo quod intellectus informatus notitia simplici pure actus est, &amp; qui  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>vt agat in intellectum conversum quid est suum, proprium passibile, a nullo dependet: sed a seipso omnino 
        pro<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>pter perfectam foecunditatem naturalem impetu eliciendi actum notionalem in intellectum nudum conversum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; producendum de ipso verbum. Voluntas autem nuda conversa licet sit pure actiua: &amp; a nullo passiua vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dictum est: tamen secundum iam dicta vt agat in voluntatem informatam amore simplici qui est eius, proprium quasi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>passibile, quasi dependet ab actione notionali intellectus, vt ipsa foecundetur ad eliciendum suum 
   <!--350.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="168-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>actum notionalem: vel saltem vt sine qua praeuia non potest voluntas suum actum notiona 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>lem elicere. Et sic licet respectu vtriusque generis actionis actio intellectus semper necessario sit 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>praeuia vt causa sine qua non ad actionem voluntatis: respectu tamen actus essentialis principa 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>lior potentia est voluntas quam intellectus: &amp; similiter productus actione voluntatis quam productus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>actione intellectus etiam si vna illarum procederet ab altera: eo quod intellectus plus passiuus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>est quam actiuus respectu talis actus: voluntas autem pure actiua, &amp; hoc pura libertate non impe 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tu naturali in eliciendo. Respectu autem actus notionalis principalior potentia est intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quam voluntas: &amp; similiter actio notionalis intellectus quam actio notionalis voluntatis in diuinis: eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>respectu talis actus aeque pure actus est intellectus informatus notitia simplici in diuinis vt vo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>luntas nuda. Et in tali actione sua a nullo ibi dependet intellectus: quemadmodum quasi dependet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>voluntas ab intellectu: maxime ponendo secundum veritatem catholicam spiritum sanctum 
        proce<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>dere non nisi a concordi voluntate patris &amp; filii: sicut patet ex iam dictis. In nobis autem etiam 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>respectu actus quasi notionalis quo concipimus verbum per intellectum, &amp; flagramus amorem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>incentiuum per voluntatem, omnino voluntas est etiam principalior: quia quo ad hunc actum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>etiam in nobis nihil positiue habet voluntas ab intellectu sicut habet intellectus a voluntate: quia  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>hunc actum intellectus habet voluntas imperare, &amp; ab ipso si vult retrahere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe45703-d1e342">
        ⁋ Ad secundum: quod per 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>productionem quae est spiratio, maior adipiscitur perfectio: ergo &amp;c. Dico quod in diuinis secundum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>rem &amp; substantiam non sunt magis &amp; minus: licet possunt esse ratione modi perficiendi: qui in  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>creaturis bene ponit maiorem &amp; minorem perfectionem secundum rem. Vnde in diuinis secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non est maior perfectio qua voluntas perficitur in amore, quam qua intellectus perficitur in 
        co<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>gnitione, vt procedit obiectio. Quia tamen in creaturis est maior persectio secundum rem qua  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>voluntas perficitur in amore, quam qua intellectus perficitur in cognitione: bene potest in 
        diui<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>nis modum maioris perfectionis secundum rationem intelligendi habere voluntas in 
        amo<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>re quam intellectus in cognitione. Et est distinguendum de amore &amp; cognitione: quia possunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>considerari in ordine ad terminum siue obiectum amatum aut cognitum: &amp; in ordine ad 
        prin<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cipium elicitiuum quod est amans &amp; intelligens. Est etiam aduertendum quod circa adeptionem per 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>fectionis duo considerantur, scilicet ipsa perfectio adeptiua, quae per se respicit ordinem ad 
        ter<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>minum: &amp; modus adipiscendi illam: qui per se respicit elicitiuum principium. Licet ergo quana 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tum est de ratione perfectionis adeptae maior perfectio adipiscatur per productionem amoris quam  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cognitionis: eo quod magis perficitur voluntas per amorem productum in ipsa quam intellectus per 
        co<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>gnitionem productam in illo, vt procedit obiectio: quantum tamen est de ratione modi 
        adipi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>icendi illam perfectionem, perfectiori modo adipisci potest perfectio cognitionis in intellectu quam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>amoris in voluntate. Et hoc vbi in eliciendo suam actionem qua adipiscitur sua perfectio, 
        mi<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>nus dependet ab alio intellectus quam voluntas. Nunc autem ita est in proposito quod licet 
        volun<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tas in sua actione essentiali qua adipiscitur perfectionem secundum amorem essentialem, minus 
        de<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>pendet ab alio quam intellectus in sua actione essentiali qua adipiscitur perfectionem secundum 
        cogni<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tionem essentialem: eo quod intellectus non elicit illam actionem nisi passus ab obiecto: 
        volun<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tas autem eam elicit non passa omnino: &amp; sic comparando intellectum &amp; voluntatem 
        in<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ter se secundum perfectionem respectu essentialis amoris &amp; cognitionis secundum vtrunque dictorum or 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dinum, &amp; ratione ipsius perfectionis adeptae, &amp; etiam ratione modi adipiscendi illam, 
        principa<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>lior est actio voluntatis qua adipiscitur perfectio eius secundum amorem: quam intellectus qua ac  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quiritur persectio eius secundum cognitionem: Voluntas tamen in sua actione notionali 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>qua adipiscitur persectionem secundum amorem notionalem, magis dependet ab alio quam 
        in<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tellectus in sua actione notionali qua adipiscitur persectionem secundum cognitionem 
        no<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tionalem: eo quod intellectus elicit illam actionem pure actiue absque omni alia actione praeuia. Vo 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>luntas autem etsi illam elicit pure actiue, non tamen sine actione notionali intellectus praeuia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt dictum est iam. Et ideo comparando intellectum &amp; voluntatem inter se secundum perfectionem 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>notionalis amoris &amp; cognitionis, licet ratione modi ipsius perfectionis adeptae principalior esset actio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>notionalis voluntatis quam intellectus: Modus enim est maioris perfectionis in deo diligere se quam  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cognoscere se cum notionali dilectione &amp; cognitione quam essentiali: ratione tamen modi adipiscendi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>perfectionem, principalior est actio notionalis intellectus quam voluntatis. Modus enim perfectior 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est eliciendi actum notionalem intellectus absque omni dependentia ad actionem alterius, quam sit 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>modus eliciendi actum notionalem voluntatis cum dependentia vel quasi ad actionem intellectus. Et haec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est perfectio quae per se respicit ipsum actum: quia per se est circa ipsum. Praecedens autem perfectio respicit ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>per accidens: quia non est per se nisi circa subiectum actionis. Propter quod loquaendo de principalitate 
   <!--351.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="168-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>actuum simpliciter, principalior est actio notionalis intellectus quam voluntatis in diuinis. secus au  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tem est in nobis, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>