<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="56-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe15127"> <!-- alias="vn58an-a52q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe15127-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Irca primum arguitur quod non sit ordo in diuinis. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit libro. xix. de ciuitate 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>dei ca. xiii. Ordo est parium dispariumque rerum sua cui 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quod tribuens dispositio. sed in deo nulla est impari- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tas sicut nec inaequalitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e124">
        ⁋ Secundo sic. ordo non est nisi plurium &amp; absolutorum. Plurium 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quia vbi non est nisi vnum, non est ordo: quia nihil habet ordinem ad seipsum. Absolutorum: quia 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in relatiuis non est ordo: quia relatiua secundum philosophum sunt simul natura. vbi autem est simul 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tas, non est ordo. in deo autem non est nisi vnitas essentiae, &amp; relationum siue respectuum plurali- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tas: vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e135">
        ⁋ In contrarium est: quoniam quicquid est dignitatis simpliciter vt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>melius sit esse ipsum quam non ipsum, in deo est ponendum, secundum regulam <name ref="#Anselm">Anselmi</name> supra expo- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sitam. sed secundum ordinem melius est cuique siue per possibile siue impossibile quod sit in eo ordo, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sit ordinatum quam non sit in eo ordo, nec sit ordinatum quid. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e150">
        ⁋ Dicendum quod ordo de ratione &amp; significato sui nominis aliquid importat ma-  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>terialiter vt in quo fundatur: &amp; hoc est multitudo siue pluralitas aliqua: quia in vno inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>vnum, nullus potest esse ordo. Aliquid etiam importat formaliter a quo nomen imponitur, quod denotat quasi dispo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sitionem aliquam circa illa in quibus materialiter vel quasi materialiter fundatur. Penitus quidem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>absolutum vt vnum existens, non est plurium: neque requirit pluralitatem eorum in quibus subsistit. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>oportet igitur quod ordo rationem respectus importet inter illa quorum est. Relatio autem siue respe- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ctus cum sit aequiparantiae &amp; disquiparantiae: in relatiuis quidem aequiparantiae non est ordo: eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>secundum eundem modum quo vnum eorum se habet ad alterum: sic &amp; econuerso. Quemadmodum enim 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>duorum similium vnum eorum se habet ad alterum: sic &amp; econverso: propter quod in ipsis sub simi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>litudine qua dicuntur similes, non est ordo. Oportet ergo quod ordo tantummodo rationem respe- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ctus disquiparantiae importet: &amp; sit in ordinatis. Idcirco scilicet quia aliter vnum eorum se habet ad alte 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rum: aliter autem econverso. Nec hoc adhuc sufficit: quia etsi aliter &amp; aliter relatiua sese respiciunt. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>si respectus ille sit absque omni comparatione ad determinatum aliquod principium, non est ordo in relati 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>uis: vt patet in dissimilibus: quae sub ratione dissimilis nullum ordinem habent. Oportet ergo quod ordo forma 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>liter relationem disqparantiae importet cum conperatione ad aliquod principium determinatum: ita quod illa compera 
   <!--127.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="56-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tio sit ratio formans &amp; completiua eius: immo quod non sit alia ratio formalis in ordine: sed quod &amp; ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ordinata &amp; ipsi respectus eorum materialia sunt ordini, vt ordo nihil aliud sit illorum quae inter 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>se habent respectus diuersos, quam comparatio inter se cum respectu &amp; comparatione ad aliquod 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>principium determinatum. Et hoc dupliciter: aut quod ratio illa principii consistat in altero compa- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ratorum: vt vnus respectus includatur in altero quodammodo: vel quod illa ratio principii consistat 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in aliquo tertio diuerso, aut discreto, aut distincto ab vtroque illorum. Primo modo est ordo in illis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quorum vnum habet aliquo modo rationem principii alterius. Secundo modo est ordo in illis quae di-  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>uersimode se habent ad illud principium. Cum igitur in deo sit ponere pluralitatem habentium 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>respectus in se diuersos: &amp; rationem principii secundum vtrunque iam dictorum modorum: in deo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>igitur dicimus ordinem esse ponendum: non in eo quod vnitatem tenet in deo: sed in eis quae plura 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>litatem ponunt in eo. In essentia enim secundum se vt est essentia, nullus est ordo: quia nulla plu- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ralitas. Etiam in ipsa essentia ordinem habent, quaecunque pluralitatem ponunt in deo. Similiter 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>neque in sapientia vt sapientia est: neque in bonitate vt bonitas est: neque in quocunque alio quod non  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nisi vnitatem habet in deo: sed solum in respectibus &amp; relationibus, &amp; quae secundum ipsos po- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nunt pluralitatem in deo, est ordo: &amp; hoc inquantum in eis est respectus &amp; comparatio ad aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vnum quod habet in se rationem principii respectu aliorum quoquo modo. Vnde quia (vt dictum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est) ratio ordinis quam formaliter significat est, respectus ad huiusmodi principium ipsorum ordina 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>torum vel alterius eorum, vt exponetur in quaestione sequenti: ratio autem principii simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; absolute habet esse in diuinis, &amp; respectus ad ipsum: licet non sit in eis simpliciter ratio multi- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tudinis aut pluralitatis sed cum determinatione, scilicet pluralitas siue multitudo personarum, 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aut rationum, secundum quod supra expositum est loquendo de numero in diuinis: Idcirco dicendum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est quod ordo sit simpliciter in diuinis: non cum determinatione, scilicet personarum, aut rationum:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia non respicit pluralitatem nisi materialiter: sed respectum ad principium formaliter: ita quod pr 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>pterea licet quantum est ex parte pluralitatis ordinatorum, non esset in diuinis dicendus ordo esse 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nisi cum determinatione iam dicta: tamen quantum est ex parte respectus ad principium, simplici 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ter, dicendus est ordo esse in diuinis: &amp; ita absolute absque omni determinatione. secundum quod haec 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>omnia magis patebunt in quaestione sequenti. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e248">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod ordo est dispositio parium impariumque: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod ad intellectum huius descriptionis primo intelligendum est qualiter ordo est in corporibus: de quo  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>rum ordine ad literam loquitur Augustinus. Secundo quomodo debet ordo extendi ad incorporalia. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>uo ad primum sciendum est quod ordo non est in corporalibus per se, nisi disparium: &amp; si parium: 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>hoc non est secundum rationem qua paria sunt: sed solummodo secundum rationem qua imparia sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>large sumendo paritatem &amp; imparitatem pro quacunque diuersitate vel dissimilitudine ordinatorum:  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sicut accipit ea Augu. Verbi gratia, si diuersa tempora ordinem habent inter se, hoc non est ratio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ne qua paritatem habent &amp; conuenientiam: scilicet ratione qua sunt tempora simpliciter: sed ra 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tione qua disparitatem &amp; disconvenientiam habent scilicet quia diuersimode respiciunt praesens quod instat. se 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cundum hoc enim habent ordinem secundum prius &amp; posterius. Est etiam prius in futuro propin 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quius praesenti: &amp; remotius est posterius. Econtrario autem est de praeteritis. Et iterum quae inter 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>se habent ordinem quia vnum est principium alterius: vt in creaturis pater &amp; filius: hoc non est ra 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tione quae sunt vnum in forma: sed ratione qua sunt diuersi: &amp; sic diuersi, vt vnus sit a quo alter: &amp; alius 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sit quid ab alio &amp; non econverso. Et quamuis ordo non sit in ordinatis nisi secundum quod sunt imparia: non tamen sunt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ordinata nisi paria: quia inquantum sunt ordinata, quantuncumque sunt imparia ad paritatem quandam 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sunt redacta. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Pax omnium rerum est tranquillitas ordinis. vbi continuo sequi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tur assumptum in argumento. Ordo est parium dispariumque &amp;c. Disparium, inquantum sunt ordinabilia quaedam:  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>parium: inquantum iam sunt ad ordinem redacta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e291">
        ⁋ Quo ad secundum sciendum, quod si descriptio dicta debeat 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>esse generalis de omni ordine, ista imparitas tunc debet extendi ad quancumque distinctionem siue discre 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tionem: vt imparitas sit in ordine personarum ex ipsa distinctione: &amp; paritas ex earum ordine: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>similiter in ordine attributorum inter se vel ad personalia ex ipsorum discretione: &amp; differentia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>secundum rationem est in eis imparitas: ex ordine autem paritas. Et secundum hunc modum ex 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tenso nomine non est inconueniens imparitatem ponere in diuinis: loquendo autem de imparita 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>te proprie prout dicit excessum in quantitate, omnino est inconueniens, secundum quod processit obie 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ctio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15127-d1e309">
        ⁋ Ad secundum: quod in relatiuis non est ordo: &amp; secundum alia non potest esse ordo in deo: quia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non est in ipso aliorum pluralitas: Dicendum quod respectus in aliquibus vel inter aliquos dupliciter 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>potest considerari. Vno modo secundum quod respicit extrema in quibus est vt extrema sunt simpli 
   <!--128.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="57-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>citer. Alio modo vt respicit in altero ipsorum, vel in aliquo tertio rationem principii. Primo modo in re 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>latiuis &amp; respectibus non solum non est ordo: sed neque etiam ratio principiationis aut causalitatis. Vnde sicut 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod relatiua sunt simul natura: sic etiam dicit quod neutrum est causa alteri vt sit. Secun- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>do autem modo in ipsis non solum est ordo, sed etiam potest esse &amp; est frequenter in ipsis ratio princi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>piationis &amp; causalitatis. Pater enim in diuinis est principium filii: &amp; in creaturis est causa filii, &amp; non econverso.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>