<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="178-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2127"> <!-- alias="vn58an-a30q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2127-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2127-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit mutabilis mutatione a non esse in esse</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>CIrca primum arguitur quod deus sit mutabilis per generationem secundum substantiam a non esse i 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>esse. Primo sic. contraria habent esse circa idem, non esse secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contrarium est esse 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dei. ergo non esse natum est esse circa deum. omne tale habet esse post non esse, vt vide 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>bitur loquendo de creaturis: &amp; hoc est mutari mutatione generationis large sumen 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>do generationem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. omne ens habet esse vel a se vel ab alio, Deus 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>est ens vt habitum est supra: &amp; non a se: quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nihil seipsum perducit ad es 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>se. ergo habet esse ab alio: &amp; hoc non est nisi per generationem de non esse. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Tertio sic, primum est ante quod nihil. deus est primum in entibus, vt habitum est supra. ergo ante ipsum ni 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>hil. tale autem habet mutari per generationem a non esse in esse. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e142">
        ⁋ In contrarium est: quod tunc deus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>non esset primum ens: quia nihil procedit de non esse in esse nisi per aliud praeexistens in esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e147">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>⁋ Hanc quaestionem mouet <name ref="#Anselm">Anselmus</name> vi. ca. mono, quia vt ibi dicit, quod non est aliquo 
        fa<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ciente aut nihil est: aut si est aliquid, per nihil esse videtur: sed constat quod deus non est nihil: nec potest esse per nihi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quia per nihil nihil est: fatue ergo videri posset alicui quod deus de necessitate haberet esse ab aliquo fa 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ciente. Sed nihil potest esse ei materia ex qua sit: quia illa eadem ratione haberet materiam vnde fie 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ret: oportet igitur si habet esse aliquo efficiente quod fiat ex nihilo. Et respondet <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicens quod summa natura 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>non est omnino per aliquod efficiens: neque ex aliqua materia vt ad esse produceretur: nec tamen per nihil aut ex nihilo: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sed ex seipso &amp; per ipsum. Vbi etiam quaerit continuo. Quom ergo tandem intelligenda est esse per se &amp; ex se: si 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>nec ipsa se facit: nec sibi materia existit: nec quid non erat ad esse iuit: Et respondet dicens. Nisi forte eo 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>modo intelligendum videtur, quomodo dicitur quod lux lucet vel lucens est per seipsam: &amp; ex seipsa. Quem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>admodum enim se habent adinuicem lux lucere &amp; lucens, sic se habent adinuicem in deo essentia &amp; esse &amp; ens. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Quod reuera idem est cum eo quid determinatum est supius, quod deus habet esse a seipso formaliter: quia per 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>suam essentiam, quae de se est necesse esse: effectiue autem nec ex se: nec ab alio. &amp; sic aeternaliter est 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>stans &amp; manens in esse essentialiter habito &amp; nullo modo accepto. &amp; sic deus est omnino immutabilis trans- 
   <!--371.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="178-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>mutatione a non esse in esse: immo hoc summe contrarium est rationi primitatis in ipso qua primum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ens est, &amp; mouens dans esse &amp; motum omnibus aliis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e193">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Ad primum in oppositum quod esse natum est esse circa deum, ergo &amp; non esse: Dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod illa propositio, Contraria nata sunt fieri circa idem, vt extendatur ad omnia opposita intelligitur nisi alterum deter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>minate insit: sicut igni calidum, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in praedicamentis. Nunc autem deo alterum illorm scilicet esse, 
        determi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>nate inest: vt reliqum. scilicet non esse, essentiae diuinae omnino impossibile est inesse: &amp; hoc quia essentialiter est neces 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>se esse. In quo non differunt ens &amp; esse, siue quod est &amp; quo est, vt habitum est supra. Vnde licet illud quod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est, diuersum est a suo esse, nec de se est ipsum esse, sed solum habet esse ex respectu quodam ad esse 
        pri<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>mi entis: &amp; in quo non sunt idem esse &amp; essentia sicut determinatum est supra, per indifferentiam se habet 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ad esse &amp; non esse, quantum est de se: ita quod de se non habet nisi non esse: esse autem, non nisi ab alio: &amp; ideo ne 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cessario habet suum esse post eius non esse: quia quod habet esse ex se, necessario prius ei convenit quam illud quod habet ex 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>alio: illud tamen in quo penitus idem sunt essentia quod est &amp; esse, nullo modo per indifferentiam se habet ad esse 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; non esse: sed tantum determinatum est ad esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e223">
        ⁋ Ad secundum quod omne ens habet esse vel ex se vel ex alio: Dicen 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dum quod non est verum effectiue nisi de illo quod habet esse acceptum, quod enim habet esse formaliter solum vt deus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; nullo modo acceptum effectiue, nec ex se nec ab alio habet esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2127-d1e230">
        ⁋ Ad tertium quod deus est ante quod 
        nihil<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ergo in ipso non esse praecedit esse: Dicendum quod cum dicitur ante quod nihil, negatio intellecta in illo quid dicitur 
        ni<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>hil, potest intelligi ex parte praedicati solum, affirmato ordine antecessionis importatae per illud aduerbium an  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>te. vel potest intelligi vt neget compositionem praedicati ad subiectum: &amp; includat sub se ordinem antecessionis 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>importatae per illud aduerbium ante: &amp; sic dicat negationem siue priuationem ipsius ordinis. Primo 
        mo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>do est falsa sub hoc sensu. Deus est an quod nihilid est cuius esse praecessit ipsum nihil, vt patet ex dictis. Secundo modo 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est vera sub hoc sensu, Deus est anm quod nihil. i. cuius esse non praecessit quicquam, Deus enim est primum an quod nihil: non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ita quod nihil sit an ipsum eius esse praecedendo ordie intelligendi &amp; naturae: sic enim ex non esse in esse processisset: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>esset ex se possibile ad esse &amp; non esse: &amp; esse suum dependeret ab alio vt processit obiectio: sed dicitur esse 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>primum ante quod nihil: quia non est omnino ante esse suum prius aut aliquid aliud aut nihil, neque 
        ordi<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ne naturae neque ordine durationis. Vnde <name ref="#Anselm">Anselmus</name> mon. xviii. ca. distinguit conversam illius, dicens quod prolatio 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vna duplicem gerit intelligentiam cum dicitur quia nihil fuit ante summam essentiam. vnus enim est sensus: quia 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>priusquam summa essentia esset, fuit cum erat nihil. alter vero: quia ante summam essentiam non fuit aliquid.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>