<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3 Utrum contingat hominem scire omnia ex philosophicis disciplinis</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3 Utrum contingat hominem scire omnia ex philosophicis disciplinis</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="28-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e315"> <!-- alias="vn58an-a3q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e315-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e315-Hd1e107" type="quesiton-title">Utrum contingat hominem scire omnia ex philosophicis disciplinis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>CIrca tertium arguitur quod contingit hominem scire omnia ex philosophicis scientiis. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Primo sic. quaecumque sunt in vniuerso: per ordinem &amp; connexionem se habent ad in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>uicem. connexio illa sciri potest ex philosophicis scientiis: quia sit per naturam 
        influen<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tiae inter motorem &amp; motum, causam &amp; causatum: quae sciri possunt ex 
        philoso<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>phicis scientiis: connexio autem &amp; ordo aliquorum sciri non possunt nisi simul 
        scientian<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tur connexa &amp; ordinata: quia relatiue se habent ad inuicem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e126">
        ⁋ Secun 
   <!--72.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="29-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>do sic: ex scientiis philosophicis habet homo scientiam superiorum, &amp; inferiorum, corporalium, &amp; 
        spiri<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tualium sicut patet, &amp; omnia ista sunt scibilia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e138">
        ⁋ Contra est: quoniam ex scientiis philosophicis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>nihil scitur nisi scientia quae hauritur ex sensibus &amp; sensibilibus: quia secundum Philosophum: omis 
        no<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>stra cognitio a sensu ortum habet. sed multa sunt scibilia: quorum scientia ex sensu &amp; sensibilibus 
        hau<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>riri non potest: vt sunt omnia illa quorum notitiam per fidem tenet sacra scriptura. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e147">
        <lb ed="#Ba" n="6"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum <ref xml:id="vn58an-d1e315-Rd1e151" target="http://scta.info/resource/aristmet-l4">
        <name>Philosophum</name>. iiii. Metaphysiy.</ref> quod scientiarum 
        philoso<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>phicarum omnium vna est vniuersalis ad omnes, quam appellant philosophi primam philosophiam: aliae 
        ve<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ro sunt particulares sub illa. Nunc autem vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ibidem, Scientiarum patricularium cuiusque  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>est considerare de accidente: quomodo accidit alicui partium entis, diuisae a toto ente, contra alias partes 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quas considerant aliae scientiae particulares. Sicut Mathematici accipiunt nuneros &amp; magnitudines 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; considerant de eis, &amp; suis accidentibus, &amp; naturales de ente mobili. Scientia vero vniuersalis de 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ente simpliciter considerat: &amp; de eis quae sunt entis per se: &amp; ideo considerat etiam de primis causis, 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; principiis entis simpliciter: de quibus nulla scientia particularis se intromittit. Si ergo aliqua pars 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>philosophiae de natura, &amp; quidditate diuinorum: &amp; de eis quae sunt propinqua deo, &amp; de substantiis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>spiritualibus consideraret: illa est prima philosophia: quia vt dicitur in i. Metaph. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primus debet 
        con<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>siderare de rebus, quae sunt magis altae omnibus substantiis in veritate. Sed constat quod de illis Philo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sophus non determinat nisi in vniuersali inquantum sunt principia, &amp; causae entis simpliciter: 
        se<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>cundum quod ipse dicit. i. Metaphy. Arbitramur (inquit) scire omnia sapientem, sicut contingit: non  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>secundum vnumquodque scientiam habentem ipsorum. vbi dicit ant. trans. Non singularem eorum 
        scien<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tiam habentem. Constat tamen quod non minus substantiae spirituales habent in se scibilia specialiter 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>de eis scienda, quam substantiae corporales: de quibus scientiae particulares philosophiae, particularia vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est considerant. Quare cum illa particularia scienda circa substantias spirituales nulla pars 
        philoso<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>phiae docet: nec vniuersalis, nec particularis: patet clarissime quod non contingit homines scire omnia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>scibilia sibi ex scientiis philosophicis. vnde &amp; <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> qui hoc bene sentiebat, quando occurrebant 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ei talia: quae scientiam philosophicam excedebant: de hoc se non intromisit: sed considerationi alterius 
        con<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>misit. Secundum quod de hoc habemus vnum exemplum clarum in i. Ethicorum vbi quaerit inter alia de felicitate an  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sit donum dei. dicit sic. Si quidem aliquod aliud deorum est donum hominibus, rationale est felicitatem dei 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>donum esse maximum quanto optimum. sed hoc erit alterius perscrutationis magis proprium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e215">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod ex philosophia scitur connexio omnium: ergo &amp; 
        con<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>nexa: dicendum quod connexa cognoscuntur ex philosophia: quantum potest manuducere connexio a sensi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>bilibus ad insensibilia procedendo. &amp; hoc est solum quo ad generalia quae pertinent ad rationem cau 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>salitatis superiorum respectu inferiorum: non autem quo ad propria, in quibus certior consistit 
        eo<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>rum scientia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e315-d1e228">
        ⁋ Ad secundum quod ex philosophia habetur scientia omnium: Dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quo ad genera singulorum: quia de quolibet genere entis considerat: sed non quo ad singula generum: neque quo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ad singula de singulis consideranda. Sed quo ad singula generum considerat substantias 
        corpore<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>as: non autem incorporeas, quae non minus scibilia suntur quo ad singula specialiter consideranda 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>circa eas quam corporalia: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>