<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="121-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe33182"> <!-- alias="vn58an-a57q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe33182-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="33"/>CIrca tertium arguitur: quod prior sit secundum rationem innascibilitas in persona patris 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>am paternitas, Primo sic. Quandocumque in eodem sunt duo respectus seu 
        compa<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>rationes duae: vna ad aliquid a quo habet esse: alia ad aliquid habens ab eo esse: 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ordine quodam conueniunt illi, ita quod secundum rationem nostram prius conueniat 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ei comparatio ad id a quo habet esse, &amp; prior habet esse in illo proprietas secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>illam comparationem, quam secundum aliam. Verbi gratia, in filio secundum hunc modum sunt 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>duo respectus: vnus ad patrem, alius ad spiritum sanctum: &amp; ordine quodam conveniunt ei secundum superius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>determinata. &amp; secundum nostram rationem prius conuenit comparatio ad patrem qua dicitur filius, quam ad  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>spiritum sanctum qua dicitur spirator, ita quod propter hoc prior secundum rationem filiatio habet esse in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>filio quam actiua spiratio. quare cum affirmatio &amp; negatio secundum definitionem contradictionis sunt vnius 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; eiusdem simul &amp; eodem modo, sicut ergo comparatio qua aliquid affirmatiue comparatur ad ali 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quid vt a quo habet esse, prior est secundum rationem illa qua comparatur affirmatiue ad aliquid quod ab ipso 
        ha<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>bet esse: &amp; similiter proprietas quae habet esse in eo ex illa comparatione, prior est in illo secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>uam illa quae habet esse in eodem secundum aliam comparationem: sic comparatio qua aliquid negatiue 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>comparatur ad aliquid vt a quo non habet esse, prior est secundum rationem illa qua comparatur 
        affir<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>matiue ad id quod ab ipso habet esse: &amp; similiter proprietas proprietate. Quare cum ingenitum in 
        per<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>sona patris est ex comparatione negatiua ad id a quo non habet esse, paternitas autem ex 
        compara<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tione affirmatiua ad illum qui habet esse ab ipso, prior ergo est secundum rationem ingenitum in patre 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quam paternitas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e151">
        ⁋ Secundo sic. Quandocumque duo aliqua habent esse in eodem, quorum vnum natum est 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>illi inesse secundum esse absolutum: alterum autem non nisi secundum esse comparatum ad alterum: illud prius 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>inest ei secundum rationem, quod natum est ei inesse secundum esse absolutum: quam quod non nisi secundum esse comparatum: 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sicut semper secundum rationem absolutum in eodem prius est comparato. Sic se habent in persona patris in  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>genitum &amp; paternitas. Ingenitum enim esset in persona quae prima omnium rerum est in diuinis, etsi 
   <!--257.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="121-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>esset omnino absoluta: sicut Pagani &amp; ludaei vnam personam absolutam in diuinis imaginantur. Pa 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>in ternitas autem in nulla persona habet esse nisi ex comparatione eius ad alteram. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e171">
        ⁋ Tertio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sic. Prior secundum rationem est comparatio ad principium quam ad principiatum: vt filii ad patrem quam  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ad spiritum sanctum quare cum ingenitum consistit in comparatione ad principium, paternitas 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vero in comparatione ad principiatum, &amp; prior est proprietas quae consistit in priore comparatione, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e183">
        ⁋ In contrarium est, quandocumque sic se habent circa idem aliqua quorum vnum est per se 
        ra<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tio ponendi alterum &amp; non econverso: illud est prius secundum rationem quod est ratio alterius: quia 
        quo<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>dammodo habet rationem principii respectu illius. esse autem primum a quo aliud vel alius, est ratio 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ponendi quod iste a quo est primo alius, sit non ab alio: quia non potest esse a quo primo alius, si sit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ab alio, non esse autem ab alio, nullo modo est per se ratio eius quod non existens ab alio sit a quo alius. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Hoc enim ex se non includit. esse autem patrem in diuinis saltem ratione materiae, est esse illum a 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quo primo alius, vt patet ex dictis in praecedente quaestione: &amp; quod est pater, convenit ei paternitate. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e201">
        ⁋ De ordine proprietatum in patre quo ad spirationem respectu paternitatis &amp; 
        in<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>geniti, patet quod eundem habet spiratio ad paternitate quem habet generare ad spirare: quia 
        paterni<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tas est ratio generationis, &amp; spiratio est ratio spirandi, aut potius eadem proprietas: vt inferius de 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>clarabitur. Quomodo autem generare &amp; spirare habent ordinem naturalis originis quo generatio 
        na<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>turaliter in diuinis est prima &amp; principalis productio, &amp; spiratio secunda, patet ex praedeterminatis. 
        Pro<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>pter quod manet dubitatio de ordine in eodem paternitatis &amp; ingenerationis: quia constat quod eodem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ordine respiciunt spirationem, non enim conuenit ei vis spiratiua nisi habendo filium: ad quem 
        or<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>dinem naturae habet pater cum suis proprietatibus respectu eius &amp; proprietatum suarum: vt pater sit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>prima persona, &amp; filius secunda. Et consimili modo proprietates propriae patris quodammodo sunt 
        pri<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>mae respectu eius quae est filii si sit propria filio, siue communis eidem cum patre. Vt nullo modo 
        dicen<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dum est quod ingenitum supponat communem spirationem actiuam etiam vt patris est, nisi valde in generali &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>implicite. In speciali enim &amp; explicite non supponit nisi paternitatem. secundum modum iam exponendum. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quia paternitas ratio est primae productionis omnium: &amp; cui convenit prima productio actiue, eidem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>necessario convenit omnis alia, vt in illa notione quae est actiue ratio primae productionis, quasi vir 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tute &amp; implicite contineatur ratio cuiuslibet alterius productionis: idcirco ingenitum in eo quod in 
        spe<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ciali &amp; explicite supponit paternitatem, implicite &amp; in generali quodammodo etiam supponit 
        commu<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nem spirationem actiuam: &amp; fortasse etiam potentiam creandi actiue. &amp; hoc vt sunt patris. Vnde ingenitum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>licet explicite etiam in speciali non negat nisi generari: implicite &amp; in generali negat &amp; spirari &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>creari. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e243">
        ⁋ De ordine igitur paternitatis &amp; ingenerationis inter se sciendum quod dupliciter possunt considera 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ri. Vno modo secundum se, &amp; quasi ratione formae. Alio modo secundum quod considerantur in tali 
        natu<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ra, scilicet deitatis: &amp; quasi ratione materiae. Primo modo non se habent per aliquem ordinem rei, 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aut rationis: neque habitudinem habent inter se: quia neque ab eo quod est non esse ab alio, habetur quod ali 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quis est a quo alius: neque econuerso. Etenim si aliquis etiam in diuinis non genuisset, nec esset 
        pa<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ter, nihil prohibet ipsum esse ingenitum: &amp; econuerso si non esset ingenitus, nihil prohibet ipsum 
        ge<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nerare &amp; esse patrem quantum est ex forma terminorum, sed poni non potest vnum sine alio nisi per 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>impossibile: vt patet ex tactis in praecedentibus quaestionibus. Secundo autem modo &amp; esse non ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ponit a quo alius per generationem &amp; econuerso. &amp; hoc ideo, quia in natura diuina aliquem esse 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>a quo est alius per generationem, est esse eum a quo primo est alius: quod necessario ponit ipsum non esse 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ab alio: vt sit positio ipsa ratio essendi talis negationis. Propter quid solummodo in diuinis vera 
        pa<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ternitas est a qua omnis alia paternitas secundum quandam imitationem nominatur. Non enim est vere pater 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>qui patrem habet: sicut non est vere domins quid dominum habet. Propter quod dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> lib. i. c. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Non ex nobis translatum est ad beatam deitatem paternitatis &amp; filiationis &amp; processionis nomen: 
        econ<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>trario autem est inde nobis traditum: vt ait diuinus apostolus. Electo genua mea ad patrem, a quo  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>omnis paternitas. vt sic ex natura rei huiusmodi nomina prius, verius, &amp; perfectius habent esse in  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>deo quam in creaturis: licet contrarium sit secundum vsum &amp; nominis impositionem. Econuerso etiam eum non 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>esse ab alio ratione talis naturae ponit necessario ipsum esse a quo alius, non vt negatio sit ratio essen 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>di ipsius affirmationis: sed consequendi tantum: quia circa idem semper affirmatio est essendi ratio 
        ne<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>gationi &amp; non econverso: vt quod homo est animal, est ratio eius quod non est lapis, &amp; non econuerso. &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>negatio illa supponit in subiecto talem affirmationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e292">
        ⁋ Sed est aduertendum quod quamquam ingenitum supera 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ponit circa id circa quoid est, quod non est nisi natura diuina, quod sit a quo aliquid: &amp; hoc ratione 
        ma<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>teriae siue naturae diuinae circa quam est, non ratione formae sui significati: vt dictum est: cum similit (vt dictum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est) ratione sui significati indifferenter est suppositi, siue absoluti, siue relatiui: siliter indifferenter super 
   <!--258.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="122-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quod ab ipso est aliquid vt ab absoluto, aut vt a relatiuo: vt si per impossibile ingenitum in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>esset persona absoluta, ponit quod ipsa est a quo omne aliud &amp; omnis alius: sed hoc non secundum actum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sed secundum habitum: quia a persona absoluta in diuinis nihil est natum procedere nisi creaturae, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quae nulla necessitate naturae ab ipsa procederent: licet hoc posuerunt Philosophi. Nunc autem cum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>secundum veritatem &amp; naturae necessitatem (vt supra declaratum est) in diuinis non sit persona nisi 
        re<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>latiua, ingenitum in diuinis ponit quod id cuius est, sit a quo omne aliud in creaturis, &amp; omnis alius 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in diuinis, &amp; hoc secundum actum respectu eorum qui sunt alii in diuinis, &amp; secundum habitum 
        respe<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ctu eorum quae sunt aliud in creaturis. Vnde respiciendo ad alios in diuinis, dicit Ric. vi. de trinitate. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ca. i. Sicut innascibilis naturae est ab alio non procedere, sic ei naturale est de se procedentem habere. Et 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ad hoc respiciebant illi qui secundum superius declarata ponebant substratum positiuum negationi in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nomine ingeniti significatae esse rationem principii aut vniuersalis secundum primam opinionem, aut  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>personalis secundum secundam &amp; tertiam. &amp; vere substratum est: sed alio modo quam sit substratum id circa quid 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>habet fundari illa negatio: vt patet ex praedeterminatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e334">
        ⁋ Ex iam dictis patet quod quamquam negatio quae est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>non ab alio esse significata in ingenito, &amp; affirmatio quae est ab alio esse significata in 
        paternita<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>te, mutuo sese ponunt: tamen illa negatio ponit istam affirmatiuam, ita quod eam supponit, &amp; non est 
        ra<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tio existendi ipsam in subiecto: affirmatio autem negationem ponit &amp; supponit, &amp; est ratio existendi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>eam in subiecto. Quia autem quaecumque sic se habent quod mutuo sese ponunt in eodem subiecto: sed vnum 
        eo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>rum ponit alterum tantum, &amp; non est ratio essendi ipsum: sed econverso alterum est ratio essendi illius: quamquam  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sint simul natura &amp; duratione. secundum rationem tamen prius est id quod est ratio essendi alterius, &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>econuerso. Et si non proprie dicatur prius, saltem secundum rationem dicatur vnum illorum primum &amp; alterum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>secundum. vt secundum hoc paternitas in patre dicatur proprietas prima respectu ingeniti, &amp; ingenitum 
        se<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>cunda respectu paternitatis. Et secundum hoc concedenda est vltima ratio, quae secundum iam dicta procedit. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e358">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod secundum rationem nostram eidem prius conuenit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>respectus ad illum a quo habet esse positiue, quam ad eum qui ab eo habet esse: ergo similiter ad eum a quo 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>non habet esse, quam ad eum qui ab ipso habet esse: Dicendum quod non est simile de negatiua &amp; 
        affirmati<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ua, quoniam affirmatiua qua aliquis est ab alio, semper potius est ratio eius quod ab illo est alius, quam econ 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uerso. vt quod filius est a patre per generationem, ratio est eius quod a filio est spiritus sanctus per 
        spi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rationem: &amp; nullo modo econverso. Propter quid secundum rationem nostram prius siue quasi prius aut 
        pri<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>mun est filium esse a patre, quam a filio esse spiritum sanctum: aut hoc est secundum respectu illius. Econverso 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>autem est de negatiua: vt dictum est. Et quod assumitur quod affirmatio &amp; negatio sunt simul, verum est 
        du<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ratione: quia in eodem instanti intelligitur contradictio fieri secundum affirmationem &amp; negationem. Hoc tamen non 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>repugnat ei quod vnum eorum sit ratio alterius &amp; non econverso: quemadmodum causa secundum actum &amp; causatum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>secundum actum simul sunt, vnum tamen est ratio alterius &amp; non econverso. propter quod non obstante illa simultate 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vnum eorum potest secundum rationem esse prius altero: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e385">
        ⁋ Ad secundum quod esse ingenitum habet 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>esse secundum esse absolutum: paternitas autem non nisi secundum esse comparatum: Dicendum quod hoc verum est, quo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ad hoc quod ingenitum licet respectum negatiuum importat ad alium vt a quo non habeat esse, respectum tamen 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>affirmatiuum non importat quantum est ex se ad aliquid vt ad id quod habet esse ab eo. Vnde etsi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>importet rationem primitatis, hoc non est secundum rationem primi a quo alius: sed secundum illam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>qui non ab alio: quamuis (vt dictum est) ratione materiae &amp; naturae diuinae circa quam est, necessario ponit 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>a quo alius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e401">
        ⁋ Sed relatio circa aliquid habet esse dupliciter. Vno modo vt circa fundamentum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>a quo oritur. Alio modo vt circa subiectum cuius est, &amp; quod denominat. Primo modo (vt supra dictum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est) omnes proprietates personarum &amp; relationes in deo habent esse circa ipsam diuinam essentiam. Secundo 
        ve<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ro modo habent omnes esse circa personam: sed quodam ordine rationis circa essentiam &amp; circa personam. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quando absolutum &amp; comparatum habent esse circa idem vt circa subiectum: &amp; sic vno modo: vt vtrumque 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>eorum sit extra rationem eius circa quod habent esse: sic semper prior est ratio absoluti quam comparati: vt si 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>homo humanitate est risibilis &amp; similis, prior secundum rationem habet esse in eo ratio risibilis quam 
        si<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>milis. Et hoc modo se haberent ingenitum &amp; paternitas si essent per se proprietates diuinae essentiae aut  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>alicuius personae absolutae vt subiecti: &amp; esset prius secundum rationem ingenitum quam paternitas. &amp; in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>membro processit obiectio. Alio autem modo absolutum &amp; comparatum habent esse circa idem subiectum sic 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vt vnum eorum sit de ratione &amp; constitutione eius circa quod habent esse, &amp; alterum non. Sic semper ratio eius 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quod est de illius constitutione, prior est: quia alia est quasi consecutiua ipsius constituti iam in esse 
        perso<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nali. Sic autem contingit in proposito: quia proprietas constitutiua personae patris, paternitas est siue 
        ge<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nerare, &amp; non ingenitum: vt iam dicetur in quaestione sequente. Propter quod &amp; generare est proprietas 
        perso<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>nalis non tantum personae: Ingenitum autem est proprietas non personalis: sed personae tantum: &amp; generare 
        necessa<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tio est prius secundum rationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe33182-d1e436">
        ⁋ Ad tertium quod prior est comparatio ad principium quam ad principiatum: Di 
   <!--259.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="122-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cendum quod verum est quando vtraque comparatio positiua siue affirmatiua est: &amp; est vtraque proprietas secundum  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vtramque comparationem extra rationem subiecti: quemadmodum extra rationem hominis sunt risibile &amp; simile. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Non autem quando altera est negatiua &amp; altera affirmatiua: &amp; vna proprietatum est de ratione &amp; 
        constitu<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tione subiecti aut quasi subiecti, &amp; non altera: quemadmodum ingenitum non est de 
        constitutio<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ne personae patris vt est paternitas: vt iam dicetur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>