<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="30-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e358"> <!-- alias="vn58an-a4q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e358-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e358-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo appetat scire</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>CIrca primum arguitur: quod homo non appetat scire. Primo sic. Si homo appeteret scire: 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>aut quod nouit: aut quid non nouit: nec est medium: quia est diuisio per contradictoria, inter 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quae non cadit medium. secundum Philosophum. x. Metaphy. Non quod nouit:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quia eius quod nouit, iam habet scientiam. Secundum enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in li. xxxiiiii quads  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>In scientiis idem est nosse, quod habere: appetitus autem non est respectu habiti: sed  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>respectu non habiti, possibilis tamen haberi. Neque quod non nouit: quia secundum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>
       <ref xml:id="vn58an-d1e358-Rd1e130">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de Trini.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e358-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1103"><!-- seems like a paraphrase; see line CC lat 50, p. 310, line 59 -->Appetitus ex notitia procedit</quote>. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e141">
        ⁋ Secundo sic: potentia naturalis non est nata 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>moueri, nisi ex suo proprio obiecto naturali. obiectum proprium appetitus naturale non est verum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quod mouet ad sciendum: sed bonum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e149">
        ⁋ Contra est, quia homo vt sciat, laborat: quod non esset nis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>si scire appeteret. ergo &amp;c. 
   
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e154">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>⁋ Dicendum ad hoc quod ita est in omnibus potentiis actiuis &amp; passiuis ordinatis ad  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>inuicem, quod illa potentia quae vniuersalem finem respicit, mouere habet alias ad actus proprios illis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>&amp; inclinare eos ad fines proprios illarum: quos sub fine vniuersali respiciunt tanquam sibi proprios &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>particulares ordinatos in finem vniuersalem, qui est proprius finis primi mouentis: qui omnia alia ad  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>finem &amp; ad bonum suum obtinendum mouet: veluti caelum quod intendit vniuersalem conseruationem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>generabilium &amp; corruptibilium, mouet omnia inferiora, quorum vnumquodque agit particulariter 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ad conseruationem suae speciei. Similiter rex qui intendit bonum regni, mouet Barones &amp; 
        Bali<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>uos qui intendunt bonum prouinciarum, aut ciuitatum quarundam: &amp; Architectonica ars 
        mo<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>uet alias artes, quae sunt sub ipsa: vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio Ethico. Nunc autem ita est quod  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>appetitus rationalis seu voluntas respicit tanquam suum finem bonum simpliciter vt bonum est: 
        quaeli<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>bet autem alia potentia animae aliquod particulare bonum: quod sibi bonum est: Sicut visus 
        perfi<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ci intentione coloris: intellectus perfici intentione veri. secundum quod dicit Auicen. ix. Metaphysi. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>suae. Dico oportere vt scientias quod omnis virtus naturalis habet delectationem &amp; bonum, quae sunt sibi propria:  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>&amp; habet nocumentum &amp; malum, quae sunt sibi propria. Verbi gratia, Delectatio irae est victoria, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>delectatio aestimationis est fiducia, &amp; delectatio conseruatiuae est recordatio. Appetitus igitur 
        ratio<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>nalis in homine siue voluntas mouere habet omnes alias potentias animae ad actus suos &amp; in 
        pro<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>prios fines. Nihil autem mouet ad actus inclinando in finem nisi appetat finem. appetit ergo 
        volun<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tas in homine: immo homo per voluntatem fines &amp; perfectiones proprias omnium potentiarum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>aliarum animae comprehendendo sub actu suo actus omnium illarum: &amp; sub fine suo fines 
        omni<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>um illarum: &amp; est seipsam mouens primo appetens sibi bonum simpliciter: &amp; mouens omnes alias 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>appetens non sibi: sed eis bona particularia illis propria. sed hoc intentione ordinandi omnia illa bona in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>bonum sibi. Cum ergo de numero illarum potentiarum vna sit intellectus: cuius obiectum &amp; finis 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est verum &amp; scire: Dicendum quod homo per voluntatem appetit scire: sed secundum intellectum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e210">
   <!--76.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="31-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod homo non appetit, neque quod nouit, neque quod non nouit: Dicendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>duplex est appetitus, Naturalis, &amp; rationalis: quia voluntas &amp; est natura &amp; est ratio. Vnde aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>appetit appetitu naturali: vt est natura: &amp; tali appetit quod omnino non nouit: quia appetitus natura 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>lis vt est a natura potentiae volitiuae nudae non procedit ex notitia aliqua in appetente: sicut est de 
        ap<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>petitu materiae: quo appetit formam. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> primo Physicae. vbi distinguit Comment. duplicen 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>appetitum. Vnum qui est sine cognitione: &amp; alterum qui est per cognitionem. Cum vero voluntas 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>appetit aliquid appetitu rationali: ille est qui procedit ex notitia. &amp; de illo loquitur Augu. De quo 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sciendum: quod cum homo appetit scire appetitu rationali qui fit per cognitionem: scire illud quod 
        ap<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>petit, &amp; nouit &amp; non nouit: aliter tamen &amp; aliter: quia quod nouit imperfecte &amp; in potentia &amp; in vniuer 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>fali: non nouit in actum &amp; perfecte &amp; in particulari: &amp; appetit scire inquantum non nouit: &amp; non 
        ap<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>petit inquantum nouit. sed per illud quod nouit excitatur ad appetendum quod non nouit: secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x. de Trini. ad modum quo dictum est supra de addiscente: qui aliquid nouit: &amp; per illud  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>mouetur ad acquirendum quod non nouit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e358-d1e251">
        ⁋ Ad secundum: quod obiectum appetitus non est verum sed  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>bonum: Dicendum quod verum est: quoniam non nisi bonum est obiectum appetitus: sed hoc vel bonum sima 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>pliciter quod est bonum sibi immediate: vel bonum huic, quod est proprium bonum alicuius potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sub ipso. Vnde obiectum appetitus non est verum: vt verum sub ratione veri: sed sub ratione boni 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>potentiae inferioris: vt intellectus: &amp; per hoc ipsum appetit vt dictum est, sicut econuerso obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>intellectus non est bonum voluntatis: vt bonum sub ratione boni: sed sub ratione qua verum est. Et 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ideo istae duae potentiae voluntas, &amp; intellectus, ad inuicem sese mouent: immo (vt magis proprie 
        lo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>quar) ipsum volentem &amp; intelligentem: quia intellectus concipiendo finem per modum intentionis 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sub ratione veri proponit ipsum voluntati: quae ab ipso fine mouetur sub ratione boni. Et sic 
        intel<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>lectus mouet voluntatem metaphorice ad modum quo finis mouet efficientem. Econtra voluntas 
        mo<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>uet intellectum proprie &amp; per modum agentis &amp; impellentis in opus: vt dictum est. Et ideo istae duae 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>virtutes reflectuntur super se inuicem: &amp; super actus suos. Intellectus enim intelligit se intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>&amp; actum, &amp; obiectum suum: similiter voluntatem intelligit velle &amp; actum &amp; obiectum eius. Et 
        econ<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>trario voluntas vult se &amp; actum &amp; obiectum suum: similiter intellectum vult intelligere &amp; actum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; obiectum eius. &amp; sic vtrique illorum est obiectum quicquid est obiectum alterius.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>