<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="250-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2755"> <!-- alias="vn58an-a39q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2755-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2755-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnes divinas actiones communicet agant omnes personae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2755-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca sextum arguitur quod omnes personae diuinae communiter agunt omnes diuinas actiones 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Primo sic. quibus convenit ratio agendi: &amp; actio secundum illam rationem: quia ratio 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>gendi est actionis causa siue principium: &amp; cui convenit principium, &amp; principiatum. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sed essentia diuina est ratio agendi omnes diuinas actiones: quae coniter conuenit 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>omnibus diuinis personis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2755-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. in actionibus quae se habent per ordi- a 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nem, in quibus prius est ratio posterioris: cui conuenit prius, &amp; posterius: sicut pa 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tet in intelligere &amp; velle: in quibus intelligere praecedit velle: &amp; est ratio eius: propter quod omne intellecti 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>uum est volitiuum. in deo actiones essentiales quae sunt velle &amp; intelligere, prioritate rationis intelle 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ctus nostri priores sunt omnibus aliis diuinis actionibus: quae sunt generare, spirare, creare, gubernare: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>huiusmodi: &amp; sunt rationes producendi illas: vt infra videbitur. illas autem actiones essentiales quae sunt velle 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>intelligere: communiter agunt omnes diuinae personae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2755-d1e140">
        ⁋ In contrarium est: quod quaedam sunt actio 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nes personales, quae propriae sunt personis aliquibus &amp; non omnibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2755-d1e145">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>⁋ Dicendum ad hoc quod quandocumque ad aliquam actionem plura simul concurrunt, non 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>habens vnum illorum actionem illam non potest efficere: sicut patet in actione artificii quod exercetur pluri- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>bus instrumentis: &amp; sicut patet in generatione naturali procedente ad determinatam speciem: in qua duo con 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>currunt simul tanquam vna agendi &amp; generandi ratio scilicet qualitas actiua: sicut calidum &amp; frigidum: dicen 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>te philosophous in prin. iiii. Meteor. Gignunt vnumquodque calidum &amp; frigidum vincentia materiam: sed non sufficiunt. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Propter quod negantes formas substantiales agere, &amp; dicentes quod neque sunt actiuae neque passiuae: sed solumm odo 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>formae actiuae &amp; passiuae sunt primae quaelitates: posuerunt datorem formarum: vt ideas vel intelligentiam sepeatam. vt 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dicit Comment. super. vii. Meta. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> autem (vt dicit ibidem) posuit quod formae substantiales materiales sunt gene 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rantes per virtutes quaes calori imprimunt in semine, quae licet calor sit idem specie in semine asini &amp; semine equi:  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>aliud tamen specie generatur ex semine asini, &amp; aliuda ex semie equi: &amp; hoc propter virtutem ipssam a forma asini semini 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>suo, aliam specie ab illa quae ipssa est semini equi a forma equi: ita quod calidum ex se si nulla virtute determiaretur, 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nihil generaret nisi calidum: &amp; non moueret ad determinatam speciem nisi virtute determinante eam ad speciem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sibi ipssam: &amp; hoc vel a generante particulari: vt in generatis per propagationem: vel a generante vniversalis sicut alibi ex 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>posuimus in quaestione quaedam de principiis seminalibus: vt sic duo concurrunt ad omnem actionem tendentem ad aliquam 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>determinatam formam in mixto: &amp; hoc ex parte eius quod est ratio agend scilicet calor ipse qui agit: &amp; actum elicit: &amp; vir 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tus ipsam determinans ad actionem determinatam tendentem ad speciem determinatam. secundum quod declarat hoc 
   <!--515.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="250-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non tam in naturalibus quam in artificialibus Comment. super ii. de Aia. vbi dicit quod actio augmenti est composita ex 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>actione ignis &amp; aliqua intentione in igne. Alterare enim quod est in ea, debet attribui igni: &amp; quia terminatur, de 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>bet attribui virtuti: quemadmodum mollificare ferrum per ignem ad faciendum aliquod instrumen- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tum: secundum quod est mollificare, attribuitur igni: &amp; secundum quod illa mollificatio habet terminum &amp; mo-  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tum in vnoquoque instrumento, attribuitur virtuti artis. Nunc autem (vt iam tactum est supra) licet in deo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vna sit ratio eliciendi omnes diuinas actiones scilicet ipsa diuina essentia: quia tamen ex se ad nullum actum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>determinatur nisi ad actum primum qui est esse: quantum est ex ratione essentiae simpliciter nullus 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>actus ei potest attribui praeterquam actus essendi: sicut nec calido alius quam actus calefaciendi. Vnde si de- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>bet esse determinata ratio alicuius alterius actus: oportet quod illam habet ab aliquo determinante eam ad 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>actum: aut potius determinante sibi actum: quemadmodum determinat eum calori virtus iam dicta existens in ip- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>so. Illud autem determinatiuum est ratio respectus. Quare cum ratio respectus determinantis aliquem actum coniter con 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>uenit tribus personis aliquando: aliquando vero duabus: aliquando autem vni tantum: consiliter &amp; actus. Verbi gratia, rationes respe 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ctus importati nomine veritatis &amp; bonitatis: quae determinant ad actus essentiales intelligendi: communi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ter conveniunt omnibus personis diuinis: &amp; similiter rationes determinantes actus circa creaturas. Ratio ve 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ro respectus importati nomine virtutis spiratiuae communiter convenit patri &amp; filio. Ratio autem respe 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ctus importati nomine virtutis generatiuae convenit soli patri. Idcirco dico quod quaedam diuinae actio- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nes omnibus diuinis personis conueniunt: vt sunt omnes actiones essentiales: siue manentes in deo 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>siue transeuntes ad creaturas: quaedam vero duabus tantum: vt est actio spirandi: quaedam vero vni tantum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt est actio generandi: secundum quod omnia haec melius patebunt determinando de huiusmodi actionibus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in speciali. Et per hoc patet responsio ad primum argumentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2755-d1e233">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>⁋ Ad secundum quod actiones priores in deo quae sunt ratio aliarum: vt intelligere, velle: 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>conueniunt omnibus diuinis personis: ergo &amp; quaelibet posterior: Dicendum quod verum esset si illae actiones 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>priores secundum rationem, omnibus convenirent secundum illam rationem qua sunt priores &amp; aliarum ratio 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nes: quemadmodum intelligere conuenit omnibus intelligentibus secundum illam rationem qua pro 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cedit actus volendi: &amp; qua est ratio eius. Propter quod omne intellectiuum est volitiuum: secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> Non sic autem est in deo: quoniam intelligere &amp; velle in ipso non sunt priores actibus per 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sonalibus qui sunt generare &amp; spirare: nisi inquantum sunt coniuncti proprietatibus determinatis 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>personae generantis: &amp; personarum spirantium. Quod patet ex parte patris: quoniam intelligere essentiale non prae 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>cedit tanquam ratio actus dicendi verbi: nisi quia ei est coniuncta ratio paternitatis: qua. scilicet patri primo conve 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>nit secundum rationem aliquam actus intelligendi. lta quod licet essentiale sit rationi actus intelligen- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>di perfecti quod non sit sine verbo concepto, &amp; producto ipsa intellectuali operatione: tamen vis produ-  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ctiua siue dictiua aut conceptiua verbi non conuenit nisi illi cui primo &amp; ex se conuenit: quia su 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>per rationem primitatis fundatur illa vis dictiua: quae quia distinctiua est personae dicentis a qua-  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>libet alia: &amp; ideo non potest alteri communicari: quare neque actio dicendi: quamquam illis communicatur essentia 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; omnis actus essentialis: quia illo non distinguitur ab alio. Quia ergo actio intelligendi non prae 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cedit secundum rationem actionem dicendi nisi quia coniuncta est primitati simpliciter: quae soli patri con- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>uenit: ideo licet actio intelligendi conveniat filio, non tamen actio dicendi: quia non convenit ei ratio primi- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tatis. Et eadem ratione, licet spiritui sancto conueniant actio intelligendi &amp; volendi: non tamen con 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ueniunt ei actio dicendi aut spirandi.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>