<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="74-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e892"> <!-- alias="vn58an-a10q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e892-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e892-Hd1e107" type="question-title">Utrum magis credendum sit auctoritati theologiae quam rationi naturali</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>CIrca secundum arguitur quod plus credendum est auctoritati huius scientiae quam rationi na-  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>turali Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit id est super Gene. Maior est scripturae auctoritas, quam omnis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>humani ingenii perspicacitas. Sed omnis ratio nostra humani ingenii perspicacitati 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>innititur. Maior ergo est auctoritas huius scripturae quam sit quaelibet ratio sed maiori testimo- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nio magis est credendum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. illi magis est credendum vbi est cer 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tius iudicium veritatis: quia ibi est fortius testimonium. certius iudicium veritatis est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>huius scientiae quam in quacunque ratione. certitudo enim iudicii veritatis in auctori- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tate huius scientiae est: quia concordat intellectui diuino. rectitudo autem est iudicii in ratione: quia con- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cordat intellectui humano: &amp; maior est certitudo ex concordantia intellectui diuino quam humano:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quia iste errare potest, ille nequaquam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e141">
        ⁋ In oppositum arguitur primo sic, non creditur alicuius testi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>monio nisi quatenus per ipsum constat de veritate rei. sed magis constat de veritate rei per rationem quam per 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>auctoritatem quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod credimus debetur auctoritati: quod scimus debetur rationi: &amp; magis 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>constat de re sciendo quam credendo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e153">
        ⁋ Secundo sic. nullus credit auctoritati cuiquam nisi quia con- i 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>stat sibi quod rationabile sit ei credere: hoc autem nulli constat nisi ratione quae persuadetur ei quia auctoritati illi est cre 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dendum quod ergo homo credit auctoritati: hoc est propter rationem. sed propter quod vnumquodque tale, &amp; illud  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>magis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e162">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod licet secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera religione auctoritatem ratio 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>penitus non deserit cum ratione consideratur cui credendum: Summa enim est ipsius iam per rationem co  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>gnitae perspicuae veritatis auctoritas: sine qua non valet auctoritas, vt dicit in sermone de assum- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ptione: Proprie tamen loquendo ratio &amp; auctoritas in hoc differunt, quoniam auctoritas inquantum au  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ctoritas fidem solummodo flagitat. Ratio autem vt ratio est, intelligentiam format. Est igitur ad quaestionem in  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>telligendum quod quaestio ista de credendo plus auctoritati scripturae vel rationis humanae, non intelligitur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nisi in fidem faciendo de credibili aliquo. Nunc autem ita est vt in sequenti quaestione determinabitur 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quod cum sint circa idem recta ratio &amp; fides, omnino concordant: &amp; ambobus rationabile est credere. Ei 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>dei autem scripturae &amp; ecclesiae rationabile est credere propter dicta in praecedenti quaestione. Rationi siquidem 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>rationabile est credere: quia ei naturaliter testimonium prhibet mens humana bene disposita. Vnde si for 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>te per nostram ignorantiam vel intellectus debilitatem aliquando discordare videantur, videndum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>est cui eorum securius adhaerendum sit. Et etiam cum ratio est recta &amp; omnino concordat sacrae 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>scripturae, propter quod illorum magis assentiendum est illi in quo concordant, est quaestio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e196">
        ⁋ Et est disti 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>guendum vt supra, quod de duobus alteri magis esse credendum potest intelligi vel ex parte rei creditae, vel ex per 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>te credentis. Quantum est ex parte rei creditae: dicendum est simpliciter quod magis credendum est auctoritati 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scripturae quam cuicumque naturali rationi: quia scriptura ex rectitudine diuinae veritatis conscripta est: quae  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in infinitum excedit rectitudinem humanae rationis. vnde &amp; scriptura continet veritates natura- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>lem rationem excedentes. Quantum vero est ex parte credentis maiorem dubitationem habet quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cum enim, vt dictum est in praecedenti quaestione, nostrum est considerare cui magis est credendum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hoc non possumus facere nisi secundum ea quae nobis suadentur: igitur magis credendum est scripturae vel 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>rationi. secundum quod ratio alteri eorum suaserit magis esse credendum. Et est hic distiguendum de ratio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ne cui credendum est. Aut enim est ratio veridica quae euidentem veritatem rei ostendit: ita vt nullo modo  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>intellectus de ea possit venire in dubium: aut non. Si primo modo, tunc ipsa ratio sola nobis ad cre 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dendum sibi suadet sufficienter ex ipsius rei euidentia quam nobis ostendit, contra quam nulla valet persua 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sio: nec potest talis ratio nisi in veritate fundari. cui si litera scripturae videatur esse contraria, hoc 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>non est nisi quia male est intellecta. &amp; tunc magis credendum est rationi naturali quam auctoritati 
   <!--163.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="74-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>scripturae, quo ad illum sensum quem litera praetendit contrarium rationi: &amp; querendus est alius quo  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>usque inueniatur ille qui rationi congruit: &amp; si non statim possit inueniri, non propter hoc omnino literam 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>veritatem habere negandum est, vt dicendum est infra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e238">
        ⁋ Si vero litera scripturae congruat tali rationi:  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>aut ergo sufficienter nobis persuasum est quod in scriptura viget diuina auctoritas: aut non. Si sic: cum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>diuinae veritatis rectitudo maior sit quam rectitudo cuiuslibet rationis humanae naturalis, magis creden- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dum est propter auctoritatem scripturae quam propter rationem naturalem. Si secundo modo, sic quam 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tum est ex parte credentis magis credendum est rationi quam cuiuscunque scripturae auctoritati: quia 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ratio veridica euidentius rei veritatem ostendit intellectui quam quaecumque auctoritas. &amp; secundum hanc 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>viam processit tertia ratio Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistiena quae dicitur fundamentum, contra Manichaeos qui promittebant 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>euidenti ratione sese manifestaturos veritates eorum quae credenda suadebant: &amp; in hoc praeterebant se 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>auctoritati omnium eorum quae in ecclesia catholica continebantur, enumeratis illis quibus ipse 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>persuasus erat consentire ecclesiae catholicae, &amp; dimittere Manichaeos, concludens dicit. Ista ergo tot 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; tanta nominis christiani clarissima vincula recte hominem tenent credentem in ecclesia catholi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ca, etiam si propter nostrae intelligentiae tarditatem vel vitae meritum veritas nondum se apertissime osten 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dat. Apud vos autem vbi nihil horum est quod me inuitet aut teneat, sola personat pollicitatio veritatis. Quae  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quidem si tam manifesta modostratur vt in dubio venire non possit, praeponenda est omnibus illis rebus qui  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>bus in catholica teneor. Si autem tantummodo promittitur &amp; non exhibetur, nemo me mouebit ab ea fide quae  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>anim meum tot &amp; tantis nexibus christianae religionis astrigit. Et de vera relis. Nunc agitur quibus cre- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>dendum sit antequam quisquam sit idoneus ineundae rationis de diuinis &amp; inuisibilibus rebus. Nam &amp; ipsi toio 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ni purgatioris animae quae ad perspicuam veritatem paruenit, in eminentia nullo modo auctoritas humana 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>preponitur. Propter quod contingit quod multa possunt sustineri quasi non contraria fidei, veritate sacrae scri- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>pturae super hoc non clare intellecta, vel super hoc nihil determinante: quae postmodum cum cer 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ta ratione cognita sint esse falsa, iudicanda sunt fidei esse contraria. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i su- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>per Gene. ad literam. Esse lucem corporalem ante caelum, cui succedere nox potuit: tandiu non est con 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tra fidem donec veritate certissima refellatur: &amp; tunc iudicandum est esse contra fidem quod in rei verita 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>te prius erat contra: sed non apparuit: &amp; ideo non iudicabatur esse contra. Et quo ad hoc (dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tandiu non est contra fidem: licet postmodum incipiat esse contra fidem. vnde continuo subdit. Quod si factum fuerit. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non hoc habebat scriptura diuina: sed hoc senserat humana ignorantia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e304">
        ⁋ Sed ad talem rationem (non dico solum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>de credibilibus quae naturalem rationem excedunt: et ideo ad ea ratio naturalis attingere non potest: sed  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>etiam de credibilibus quae naturali rationi subsunt) aut impossibile, aut summe difficile est peruenire 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Renatum in libro de quantitate animae. Si cupiditatem istam refre 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nare non potes qua tibi persuasisti ratione peruenire ad veritatem, multi &amp; longi circuitus tibi to- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lerandi sunt vt te ratio non adducat nisi ea quae sola ratio dicenda est id i. vera ratio: &amp; non solum vera, 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sed ita certa &amp; ab omni similitudine falsitatis aliena GSi tamen vllo modo ab homine inueniri po- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>test) vt nullae dispositiones falsae aut verisimiles ab ea te possint traducere. Vnde si per impossibile di- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>lucida veritate ratio aliquod ostenderet cuius contrarium ad literam sacra scriptura teneret, aut eius 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>infrigeretur auctoritas, aut mystico intellectu exponeretur. Eo enim solummodo scientiae est aucto 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ritas: quia ei subest veritas. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola prima ad Hiero. Si ad scripturas sacras ad  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>missa fuerint vel officiosa mendacia, quid in eis remanebit auctoritatis: quae tandem de scripturis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>illis sententia proferetur cuius pondere contentiosae falsitatis obteretur improbitas: quasi dicat. nulla 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>Vnde quicquid in sacra scriptura verum non potest habere sensum literalem, pro vero sensu mystico po- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nitur &amp; exponendum est. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. libro de doctrina Christiana. Cum sensus ad pro- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>prietatem verborum si accipiatur absurdus est, quaerendum vtique ne forte illo vel illo tropo dictum. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Si igitur dilucida veritate ratio aliquid ostenderit: quod etiam auctoritate scripturae continetur: dum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tamen non est nobis sic persuasum in scriptura vigere diuinam auctoritatem vt in dubium ve- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nire non possit, magis de eo fides rationi adhibenda est quam auctoritati: quanto intellectus notitia 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quae est ex ratione, euidentior est notitia fidei quae est ex auctoritate. Si vero omnino persuasum sue 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rit diuinam auctoritatem in scriptura ista vigere vt magis auctoritati scripturae credatur: tunc 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>faciendum est secundum quod consulit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens in eodem. Quis scripturae consentit nisi qui  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>audit vel legit pie deferens ei cultum anctoritatis: vt quod obscurum vel absurdum illi sonat non in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>de concitet contradictionum certamina: sed oret vt intelligat: beniuolentiam tamen &amp; reueren- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tiam tantae auctoritati exhibendam esse meminerit. de quibus infra habebitur amplius. Si ve- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ro ratio siue propria siue aliena sit talis quod non sic euidenter, &amp; euidentem rei veritatem ostendit 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vt circa eam non contingat hominem haesitare: sed magis ei credit persuasus verisimilitudine quam  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>visa veritate: magis credendum est omnino auctoritati huius scientiae, quam cuicunque ratio-  
   <!--164.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="75-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ni humanae, etiam si in eodem concordent. Si enim ratio talis discordet, omnino respuenda est: 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quoniam etsi vtrique credat homo, neutri tamen credit de ipsa re per eius euidentiam certificatus:  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sed solum alterius vel proprio testimonio suasus. &amp; ideo illi magis credendum, cuius fortius est te 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>stimonium. Testimonium autem veritatis huius scripturae est veritas diuina cui inititur, &amp; ipse deus. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Testimonium autem rationis talis est mens ipsa humana: quae iudicat rem sic se habere vt ratio ipsa conclu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dit: licet res non euidenter appareat. Nunc autem ita est quod veridica ratione persuasum debet esse menti cu 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>iuscumque fidelis, vt quantuncumque viuaci ratione aliquid sibi verisimile appareat, dum tamen veritatem euidem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tem non faciat, quod circa idem magis credendum est diuino testimonio in hac scriptura, quia de testimo-  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nio diuino certus debet esse quod non possit errare: de testimonio autem mentis suae quandocunque non  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ostenditur ei liquida veritas, certus debet esse quod errare poterit. Propter quod dicit Augustinus. ii. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>super Genesim. Hoc est verum quod diuina dicit auctoritas: potius quam illud quod humana infir- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>mitas coniicit. Et notabiliter dicit coniicit: quia quicquod ratione percipit quae liquidam veritatem non 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ostendit, potius coniicit quam intelligentia capit. Propter quod dicit de mo. ecclesiae. Potius audiamus ora 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>cula nostrasque ratiunculas diuinis subdamus affatibus. Et hoc necessario contingit in omnibus rationi- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>bus circa pure credibilia quaecumque excedunt naturalis rationis intelligentiam, quantuncumque enim ratio efsi 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cax de eis ab homine proponatur, liquidam eorum veritatem non potest ostendere: quia etsi non desit, ho 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>mo tamen etsi ei diuinitus proponatur illam capere non sufficit in vita ista. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>super Ioan. par. ii. sermo. xliii. Ea quae in doctrina religionis in quorumlibet hominum notitia legi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>mus, si vellet eo modo nobis Christus dicere, sicut ea dicit angelis sanctis, quinam portare homines 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>possent: Sufficiat autem fortificato intellectu in vita futura: vbi veritates omnium eorum quae nunc 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>credimus, euidentissima &amp; certissima ratione sciemus. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de quantitate 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>animae. In ipsa visione atque contemplatione veritatis quae est perfruitio summi &amp; veri boni, plane nunc 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ego audeo tibi dicere: nos si cursum quem nobis deus imperat constantissime tenuerimus, peruentu- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ros per veritatem dei atque sapientiam ad illam summam causam, summum auctorem, primum prin- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cipium omnium: quo intellecto tunc agnoscemus quam vera credenda imperata sunt: quam opportune 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ac saluberrime apud matrem ecclesiam nutriti fuimus: vt certius non sit nobis solem cum occide 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rit oriturum. Quia ergo vt in sequenti quaest. dicetur: veritas rationis &amp; scripturae non possunt esse con- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>traria, veridica ratio quae liquidam veritatem ostendit circa ea quae subsunt naturali rationi, prae- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ualet auctoritati scripturae quo ad literam quae contrarium praetendit: ita quod literali sensui non de- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>bemus inhaerere: sed mysticum quaerere: quia non literalem illum sensum intendit scriptura, etsi quando 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod illum firmat sibi humana ignorantia. Vnde quia naturali ratione liida constat quod terrae moles 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>non potest superferri aquis, illud Psal. Qui fundasti terram super iquas, non literaliter vt tota mo-  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>les terrae natando aquis innitatur exponendum est: quia hoc falsum esse rerum natura indicat: secun 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>dum quam elementa in suis locis ab auctore naturae naturaliter ordinata sunt: in quo ordine sic res ad 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ministrat vt eas proprios motus agere sinat, vt dicit Augustius vii. de ciuita. dei. sed potius mysticum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>intellectum ibi scriptura intendit, vt infra dicetur in quaestionibus de doctore scientiae huius. Scripturae autem 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>huius auctoritas vbi de eius mente homo certus est, praeualet omni humanae rationi: etsi congruat 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ei: &amp; illam omnino euacuat quae contrarium praetendit. illa enim omnino veridica esse non potest: sed  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>falsa &amp; solubilis: etsi infirmitati mentis humanae tam veridica videatur vt eam soluere non possit. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de baptismo paruulorum. iii. contra Donatistas. Ego (inquit) etsi refellere isto 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>rum argumenta non valeam video tamen inhaerendum esse his quae in scripturis sunt apertissima 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vt ex his reuelentur obscura. Quia igitur secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. de doct. Christian titubabit fides si diuinarum scriptu 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rarum vacillat auctoritas, quisquis auctoritati scripturae sacrae resistit, plus credens suis rationibus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quam illi, tanquam haereticus fidem impugnat. Et si forte aliqui fidem christianam profitentes, contra illa quae 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ex scriptura tenet ecclesia, rationibus suis philosophantes scripturam tanquam veridicam defendere 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>velint: dicendo vbi rationibus suis contrariari videtur, non esse intellectam: sicut secundum Au 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>gustinum non intelligunt eam qui dicunt terrae molem aquis sustineri: quia dicitur in Psal. Qui funda 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>sti terram super aquas. hoc reuera est valde temerarium dicere. Cum enim non habent rationem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sic euidentem contra illa quae ecclesia tenet ex scriptura: sicut habent contra id quod moles terrae 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sustineatur aqua: quod non diceret tota ecclesia: etsi forte aliqui errantes in scriptura deberent 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>credere in illis expositoribus scripturae potius quam suae rationi. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>vtilitate credendi. Si vnaquaeque disciplina quamquam vilis &amp; facilis, vt percipi possit doctorem aut ma-  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>gistrum requirit, quid temerariae superbiae plenius quam diuinorum sacramentorum libros ab inter- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>pretibus suis nolle cognoscere: Et ideo dicit Glossa. Matthaei decimoquarto in principio. Re- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>gnum Dei, doctrina euangelii: cui obedire simpliciter sine vlla retractatione debemus. Sicut puer 
   <!--165.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="75-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non contradicit doctoribus. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de sermo. do. in modote. Dum se auctoritati diuinae subdit anima, inde 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>venit ad diuinarum scripturarum cognitionem. vbi oportet se mitem praebere pietati: ne id quod in- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>peritis videtur absurdum vituperare audeat: &amp; peruicacibus concertationibus efficiatur indoci- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>lis. Ideo etiam dicit in fine de vtilitate credendi. Quid est aliud ingratum esse opi atque diuino auxilio quam tam 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>to labore praedicatae veritati velle resistere: Postquam ergo homo catholicam fidem profitendam suscepe 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rit, isti scientiae iuxta expositiones ecclesiae, &amp; interpretum catholicorum eius omnino debet crede 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>re quasi diuino oraculo etiam sine ratione reddita: &amp; nullo modo humana ratione contraire. Quid si 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>fecerit, dubitandum non esset quin tanquam haereticus in fide haesitet. Homo igitur quisque fidelis qui  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>per fidem suam huic scientiae credendum fore statuit: &amp; scriptis in ea, &amp; hoc non nisi propter diuinum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>testimonium quasi diuino oraculo editis, magis debet credere auctoritati huius scripturae quam cui 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quam rationi quantuncunque viuaciter aliquid persuadere videatur. Et ideo auctoritas canonis sacrae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>scripturae scriptis quorumlibet hominum quantumcumque rationabiliter loquentium, &amp; rationibus viuaci- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bus dicta sua probantium, praeferri debet. secundum quod probantur haec <ref xml:id="vn58an-d1e892-Rd1e552" target="http://scta.info/resource/gd-p1d9">Decretorum dist. ix.</ref> per plurima 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>capitula: &amp; maxime per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <ref xml:id="vn58an-d1e892-Rd1e560" target="http://scta.info/resource/gd-p1d9-d1e228">capitulo Quis nesciat</ref>: &amp; <ref xml:id="vn58an-d1e892-Rd1e564" target="http://scta.info/resource/gd-p1d9-d1e243 http://scta.info/resource/gd-p1d9-d1e259">duobus capitulis sequentibus</ref>. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e892-d1e569">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Per dicta patent omnia obiecta, praeter vltimum in quo assumitur quod non credi 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tur huic scientiae nisi propter rationem. Ad quod est dicendum: quod ratio dupliciter potest se habere ad  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>auctoritatem huius scientiae. Vno modo quia inducitur ad probandum id quod cauetur auctoritate hu 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ius scripturae. Alio modo quia inducitur ad persuadendum quod auctoritati huius scripturae credendum  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est. Propter rationem primo modo inductam non creditur huic scientiae: immo magis econuerso, in-  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quantum scilicet auctoritas huius scientiae regula debet esse omnis rationis &amp; humanae scientiae, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est supra. De ratione autem inducta secundo modo, intelligendum quod credere auctoritati huius scien 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tiae propter rationem potest intelligi dupliciter: aut tanquam propter causam per se &amp; sufficientem, sufficien 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ter probantem homini quod credere debeat auctoritati eius: aut tanquam propter persuasionem ad credendum  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ei inducentem. Primo modo non est verum quod propter rationem creditur auctoritati huius scientiae: quia non posset esse 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ratio humana ad hoc sufficiens. tunc ei posset esse sufficiens ratio humana ad probandum de quolibet articulo fidei quod  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>homo deberet eum credere. Secundo autem modo reuera creditur auctoritati huius scientiae propter rationem, non  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>enim credit homo huic scientiae: neque ei exhibet auctoritatem nisi quia ratione aliquali suasum est ei, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>rationabile videtur quod ipsi credere debeat. sine tali ei ratione non crederet homo aliquem articulum fidei. Tali etiam 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>persuasione dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> se inductum ad tenendum se intra ecclesiam: &amp; non esse conuertendum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ad Manichaeos. contra epistolam enim fundamenti alloquendo Manichaeos dicit sic. Vt omittam syn- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>cerissimam sapientiam quam in ecclesia catholica esse non creditis, multa sunt alia quae in eius gremio 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>iustissime me tenent: tenet consensio populorum ac gentium: tenet auctoritas miraculis inchoata, spe 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nutrita, charitate aucta, vetustate firmata: tenet ab ipsa sede Petri apostoli cui pascendas oues suas 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>post resurrectionem suam dominus commendauit, vsque ad praesentem episcopum successio: tenet postre 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>mo ipsum catholicae nomen: quod non sine causa inter tam multas haereses sic ista ecclesia sola obti- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nuit: vt cum omnes haeretici catholicos se dici velint, quaerenti tamen peregrino aliquo vbi ad catholicam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>conueniatur, nullus haereticorum vel basilicam suam vel domum audeat ostendere. &amp; tunc se- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quitur auctoritas supradicta. Ista ergo tot &amp;c. Breuiter ergo tali ratione debent nobis esse persua- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ia cuncta quae rationabiliter tenemus. Vnde illud quod tenemus cum propheta: Nisi credideritis non in  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>telligetis: dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Consentium, quod ratione tenemus. secundum quod de hoc habetur au-  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ctoritas infra in quaestione an lumen fidei requiratur ad notitiam huius scientiae. Quando autem 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>creditur alicui auctoritati primo modo propter rationem, sequitur quod magis creditur rationi:  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quando autem creditur alicui auctoritati propter rationem secundo modo, illud nequaquam sequitur:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quia illa regula Si simpliciter ad simpliciter &amp;c, non tenet nisi in illis quae sunt causae per se. vnde iam fa 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ctus fidelis simpliciter &amp; absolute magis credit fidei &amp; auctoritati huius scientiae quam cuique persua- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sioni: per quam forte inductus est ad credendum, vt dictum est in quaestione proxima.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>