<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="222-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe60892"> <!-- alias="vn58an-a68q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe60892-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe60892-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="35"/>CIrca primum arguitur quod dicta tria genera relationum conmunium non se habent 
        vnifor<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>miter inter se in diuinis, Primo sic. Sic se habent inter se fundamenta relationum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>incut &amp; ipsae relationes: quia secundum fundamenta habent relationes communes 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>esse &amp; realitatem &amp; pluralitatem &amp; distinctionem, vt patet ex supra determinatis. 
        Fun<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>damenta autem illorum, quae sunt substantia, quantitas, &amp; qualitas, non se habent 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vniformiter in diuinis: quia in diuinis quantitas &amp; qualitas incidunt in 
        substan<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiam: &amp; non econuerso substantia in illa, vt supra declaratum est loquendo de 
        attri<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>butis in deo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe60892-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. plurificabile &amp; non plurificabile non se habent vniformiter inter 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>se. sed in diuinis identitas plurificatur secundum duos modos: quorum vnus est quo aliquid 
        dici<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tur idem sibi: alius quo aliquid dicitur idem alteri, non sic autem plurificatur aequalitas &amp; 
        similitu<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>do: quia nihil est aequale sibi: sed solummodo alterum alteri, vt patet ex supra determinatis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe60892-d1e138">
        ⁋ In contrarium est. quod illa tria genera relationum communium in diuinis sequuntur vnum, patet ex prae 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>determinatis. vbi est ergo summa vnitatis vniformitas, &amp; illorum generum summa vniformitas est. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sed in personis diuinis summa vnitatis vniformitas est: quia in illis est vnitas in qua nulla cadit 
        di<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>uersitas neque multitudo. dicente Boethio de trinitate. ca. 4. Nulla est in deo diuersitas: nulla ex 
        diuersita<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>te pluralitas, quare nec numerus sed vnitas tantum. Propter quod etiam in diuinis nulla cadit relatio com 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>munis consequens mulum scilicet neque diuersitas neque inaequalitas neque dissimilitudo, vt patet ex praedeter 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>minatis. Non est autem difformitas nisi ex diuersitate &amp; pluralitate. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe60892-d1e157">
        ⁋ Dico iuxta iam dicta in fine praecedentis quaestionis, quod in relatione qualibet duo  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>o est considerare: vnum quod habet ex ratione sui generis scilicet modum quid est ad aliud se habere: &amp; alterum quod habet 
   <!--460.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="223-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ex suo fundamento scilicet esse suum &amp; quiditatem. Et quo ad primum non solum relationes communes in deo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sed etiam quaecumque relationes etiam in creaturis vniformitatem habent inter se, quia. scilicet omnis relatio in eo 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quod est ad aliud simpliciter, vniformiter est ad aliud, sicut patet ex determinatis. Quo ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>autem est considerare relationes dictas in ordine ad duplex fundamentum. scilicet proximum, quod est vnum: quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in praemissis proprie loquendo appellauimus principium causatiuum relationum conmunium: &amp; primum, quid  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>est substantia, quantitas, &amp; qualitas: quod proprie loquendo appellauimus principium fundamentale, 
        si<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>cut patet ex praedeterminatis &amp; est primum formale respectu secundi. Et quantum est ex parte primi 
        fun<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>damenti omnino vniformitatem habent inter se dicta tria genera relationum communium in diuinis, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quia omnia sequuntur vnum dictum ab vnitate singularitatis, vt patet ex praedeterminatis. Et 
        con<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>sistit vniformitas inter illa tria genera in tribus: quae sunt consequentia, conversio, &amp; aequalitas: quia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quantum est ex parte vnitatis, si est aliquid in diuinis idem alicui, est aequale &amp; simile eidem, &amp; 
        econver<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>so si est alicui aequale aut simile, est idem illi, &amp; si est aequale est simile &amp; econuerso: &amp; quantum est idem, 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tantum est aequale &amp; simile, &amp; econuerso: &amp; quantum est aequale, tantum est simile &amp; econverso. &amp; sic 
        pro<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>cedit bene vltimum argumentum. Vnde si in aliquo deficiat vniformitas in deo quo ad dicta tria 
        ge<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>nera relationum conmunium: hoc solum contingit ex parte fundamenti primi quod est substantia, quantitas, aut 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>qualitas: ex parte quorum etiam sumitur distinctio generum relationum conmunium, vt habitum est supra. 
        Di<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>co ergo quod ex diuersitate fundamentorum in deo contingit quod non sit omnino vniformitas dictorum generum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>inter se in deo. Primo quo ad hoc quod in deo incidunt aequalitas &amp; similitudo in identitatem &amp; non econ 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>uerso, &amp; similitudo in aequalitatem &amp; non econverso. &amp; hoc ad modum incidentiae in diuinis quantitatis 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>&amp; qualitatis in substantiam, &amp; non econuerso, &amp; qualitatis in quantitatem &amp; non econuerso, secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>procedit primum argumentum. Secundo quo ad hoc quod propter duplicem modum considerandi substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; vnum modum considerandi quantitatem &amp; qualitatem: duplex est in diuinis sicut &amp; in creaturis modus idem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>titatis: cum tamen non sit nisi vnicus aequalitatis &amp; similitudinis, prout superius est expositum, sicut 
        proce<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>dit secundum argumentum. In diuinis autem quantitas &amp; qualitas incidunt in substantiam, quia ipsa natura 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>siue essentia diuina ex se habet rationem substantiae &amp; non ex consideratione intellectus. Cuius conside 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ratio nisi in ipsa diuina substantia attendat rationem quantitatis &amp; qualitatis: quantitas &amp; qualitas 
        o<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>mnino sunt ipsa res quae est substantia, &amp; nullatenus differunt ab illa: intantum quod nec etiam ratione ab 
        il<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>la differunt. Quare differentia quantitatis &amp; qualitatis inter se &amp; amborum a substantia, non existit nisi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>in consideratione intellectus, vt supra expositum est loquendo de differentia attributorum: &amp; in quinta 
        quae<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>stione sequente amplius exponetur. Vnde quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Trini. Deus est sine quantitate magnus. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sine qualitate bonus: hoc non dicit quia quantitas &amp; qualitas secundum quasdam suas species habeant 
        trans<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ferri ad diuina: non autem secundum rationes suorum generum: quod superius loquendo de attributis 
        impro<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>bauimus: sed quia quantitas &amp; qualitas translata ad diuina, proprias rationes suorum generum non habent 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>extra considerationem intellectus, vt dictum est ibidem. Et per hunc modum quantitas &amp; qualitas incidunt 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in substantiam, &amp; vnitas quantitatis &amp; qualitatis in vnitatem substantiae, &amp; per consequens aequalitas &amp; 
        simi<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>litudo in identitatem. Propter quod similitudo in diuinis non solum excludit dissimilitudinem sibi oppositam 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sed etiam diuersitatem oppositam identitati. dicente Hil. iii. de Trini. Non aliunde est quod in omnibus simi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>le est, neque diuersitatem duobus admisceri alterius ad alterum similitudo permittit. In diuinis etiam qua  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>litas incidit in quantitatem, eo quod sicut qualitas materialis inest substantiae materiali mediante 
        quanti<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tate molis: sic &amp; qualitas quae est in diuinis inest substantiae spirituali mediante quantitate virtutis siue 
        per<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>fectionis. Bonitas enim &amp; sapientia quae in deo sunt qualitates, &amp; caeterae rationes attributorum quae aliquid 
        di<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>gnitatis important simpliciter in creaturis, sub ratione qualitatis in substantia diuina non concipiuntur 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>intellectu nisi in ratione immensitatis &amp; magnitudinis dei perfectionalis aut virtualis in illa. Ex eo 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>enim quod deus est immensus, quaecumque sunt dignitatis simpliciter, secundum quantitatem ei attribuuntur, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sicut qualitas incidit in quantitatem sic &amp; vnitas qualitatis in vnitatem quantitatis, &amp; per consequens 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>similitudo in aequalitatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe60892-d1e269">
        ⁋ Argumenta vtriusque partis patent ex dictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>