<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="63-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe17302"> <!-- alias="vn58an-a53a4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe17302-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Irca quartum arguitur: quod persona dicitur &amp; habet esse in deo secundum substantiam, &amp; non secundum  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>relationem, per magistrum qui dicit distinctione. xxiii. primi sententiarum cap. i. Vnum est 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>omen scilicet persona) quid secundum substantiam de singulis dicitur personis. quod confirmat auctorita 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ce <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ex. vii. de triniitate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. in eadem auctoritate dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Pater ad se dici 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tur persona non ad filium vniversalipanum sanctum: sicutad se dicitur deus. sed secundum regulam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>v. de triniitate. quam partractat magister distinctione. xxii. Quicquid ad se dicitur praestantissima 
   <!--142.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="64-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>illa &amp; diuina sublimitas substantialiter dicitur, quod autem substantialiter dicitur in diuinis, dicitur secundum substi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tiam, &amp; non secundum relationem, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e143">
        ⁋ Quia autem non dicatur secundum substantiam sed secundum relationem, arguitur e 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illo quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in fine de Tri. Necesse est illud vocabulum quod ex personis originem capit, ad sul 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>stantiam non pertinere. Sed propter quod vnumquodque tale, &amp; ipsum magis, secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in topicis. ergo &amp;c 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e157">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Dicendum ad hoc nondum descendendo ad significatum personae, quod secundum duo praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ta quae sunt in diuinis, substantia. scilicet &amp; relatio. secundum modum supra determinatu, duo modi essendi &amp; praedi- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>candi distinguuntur in diuinis: ita quod quicquid praedicatur de deo, &amp; deo attribuitur, ad vnum illorum retorquetur: aut scilice 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quod de deo dicitur siue habeat esse in ipso secundum substantiam &amp; ratione substantiae: aut secundum relationem &amp; ra- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tione relationis. Quod verum est, quia omne nomen in diuinis formaliter significat aut substantiam aut relationem. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>aut tracta est sua formalis significandi ratio a substantia aut a relatione, quae realiter sunt in deo, etiam si non 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>significat secundum rem alterum horum, sed intentionem aliquam rationis circa id quid principaliter significat substam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tiam aut relationem in diuinis. Est igitur intelligendum quod licet in diuinis nomen aliquod potest aliquando significare 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>puram essentiam siue substantiam, vt hoc nomen deitas: aliquando vero puram relationem, vt hoc nomen paternitas 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>aliquando autem vtrumque simul, vt hoc nomen pater, sicut patebit inferius: Dici tamen aut esse in diuinis non dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nisi secundum illud a quo formaliter nominis significatio trahitur aut imponitur ad significandum: vt illud nomen 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quod formaliter in sua impositione capit originem a substantia, dicatur &amp; sit in deo secundum substan  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tiam: quod vero a relatione. secundum relationem: etiam si reliquum significetur quasi materialiter in nomine. Vnde hoc 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>nomen pater quia formaliter imponitur a relatione personali: quamquam in suo significato includit communem essen- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tiam, vt ifra videbitur: in deo dicitur &amp; habet esse secundum relationem. Nunc autem ita est, quod quicquid significetur hoc no 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>mine persona, tamen sua formalis ratio ad quam imponitur ad significandum, aut est ipsa relatio, aut tracta est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>a relatione. Si ei non esset in deo relatio distinguens, nullo modo poneretur in deo aliqua illarum personarum quae  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>modo constituunt ineffabilem trinitatem, vt infra patebit. Quom autem significat relationem aut tracta est a re 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>latione, patet ex quaestione praecedenti: vbi est expositum quom ratio singularitatis diuinarum personarum in qua  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>consistit ratio personalis, tracta est primo &amp; positiue a relatione. Sed hoc magis apparebit in quae- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>stione sequenti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e205">
        ⁋ Idcirco absolute dicendum est: quod persona in diuinis dicitur secundum relationem, &amp; secundum relatio 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nem habet esse in deo, non autem secundum substantiam. Tne propter solutionem argumentorum intelligendum est quod aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est vel dicitur esse secundum relationem dupliciter: vel in seipso: vel in contento sub ipso. Primo modo dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>relatiue illa quae determinate aut determinatam relationem significant, vt sunt pater filius spiritus sctuns, quia dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>pater filii pater, &amp; filius patris filius, quae dicuntur secundum relationem secundum suum nomen &amp; secundum formalem rationem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nominis a qua imponuntur. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de Tri. cap. v. Non secundum substantiam haec dicuntur, quia non quisque eorum ad  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>seipsum, sed adinuicem atque ad alterutrum dicuntur. Secundo modo relatiue dicuntur illa quae indeterminate aut  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>indeterminatam relationem significant: vt hoc nomen persona, hoc nomen trinitas, &amp; huiusmodi, quae non dicuntur ad  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>aliquid secundum suum nomen, quia non habent correlatiuum sibi respondens extra se: quamuis secundum formalem rationem nominis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>relationem significant: aut tractam a relatione habent eam: sed dicuntur ad aliud in suis contentis, quae  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sunt nomina importantia relationes indeterminatas. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e235">
        ⁋ Per haec patet ad primum argumentum: quod secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> persona secundum substantiam dicitur. Di 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cendum quod verum est quo ad hoc quod secundum nomen suum non dicitur ad aliud: non quod de formali ratione a substantia 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>imponitur, quia solum materialiter includit in suo significato substantiam, sed non trahit suum ab ea. Et hoc bene 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>exponit litera <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de Tri, quae dicit sic. Sic esse ad se dicitur persona relatiue: sicut dicimus tres personas pa 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>trem &amp; filium &amp; spsum sctuntum: quemadmodum dicuntur aliqui tres amici aut tres proximi. quia haec nominia relatiuam signi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ficationem habent. Quid ergo: num placet dicamus patrem esse personam filii &amp; spiritus scti: aut filium esse personam pris 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; spiritus scti: aut spcnitum sctuntm esse personam pris &amp; filii: Sed neque in hac trinitate cum dicimus personam patris, aliud  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dicimus quam substantiam patris. Quod verum est quantum est ex proprietate nominis in se, quia nomen suum non dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ad aliud: quemadmodum tres aliqui dicuntur inuicem vicini aut propinqu. Ex parte tamen rei propter formale signifi- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>catum secundum relationem dicitur. propter quid subdit, dicens quod persona pris non aliud quam ipse pr. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17302-d1e263">
        ⁋ Per idem patet ad secundum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>