<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="105-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1318"> <!-- alias="vn58an-a16q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1318-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1318-Hd1e107" type="question-title">Utrum solum quadruplex expositio sit in ea quaerenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>CIrca tertium arguitur quod sacrae scripturae non debent esse sensus nisi duo. Dicit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>enim Dionysius. in cae. Hier. Duplex est sanctae manifestationis modus. Sancta autem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>manifestatio diuinorum fit per expositiones huius scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e119">
        ⁋ Quia solum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sunt tres, arguitur. Dicit enim Hu. iii. sententiarum suarum. Tres sunt modi sacrae scri- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pturae. Historia quae est rerum gestarum narratio. Allegoria, cum per vnum factum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>aliud intelligitur. Tropologia. i. moralis locutio, in qua de moribus ordinandis tra 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ctatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e131">
        ⁋ Quia sint. iiii. arguitur. Dicit enim Beda in Glo. super Gen. Quatuor sunt regulae scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Hlistoria, quae res gestas loquitur. Allegoria in qua aliud ex alio intelligitur. Tropologia id est moralis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>locutio, in qua de moribus ordinandis tractatur. Anagogia id est spiritualis intellectus, per quem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>de summis &amp; caelestibus tractaturi ad superiora ducimur. his enim quatuor quasi quibusdam ro 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tis diuina scriptura voluitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e142">
        ⁋ Quia sint. v. arguitur, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vtilis credendi, annumerat si 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>militer. iiii. modos, in quibus tangit vnum praeter dictos quatuor dicens. Omnis scriptura quae ve- 
   <!--225.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="105-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tus testamentum vocatur, diligenter eam nosse cupientibus quadrifaria diuiditur: secundum historiam, secundum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>etymologiam, secundum analogiam, secundum allegoriam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e159">
        ⁋ Quia sint multo plures arguitur: quoniam sicut aliquan  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>do sacra scriptura exponitur historice, aliquando tropologice, vniversaliallegorice, vel anagogice: Sic aliquando  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>exponitur parabolice, aliquando ironice, &amp; pluribus aliis modis, secundum diuersas figuras locutionis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e166">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Dicendum ad hoc, secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doctrina christiana. i egis &amp; omnium di 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>uinarum scripturarum plenitudo, &amp; finis est dilectio. Diligere autem homo non potest hoc quod non cre- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>dit. porro si credit &amp; diligit, bene agendo efficit vt speret ad id quid diligit se esse venturum. Tria itaque  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>haec sunt quibus scientia omnis &amp; prophetia militat, fides, spes, &amp; charitas. Quapropter cum quisque cognoue- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>rit finem praecepti esse charitatem de corde puro &amp; conscientia bona &amp; fide non ficta: omnem intellectum diui 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>narum scripturarum ad ista tria relaturus, ad tractationem illorum librorum securus accedat. Et quia ea 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quae spei sunt &amp; charitatis, sub ista scientia non cadunt: nisi inquantum sunt res fidei: vnde &amp; ista scientia, fidei 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>scientia nuncupatur: quaecumque enim in ista scientia tractantur: sic exponenda sunt omnia: vt ad regulam fidei 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dirigantur. secundum quod dicit Augustinus, xv. de civitate dei, quae hic exponenda sunt, etsi non vno disseruntur modo,  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ad vnam tamen fidei catholicae concordiam reuocanda sunt. Quare cum ista scientia non continet nisi tria, 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quae ordinantur ad tria bona consequenda in vita ista, credenda. scilicet vt a nobis credantur, diligenda vt a 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nobis diligantur, speranda vt a nobis sperentur, &amp; de omnibus his sacra scriptura tractat: vt de eis 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quae fidei sunt: est enim fides credibilium, diligibilium, &amp; sperandorum: omnis ergo expositio sacrae scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tendere debet ad haec tria secundum regulam fidei: scilicet vt credantur credibilia, vt diligantur diligibi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lia: vt sperentur speranda. Quare cum scriptura sacra notitiam tradat credibilium, diligibilium, &amp; speran- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dorum: non tam in seipsis literaliter illa nobis describendo, quam ex quibusdam factis &amp; gestis quae narrat  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nobis ea insinuando. Non solum enim scientia ista loquitur vocibus, sicut aliae, sed etiam loquitur rebus: ex 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>factis autem &amp; gestis illorum notitia insinuari non potest, nisi gestis ipsis primo in se literaliter praecogni 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tis. Duplex igitur expositio scripturae sacrae nobis in primis necessaria est. Vna ad cognoscendum ve 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ritatem rei in ipsis factis &amp; gestis, quibus alia intelligenda nobis insinuantur: quae appellatur exposi- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tio historica siue literalis: supra quam debet fundari expositio spiritualis. Alia vero ad cognoscendum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>illa qua per facta &amp; gesta huiusmodi intelligenda insinuantur, quae appellatur expositio mystica siue 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>spiritualis. Propter istam duplicem expositionem. dicitur de muliere forti in persona ecclesiae. Prouer. vlt. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>Non timebit domui suae a frigoribus niuis. omnes enim domestici sui vestiti sunt duplicibus. Domesti 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ci autem sunt doctores sacrae scripturae, qui sunt vestiti duplicibus. i. duplici expositione sacrae scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>historica. scilicet &amp; mystica muniti. Et ideo non timebit domui suae. id est scripturae sacrae: in cuius contem 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>platione requiescit: a frigoribus niuisi. is.t errore haereticae prauitatis. Quandocumque enim ab eis aliquod ab-  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>surdum proponitur in sensu literali: statim ad sanum intellectum debemus recurrere spiritualem. Et quia 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>per facta &amp; gesta literalia huius scientiae fidei, nobis intelligenda non insinuantur nisi illa in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ipsa nos informare intendit, videlicet quid credendum, quid diligendum, quid sperandum: ad quae  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tendere debet omnis spiritualis expositio huius scientiae secundum regulam fidei: Idcirco spiritualis exposi- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tio triplex est, &amp; tantum triplex, vna ad insinuandum nobis ex factis &amp; gestis quid credendum: alia quid  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>diligendum: tertia quid sperandum. Prima dicitur allegorica. Secunda tropologica. Tertia anagogica. Allegori 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ca autem expositio est, quae in credendis nobis insinuat arcana sacramenta primae veritatis: in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per fidem Christi fundatur ecclesia. Idcirco enim allegorica expositio respicit Christum &amp; eccle- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>siam: quia in trinitate diuinarum personarum notitia credendorum refertur ad filium, eo quod ei appropriatur sa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>pientia. Tropologica autem expositio quae in diligendis nobis insinuat incentiua amoris summae 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>bonitatis: quibus per charitatem in nobis mores &amp; forma viuendi instituuntur. Idcirco enim tro- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>pologica expositio respicit virtutum informationem in anima iusta, &amp; refertur ad spiritum sanctum, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quia ei appropriatur bonitas. Anagogica autem expositio qua in expectandis nobis insinuantur 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>immensa gaudia aeternorum bonorum, ad quae adipiscenda per spem erigimur. Idcirco enim anago  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>gica expositio respicit praemia superna in vita aeterna, &amp; refertur ad patrem: quia ipsi aeternitas appro 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>priatur: vt tamen ista triplex expositio mystica in vnica expositione historica fundata, perfecte 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quodam modo respondeat trinitati diuinarum personarum in vnitate essentiae radicatae: cui 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>fidei veritas in hac scientia innititur. De istis tribus expositionibus spiritualibus intelligimus 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dici illud Prouerbiorum. xxiii. Appone cor tuum ad doctrinam meam: vt sit in domo mea fidu- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cia.  Vnde ostendi tibi eam &amp; descripsi eam tripliciter: vt ostenderem tibi firmitatem &amp; elo- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quia veritatis. Re vera fiducia ecclesiae est ex firmitate auctoritatis sacrae scripturae: vt supra di 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ctum est: quae spiritualiter intellecta nunquam vacillat. Simul autem de istis quatuor sensibus &amp; expositioni 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>bus sacrae scripturae: dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio super Gen. In libris omnibus sanctis intue 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ri oportet, quae ibi aeterna intimentur (hoc quo ad sensum anagogicum) quae facta narrentur (hoc 
   <!--226.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="106-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quo ad historicum) quae futura praenuncientur (hoc quo ad allegoricum) quae agenda moneantur 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Choc quo ad tropologicum) . De quibus etiam Paulus dicit. ii. Timo. iii. Dis scriptura diuinitus inspi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>rata, vtilis est ad docendum. Glos. Nescientes. hoc quo ad historiam. in quo primo sunt imbuendi. Ad  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>arguendum. Glosid i. ad conuincendum de malo. hoc quo ad allegoriam, qua haereses sunt damnan- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>dae. Ad corripiendum. Glos. in malo persistentes. hoc quo ad tropologiam, qua vitia refraenantur 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Ad erudiendum. Glos. poenitentes. hoc quo ad anagogiam, qua ad caelestia properatur. De his po 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nit Beda exemplum in Glos. super princi. Gene. dicens. Hierusalem secundum historiam est ciuitas, al 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>legorice ecclesiam significat, secundum tropologiam animam fidelem, secundum anagogiam caele- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>stium ciuium vitam. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> attendens simplicitatem littere huius scientiae, quo ad sensum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>historicum, &amp; profunditatem intellectus quo ad sensum mysticum, dicit. xii. confes. Ecce elo- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quiorum ante nos superficies blandiens: sed mira profunditas: deus meus horror est intende- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>re. Est enim in illa, vt dicitur Saptes vii. Spuns intelligentiae, sanctus vnicus multiplex. Sic ergo breui- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ter dicendum quod quatuor sunt sensus huius scientiae, &amp; non possunt esse plures, &amp; secundum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>hoc solummodo quadruplex est eius expositio, nec plures nec pauciores. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e323">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Ad primum in oppositum quod duplex est secundum beatum Dionysium, dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod modus manifestationis diuinorum duplex est. Vnus pertinens ad modum describendi nobis di-  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>uina per literam huius scientiae: Alius pertinens ad modum interpretandi id quid est in ea de di 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>uinis descriptum. Quo ad primum modum manifestandi loquitur Dionyus. &amp; ille, non est nisi du- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>plex. Cum enim vt dicit in principio cael. Hier. Diuina nobis manifestari non possunt, nisi sacris 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>velaminibus circumuoluta, &amp; illa velamina sumuntur ex illis quae cognoscimus in creaturis. In  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>creaturis autem quaedam sunt proprietates quae aliquid nobilitatis ponunt, &amp; quae prius con- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ueniunt deo quam creaturis: vt sunt bonitas, sapientia, &amp; huiusmodi: Aliae vero sunt quas indignum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>est in propria significatione deo attribuere: per aliquam tamen similitudinem ei attribui pos- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sunt, vt habere oculos, brachium, &amp; huiusmodi: Secundum ista sumitur secundum Dionysius. duplex 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>modus manifestandi diuina. Quorum vnum appellat conuenientem: vt quando per illa notifi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cantur, quae inueniuntur in creaturis, &amp; tamen dignius inueniuntur in deo. Alium vero incon 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>uenientem, quando notificantur per illa quae inueniuntur in creaturis, &amp; indigna sunt deo, &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>possunt ei attribui nisi secundum translationem quandam. Sed isti duo modi non tangunt di- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>uersos sensus siue expositiones. immo ambo ad sensum historicum pertinent, cum his modis diui- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>na nobis in sacra scriptura manifestantur. Omnis enim metaphora &amp; parabosa ad sensum historicum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>pertinent: vt iam dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e362">
        ⁋ Ad secundum quod Hugo non annumerat nisi tres modos exponen- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>di: dicendum quod Hugo non loquitur nisi de expositionibus quae cadunt circa illa quae sunt ma 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>teria sacrae scripturae. Nunc autem secundum ipsum, materia sacrae scripturae est opus repara 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tionis tantum, quod agitur in ecclesia militante. Non autem opus glorificationis, quod agitur in ec 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>clesia triumphante. Et ideo cum sensus anagogicus pertinet ad ecclesiam triumphantem: alii 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vero tres sensus ad ecclesiam militantem: vt patet ex dictis: Ideo solum annumerat illos tres mo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dos, &amp; quartum omittit. Sicut fecit Strabo in Glo. Exod. penul. Sancta (inquit) scriptura historia mo 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ralitate &amp; allegoria constans, nullis haereticorum dogmatibus potest rumpi, quia funiculus tri 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>plex difficille soluitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e383">
        ⁋ Quia arguitur quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ponit etymologiam vnum sensum praeter 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dictos quatuor: dicendum quod non intendit ibi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aliquo modo distinguere sensus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>expositiones scripturae: sed diuersos modos ponere quibus tractatur, &amp; maxime quibus assumi- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tur litera veteris testamenti in nouo: vt per hoc vetus testamentum ostendat non esse contra- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rium nouo. Omnis enim scriptura quae vetus testamentum vocatur, quadri fariam diuiditur: sci- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>licet in tractatu noui testamenti. secundum quatuor scilicet modos quibus dicta veteris testamenti 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>assumuntur in nouo: videlicet secundum historiam, secundum etymologiam, secundum anagogiam- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>secundum allegoriam. Secundum historiam cum docetur in nouo testamento quid scriptum, 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>vel quid gestum sit in veteri. secundum etymologiam cum ostenditur in nouo testamento, 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quid qua de causa factum vel dictum sit, secundum anagogiam cum ostenditur non contraria 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ri duo testamenta, secundum allegoricam cumidocetur in nouo, non ad literam esse accipienda 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quaedam quae scripta sunt in veteri, His enim modis Christus &amp; apostoli vsi sunt veteri testamen 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>to in nouo. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> manifeste declarat per exempla &amp; historiam veteris testa 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>menti, &amp; etymologiam, &amp; anagogiam, &amp; allegoriam in nouo inueniri testamento. Nam ad histo- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>riam illud pertinet: cum obiectum est Christo, quod die sabbati discipuli spicas euulsissent. Non legi- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>stis (inquit) quid fecit Dauid cum esuriret, &amp; qui cum eo erant: quomodo intrauit in domum dei 
   <!--227.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="106-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>&amp; panes propositionis manducauit, quos non licebat manducare nisi solis sacerdotibus: Ad etymo-  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>logiam vero illud pertinet: quod cum Christus prohibuisset vxorem abiici: nisi fornicationis causa, relatumque esset 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Moysen dato libello repudii permisisse licentiam: Hoc (inquit) Moyses fecit propter duritiam cor- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dis vestri. De analogia non ponit speciale exemplum: sed potest adduci illud quod dixit Christus Ioan. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>v. Si crederetis Moysi, crederetis forsitam &amp; mihi. hoc enim dicto congruentia vtriusque testamenti 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ostenditur. Allegoria autem vtitur Saluator ex veteri testamento cum dicit. Generatio haec signum quae- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>rit, &amp; non dabitur ei nisi signum lonae prophetae. Sicut enim lonas &amp;c. Et sumit ibi Aug. allegoriam lar 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ge ad omnem spiritualem intellectum dictorum veteris testamenti: vt comprehendat sub se tres mysticos 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>sensus exponendi sacram scripturam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1318-d1e451">
        ⁋ Ad vltimum, quod multi alii sunt sensus &amp; modi exponend scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>parabolice, ironice, metaphorice, &amp; huiusmodi: dicendum quod omnes illae expositiones ad expositionem 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>historiae reducuntur: quia historica veritas aliquando exprimitur sermone proprio, aliquando sermone 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>translato &amp; figuratiuo, &amp; diuersimode secundum diuersos modos figurarum locutionum. Vnde parabolae euam 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>gelicae ad sensum historicum pertinent, &amp; similiter earum expositio, expositio est historiae. Et meta- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>phora de lignis quom sibi elegerunt regem. Iudi. ix. ad historiam pertinet &amp;c. huiusmodi.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>