<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="188-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe51646"> <!-- alias="vn58an-a62q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe51646-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>CIrca Secundum arguitur quod non sit ponendum plures esse relationes cones nec in di 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>uinis nec in creaturis, sic. Acuius vnitate secundum numerum in aliquibus aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dicuntur idem simpliciter, ab eius vnitate secundum speciem dicuntur idem specie, &amp; ab  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>eius vnitate secundum genus dicuntur idem genere: vt patet in praedicamento substam 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tiae. sed ab vnitate numerali quantitatis &amp; qualitatis dicuntur habentia illam inter 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>se esse idem simpliciter: sicut &amp; ab vnitate numerali substantiae. Cuius probatio 
   <!--392.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="189-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est in diuinis, quia enim in illis tanta vnitas numeralis est in quantitate &amp; qualitate: quanta est vni 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tas numeralis in substantia: ideo non secundum rationem maioris vnitatis referri debent inter se perso- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nae diuinae secundum substantiam quam secundum quantitatem aut secundum qualitatem. Nunc autem secundum maiorem ra 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tionem vnitatis referuntur adinuicem quae referuntur per identitatem, quam quae referuntur per aequalitatem, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>aut per similitudinem. Maioris enim vnitatis est aliqua esse eadem, quam aequalia aut similia, quia aequa-  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>lia aut similia bene negantur esse eadem. prout Ioan. ix. dicebant quidam de caeco nato: nequaquam est hic 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sed similis ei. sed non econuerso. Quare cum diuinae personae dicantur eaedem simpliciter secundum sub- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>stantiam numeralem siue singularem quae est in illis: consimiliter ergo debent etiam dici eaedem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quantitatem &amp; qualitatem singularem quae est in eis. Consimiliter vlterius etiam in creaturis diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in quibus est eadem quantitas aut qualitas secundum speciem, personae debent dici secundum illam eaedem specie. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Sed identitates specie &amp; numero &amp; genere pertinent ad vnum modum relationis communis, quare 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cum relatio communis non accipiatur nisi a substantia, quantitate, &amp; qualitate, non est ergo nisi vnus mo- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dus relationis communis in diuinis &amp; in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e155">
        ⁋ Specialiter autem quod non sit nisi vnus modus 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>relationis communis in diuinis, arguitur sic. Non est relatio communis in aliquibus, nisi secundum vnum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>commune absolutum existens in illis: vt iam tactum est supra, &amp; amplius declarabtur infra. In diui- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>nis autem non est nisi vnum commune absolutum scilicet substantia: quae sola cum tribus relatiuis proprieta 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tibus constituit tres personas secundum superius determinata. Ab vno autem in substantia non sequitur ni 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>si vna relatio communis quae est identitas: vt infra declarabitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e168">
        ⁋ Contrarium arguitur Primo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in creaturis: quia secundum dictum Philosophi. v. Metapis. vt habitum est in quaestione praecedenti, relationes com 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>munes sunt idem, aequale, &amp; simile, &amp; eorum contraria. Isti autem sunt plures modi &amp; diuersi. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e178">
        ⁋ Secundo arguitur idem specialiter in diuinis sic. Quicquid est dignitatis simpliciter: diuinis per-a a 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sonis attribuendum est secundum superius determinata. Sed dignitatis simpliciter est quod persona quaecumque  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>diuina sit eadem alteri personae diuinae, non solum eadem: sed &amp; similis &amp; aequalis, &amp; tanto maio-  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ris dignitatis est hoc illi: quanto persona altera est dignior. Quare cum quaelibet persona diuina sit 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>dignissima, cuilibet ergo personae diuinae tribuendum est quod sit aequalis &amp; similis, non solum eadem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>cuilibet alteri personae diuinae. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e194">
        ⁋ Dico iuxta dicta in praecedenti quaestione, quod cum communicatio plurium in eodem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>siue in aliquo vno absoluto sit ratio communis habitudinis illorum adinuicem, in qua consistit ra- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tio relationis communis: plura autem sunt absoluta in quibus aliqui vel aliqua comnmunicare pos 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sunt: immo in quibus communicant, tam in diuinis quam in creaturis: quia in illis sunt rationes plu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rium perfectionum, quae omnes in deo ad dignitatem pertinent: vt patet ex superius determinatis: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>consequens communicatio in illis: &amp; similiter habitudines relationum illorum inter se quae fundantur 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in illis quae communicantur: Propterea igitur necesse est ponere plures relationes communes tam in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>quam in creaturis. Et secundum hoc processit vltima ratio specialiter in diuinis, &amp; penultima conmuniter 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; in diuinis &amp; in creaturis, quae secundum hoc concedendae sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e216">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod ab vnitate numerali quantitatis &amp; qualitatis dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>habentia illas, idem: ergo &amp; similiter ab vnitate earundem secundum speciem &amp; secundum genus: &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>non est nisi relatio communis identitatis secundum illa &amp;c. Dico quod quantitas &amp; qualitas tam in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quam in creaturis dupliciter possunt considerari. Vno modo comparando illas sibiipsis &amp; eis quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sui generis: puta quantitatem quantitati, &amp; qualitatem qualitati. Alio modo comparando illas ad sub 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>iecta in quibus sunt: non vt dantia illis esse simpliciter: sed rationem perfectionis in bene esse. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dico ad differentiam substantiae quae in nullo est sicut in subiecto: sed si est in aliquo vt aliquid illius, 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>hoc est solummodo sicut in constituto per illam, &amp; vt recipiente esse simpliciter per illam. sed hoc in-  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quantum includit in se primo: prout infra declarabitur: sicut in creaturis recipit esse compositum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; in esse constituitur &amp; a materia &amp; a forma. Si primo modo, bene verum est quod ad illa consequitur 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>identitas: qua. scilicet quantitas aut qualitas vna, dicitur eadem numero: &amp; plures quantitates aut plures 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>qualitates dicuntur eaedem specie aut genere: prout tangitur in argumento: sed in ista comparatione non  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>considerantur in ordine ad substantiam. Propter quod licet secundum istam comparationem identitate denomi- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nantur quantitates aut qualitates secundum se: non sequitur tamen quod secundum talem identitatem denominent 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>subiecta habentia illas in se. de quorum subiectorum habitudine per relationes communes funda 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tas in illis aut in eis quae habentur in illis: siue vt perficientia in esse: siue in bene esse, est hic ser- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>mo. Si ergo secundo modo consideretur comparatio quantitatis &amp; qualitatis scilicet in ordine ad sua sub 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>iecta: dico quod ad communionem quantitatis aut qualitatis siue secundum numerum, siue secundum speciem, siue 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum genus: nunquam sequitur habitudo identitatis: sed solum modo aequalitatis secundum communionem 
   <!--393.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="189-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quantitatis: quia proprium eius est. secundum eam aequale vel inaequale dici: &amp; similitudinis secundum com- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>munionem qualitatis: quia proprium eius est. secundum eam simile vel dissimile dici: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>praedicamentis. Et ideo sicut a comnmunione substantiae habetur vnus modus relationis communis quae  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>dicitur identitas: sic a communione quantitatis habetur alius qui dicitur aequalitas, &amp; a conmunione 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>qualitatis tertius: qui dicitur similitudo. Et sunt ad minus tres modi isti relationum conmunium 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in illis in quibus habent esse: substantia quantitas &amp; qualitas, siue in diuinis siue in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e278">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Sed quod arguitur quod ab vnitate numerali quantitatis aut qualitatis in diuinis non habetur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>identitas: ergo nec in creaturis ab identitate secundum speciem, aut secundum genus: Dico quod illud falsum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est in diuinis, &amp; etiam falsum est hoc conclusum ex illo in creaturis: quia nec in deo nec in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ris sequitur identitas aliqua ex quantitate aut qualitate inquantum habent rationem quantitatis aut  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>qualitatis. Quod ergo ad probationem illius in diuinis dicitur: quod tanta est vnitas numeralis quantita- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tis aut qualitatis in diuinis personis quanta est substantiae: dico quod verum est, &amp; quod cum hoc etiam verum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>est quod idcirco etiam non secundum rationem maioris vnitatis debent referri inter se diuinae personae secundum  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>substantiam quam secundum quantitatem aut secundum qualitatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e298">
        ⁋ Quod autem assumitur vlterius, quod secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nem maioris vnitatis referantur inter se quae referuntur secundum identitatem quam quae referuntur secundum aequa  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>litatem aut similitudinem: dico quod non est verum quando referuntur aequalitas aut similitudo a tan  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ta vnitate in quantitate &amp; qualitate, a quanta vnitate sumitur identitas: vt contingit in diuinis, in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quibus identitas, aequalitas, &amp; similitudo sumuntur ab vnitate numerali substantiae, quantitatis, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>qualitatis, &amp; etiam in creaturis quo ad aequalitatem &amp; similitudinem substantiales &amp; identitatem secun 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>do modo identitatis inferius distinguendae. In diuinis enim in quibus sumuntur identitas, aequali-  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tas, &amp; similitudo ab vnitate numerali substantiae quantitatis &amp; qualitatis, non est maioris vnitatis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>personas esse easdem quam ipsas esse aequales aut similes. Similiter in creaturis in quibus sumitur iden- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>titas secundo modo dicta ab vnitate speciei aut generis, &amp; similiter aequalitas &amp; similitudo sub- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>stantiales: vt inferius declarabitur: non est maioris vnitatis aliqua esse eadem: puta Petrum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Paulum in humanitate, quam eos esse in humanitate aequales aut similes: sed tunc solummodo ve 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rum est, quod secundum rationem maioris vnitatis referuntur inter se quae referuntur secundum identita- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tem, quam quae referuntur secundum aequalitatem aut similitudinem: quoniam aequalitas &amp; similitudo non sumum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tur a tanta vnitate in quantitate &amp; qualitate a quanta vnitate sumitur identitas: vt contingit in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>creaturis quo ad aequalitatem &amp; similitudinem siue substantiales siue accidentales, &amp; identitatem pri 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>mo modo dictam: in quibus aequalitas aut similitudo nunquam accipiuntur ab vnitate numerali quam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>titatis aut qualitatis. Immo sicut aequalia &amp; similia necessario sunt diuersa secundum rem: quia nihil 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sibiipsi est aequale aut simile, sicut infra patebit: sic alia &amp; alia quantitas est secundum quas dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>equales, &amp; alia &amp; alia qualitas secundum quas dicuntur similes: prout similiter infra declarabitur. Identita 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>te autem primo modo identitatis: qua. scilicet aliquid dicitur idem sibiipsi: bene accidit ab vnitate substan 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tiae numerali in creaturis esse maioris vnitatis personas aliquas esse easdem quam aequales aut similes:  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sicut in exemplo de Io. ix. Illi enim qui demonstrato caeco prius dicebant de illuminato, nequaquam  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est hic sed similis illi, intendebant per similitudinem illam excludere identitatem, quasi dicerent: simi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>lis est illi, sed non idem. Sed postquam secundum veritatem vna persona erat prius caeca: &amp; postea illuminata 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non erat similis sed eadem, non solum in substantia: sed etiam in personalitate. quo ad hoc enim nulla est diffe 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>rentia in creaturis. Quaecumque enim persona creata est eadem alteri in substantia, est eadem alteri in personalita 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>te: quia in creaturis idem numero non diuersificatur nisi nomine &amp; definitione, proprio &amp; accidente: vt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dicitur in Topicis. &amp; in proposito diuersa erat solo accidente persona prius caeca &amp; postea illumi- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>nata: licet quo ad illud magna sit differentia in diuinis: quia in diuinis vna persona bene est eadem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>alteri in substantia: &amp; hoc secundo modo identitatis, quo non est aliquis vel aliquid idem sibiipsi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sed alteri tantum: licet nulla sit eadem alteri in personalitate. Sic enim non est persona eadem nisi si- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>biipsi. &amp; hoc primo modo identitatis. Propter quod similitudo in diuinis excludit identitatem in per- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sona: sed non in substantia. Et iuxta assuetudinem nostram circa creanturas in intelligendo eadem 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>aequalia &amp; similia secundum rationem maioris &amp; minoris vnitatis, non tanta occurrit prima fronte 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>animo nostro vnitatis perceptio inter personas etiam diuinas quando dicuntur aequales aut similes, 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sicut quando dicuntur esse eaedem. Et sic non solum in creaturis sed etiam in diuinis sicut ab vni 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tate substantiae habetur identitas, &amp; non nisi identitas: sic ab vnitate quantitatis habetur aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; non nisi aequalitas: &amp; ab vnitate qualitatis similitudo &amp; non nisi similitudo, non obstante quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tanta est vnitas numeralis in deo quantitatis &amp; qualitatis, quanta est substantiae: licet propter 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>hoc alio modo habeant esse &amp; differenter identitas, aequalitas, &amp; similitudo in deo &amp; in creatu- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ris, sicut infra patebit. Veruntamen quia propter vniformen vnitatem in deo numeralem substans 
   <!--394.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="190-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tiae quantitatis &amp; qualitatis tres personae sicut sunt vnum in substantia &amp; vna substan- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tia: sic sunt vnum in quantitate &amp; vna quantitas: puta magnitudo: &amp; vnum in qualitate,  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; vna qualitas: puta sapientia. Et etiam quia vna res singularis sunt in deo substantia, quan  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>titas, &amp; qualitas: ideo aliqui putauerunt quod in deo idem penitus &amp; eadem relatio essent iden- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>titas, aequalitas, &amp; similitudo, aut omnino conformes: ita quod illud quod de vna illarum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>de aliis intelligatur. Propter quod (vt putatur) Magister in sententiis, &amp; Magistri in scriptis suis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>disputant aliqua de aequalitate: modicam autem aut nullam mentionem faciunt de identi- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tate aut similitudine, dantes intelligi de identitate &amp; similitudine illa quae determinant de 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>aequalitate: licet magna diuersitas sit inter hoc tam in diuinis quam in creaturis, maxime identi- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tatis ad aequalitatem &amp; similitudinem: quae magis inter se conueniunt tam in diuinis quam in crea 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>turis, quam identitas conueniat cum illis ambabus, vel cum altera illarum, secundum quod haec 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>omnia patebunt inferius. Et quod tres personae (vt dictum est) sicut sunt vna substantia, &amp; vnum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>in substantia: sic sunt vnum in quantitate &amp; qualitate, &amp; vna quantitas atque vna qualitas:  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>hoc pertinet ad primam comparationem quantitatis &amp; qualitatis praedictam. Vnde &amp; pro- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>pter hoc tres personae bene dicuntur esse idem in quantitate &amp; eadem quantitas, &amp; idem in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>qualititate sicut &amp; eadem qualitas: quemadmodum dicuntur esse idem in substantia &amp; eadem substantia. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Sed de hoc nihil ad aequalitatem &amp; similitudinem: quod scilicet in diuinis debeant esse eadem rela- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tio communis cum identitate, &amp; hoc ideo, quia sequuntur quantitatem &amp; qualitatem secun 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dum aliam earum comparationem: vt dictum est. De hoc etiam nihil ad propositum, quod scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>idem re sint &amp; vnum in diuinis substantia quantitas &amp; qualitas. Hoc enim non facit nisi ad 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>hoc quod identitas &amp; aequalitas atque similitudo differant in diuinis secundum rationem, cum ta 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>men in creaturis differant secundum rem: vt infra patebit. Sed nihil facit hoc ad differentiam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>secundum formam &amp; speciem rationis inquantum sunt relationes secundum rationem, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in creaturis differunt secundum formam &amp; speciem rei: inquantum sunt relationes secundum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rem: secundum quod etiam infra patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe51646-d1e448">
        ⁋ Per hoc patet ad secundum. Cum arguitur, non est commu 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ne absolutum in deo super quod fundetur communis relatio nisi substantia: dico quod verum est se 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cundum rem differens a substantia. Sunt tamen in ipso quantitas &amp; qualitas absoluta quae- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dam differentia a substantia secundum rationem, secundum superius determinata. Et ideo relatio-  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nes communes fundatae super illas sunt diuersae secundum rationem, ab illa quae fundatur su 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>per substantiam: licet non secundum rem ab illa differant: &amp; licet solummodo differant per ra 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tionem, nihil minus tamen differunt secundum formam &amp; speciem: vt iam dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>