<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="204-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe55876"> <!-- alias="vn58an-a65q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe55876-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Irca primum arguitur quod nulla relatio realis causatur ab vno: quia ab vno 
        inquan<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tum vnum non procedit nisi vnum. sed vbi non est nisi vnum non est relatio: quia omnis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>relatio requirit correlationem, sicut omne relatiuum requirit correlatiuum. secun 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dum definitionem enim relatiuorum: ipsorum esse est ad aliud se habere. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e120">
        ⁋ Quia autem nulla relatio communis causetur a multo, arguitur eodem medio: quia 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>multum inquantum multum, est vnum: eo quod est diuisiuum entis, cum quo vnum 
        conver<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>titur, quare cum ab vno inquantum vnum, non procedit nisi vnum: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e127">
        ⁋ Item si a multo causetur 
        re<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>latio communis: tunc sicut relatiua relatione communi quae creatur ab vno, in illo vno sunt vnum vel per 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vnitatem, vel per vnionem: vt habitum est supra: sic relatiua relatione communi quae causatur a multo, in il 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>o vno essent vnum quodammodo aut vnita. consequens falsum est. Diuersa enim sunt abinuicem decen 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>praedicamenta, quae in nullo multo vniuntur inquantum habent in se relationem diuersitatis. Similiter 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nec duo &amp; quatuor inquantum sunt inaequalia. Non enim ex iuc sunt inaequalia quod vniuntur in nume 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ro senario vt in quodam multo: quia tunc tria &amp; tria quae in eodem multo vniuntur: essent inaequalia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quod falsum est. Similiter album &amp; nigrum sunt dissimilia inter se, quae in nullo multo vniuntur. Non enim 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>in colore medio puta in viridi aut rubeo conveniunt vt in multo: quia vt sunt in illo, non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in diuersis subiectis quae requiruntur ad similitudinem &amp; dissimilitudinem: vt infra videbitur. Nec 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>etiam vt in multo conueniunt in colore simpliciter: quia in illo conueniunt vt in vno secundum genus l 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod non habet rationem multi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e154">
        ⁋ In oppositum est Philosophus. v. &amp;. x. Metap. vt patet ex praedeterminatis. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e159">
        ⁋ Supposito ex praedeterminatis quod relationes communes sequantur vnum &amp; mul- 
   <!--423.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="204-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tum, quaestio ista quaerit qualiter. An scilicet aliqua causalitate &amp; quali sequantur illa.  Et dico 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ex determinatis supra inid ii. quaestione articuli. lxii. quod cum vnum &amp; multum ad quae 
        sequun<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tur relationes communes, inter se opponantur vno modo vt mensura ad mensuratum secundo  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>genere relationis: alio modo vt habitus &amp; priuatio: non tamen causant relationes communes se 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cundum rationes quibus se habent adinuicem vt mensura &amp; mensuratum: quia sic relatiua 
        sta<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tim inter se opponuntur. Relatio autem nunquam est per se causa alicuius relationis. Et praeterea cum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>multum vt mensuratum relatione reali referatur ad vnum vt ad mensuram, &amp; vnum econverso referatur 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>relatione secundum rationem tantum ad multum: tunc conformiter ad vnum non sequerentur nisi relatio 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nes secundum rationem: &amp; ad multum non nisi relationes secundum rem: aut saltem veriores essent rela 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tiones communes sequentes ad multum, quam sequentes vnum. Et iterum cum relata relationibus 
        funda<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tis super mutuas relationes similiter mutuo referantur ad inter se relata: relationes ergo sequentes 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ad vnum relatiue se haberent ad relata secundum relationes sequentes ad multum, quod totum falsum est. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Sequuntur ergo relationes communes ad vnum &amp; multum solummodo vt opponuntur secundum 
        pri<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>uationem &amp; habitum scilicet vt indiuisio diuisioni. Nunc autem ita est quod cum praedicto duplici modo  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>vnum &amp; multum opponuntur, &amp; oppositio illorum relatiua accipitur secundum rationes formales illorum.  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>inquantum. scilicet perfectio formalis existens in vno per defectum se habet in multo, secundum quod tactum est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>in dicta quaestione: Sic enim quilibet numerus est multus, &amp; quanto plus recedit ab vnitate, 
        tan<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>to magis diminuitur in eo species &amp; forma vnius: Oppositio autem illorum priuatiua accipitur secundum  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>id quod re quasi materialiter subest illis rationibus formalibus in vno &amp; multo: in quo realiter habet 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>esse ipsa indiuisio a qua imponitur nomen vnius, &amp; ipsa diuisio a qua imponitur nomen multi:  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>igitur non secundum rationes formales vnius &amp; multi vnum &amp; multum sunt causae relationum commu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nium: sed solummodo secundum eorum rationes quasi materiales in ipsis, circa quas esse habent illae ra 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tiones formales: inquantum tamen rationes materiales habent esse sub forma vnius &amp; sub 
        for<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ma multi. Distinctio autem formalis &amp; materialis in eodem, clara est in numeris: quia quilibet 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>numerus puta denarius est pluralitas vnitatum siue vna plura sub aliqua tamen vnitate sicut 
        di<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>minuta redacta: quem denarium secundum speciem distinguit forma denarietatis a quolibet alio 
        nu<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>mero. &amp; est in denario materiale, ipsae. x. vnitates, quibus est decies vnum, formale autem 
        dena<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rietas est, qua est solum decem. secundum Philosophum. v. Metaph. Secundum hoc ergo dico quod ratione eius quod in vno 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est siue quid vni subest res indiuisa, in multo vero est siue multo subest res diuisa: vnum &amp; multum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sunt causae relationum communium, quae etiam idcirco contrariae sunt immo oppositae verius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>secundum priuationem &amp; habitum: vt infra patebit: sicut &amp; opponuntur vnum &amp; multum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e233">
        ⁋ Assignan 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>do ergo modum causandi relationum communium fundatarum super vnum ab vno, &amp; per illam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>intelligendo conformen modum causandi a multo ipsarum relationum fundatarum supra mul 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tum: quia qui bene definiunt contraria consignant: Dico quod vnum dupliciter dicitur, &amp; 
        secun<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dum hoc relatio communis dupliciter causatur ab vno. Vno enim modo dicitur vnum ab 
        vni<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tate. Alio autem modo dicitur vnum ab vnione: prout iam inferius ex dictis Commenta. super 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Boethium declarabitur ista distinctio. Vnum primo modo potest esse alicuius solius &amp; omnino  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>simplicis. Vnum vero secundo modo non est nisi aliquo modo plurium compositorum. Vt enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dicit Commneator super. ix. regulam de Hebdo. Vnio semper illorum est quae diuisa sunt vtriusque 
        nume<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ri. Ab vno dicto ab vnitate siue ab vnitatis proprietate causatur omnis relatio communis in 
        diui<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nis, &amp; similiter in creaturis omnis relatio identitatis alicuius ad seipsum. Quae idcirco potest 
        ap<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>pellari relatio vnitatis: quia scilicet causatur ab vno simplici existente in relatis ambobus. Ab vno 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>autem dicto ab vnione seu a proprietate vnionis causatur omnis relatio aequalitatis &amp; similitu 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dinis in creaturis. &amp; similiter illa quae est identitatis diuersorum adinuicem, quae idcirco potest 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>appellari relatio vnionis: quia scilicet causatur ab vnione relatorum in vno. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e266">
        ⁋ Relatio autem vni 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tatis duplex est secundum quod duplex est vnum a proprietate vnitatis dictum, a quo relatio talis causatur. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Quoddam enim est vnum ab vnitate singularitatis, quam singularis rei proprietas facit, quod est vere 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vnum. Aliud vero est vnum ab vnitate conitatis, quam rei communis proprietas facit, quod non est vere vnum: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; continet vnum specie &amp; vnum genere. Vnum autem a proprietate singularitatis causat omnem 
        relatio<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nem conem in diuinis, scilicet identitatem in substantia, &amp; aequalitatem in quantitate, &amp; 
        similitudi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>nem in qualitate. Causat etiam in creaturis identitatem veram vnius secundum numerum ad seipsum. Vnum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vero a proprietate conitatis siue vnionis causat in creaturis tantum relationem identitatis eius quod est vnum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>specie: puta hominis, vel vnum genere: puta animalis ad seipsum, &amp; circuit omne genus. Vnde talis 
        identi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tas distinguitur secundum distinctionem singulorum praedicamentorum in genera &amp; species vsque ad  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>indiuidua, in quibus scilicet est identitas aliquorum ad seipsa causata ab vnitate singularitatis. 
   <!--424.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="205-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e295">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ De qua vnitate adhuc aduertendum est, quod diuersimode causat identitatem in diuinis &amp; in crea- l 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>turis: quia talis vnitas singularitatis aut est in vno omnino indistincto secundum rem: aut est in plu 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ribus secundum rem distinctis. Cum enim est in vno omnino indistincto secundum rem: in illo causat re 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>lationem identitatis ad seipsum: &amp; hoc in quacumque re siue increata, siue creata: &amp; est relatio secundum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rationem tantum: quia ex sola rationis consideratione distinguentis extrema relata. Et est primus mo 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dus identitatis continens sub se omnes habitudines identitatum indiuidualium diuersarum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>diuersitatem indiuiduorum siue rerum singularium quae ad seipsas identitate vera referuntur: 
        si<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>militer identitatum rerum quaruncumque ad seipsas. Tali enim identitate in diuinis deitas est eadem sibi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; similiter paternitas: &amp; pater, &amp; bonitas, &amp; generaliter quaecumque sunt in diuinis distincta siue 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>secundum rem siue secundum rationem. Tali etiam identitate in creaturis materia est eadem sibi, &amp; forma est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>eadem sibi. Similiter compositum ex vtraque substantia, &amp; genus generalissimum est eadem sibi: 
        simi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>liter quantitas, qualitas, quantum, quale: &amp; vniuersaliter quaecumque habent esse in creaturis: in qui  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>bus idem tali identitate distinguitur in idem nomine: qualiter sunt idem Marcus Tullius: &amp; omnia 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>synonyma: &amp; in idem definitione: qualiter sunt idem definitio &amp; definitum, vt homo &amp; animal ratio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nale: &amp; in idem proprio &amp; accidente: qualiter sunt idem homo &amp; homo risibilis: vel homo &amp; ho 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>mo albus: &amp; vniuersaliter quaecumque substantia vt est secundum se considerata, &amp; vt est considerata 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sub suo proprio, aut sub accidente suo. Cum vero dicta vnitas singularitatis est in pluribus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>distinctis secundum rem: tunc causat relationem identitatis distincti ad distinctum. Et hoc dupliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quia illa aut sunt omnino distincta secundum rem: aut partim distincta: partim indistincta. Primo 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>modo in diuinis tantum: in quibus vnum in substantia causat identitatem inter personas. Et consimili 
        mo<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>do cum est in quantitate, causat inter illas aequalitatem. Et cum est in qualitate, causat inter illas 
        simi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>litudinem, prout inferius declarabitur. Nec potest talis identitas, aequalitas, aut similitudo esse 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in creaturis: quia in creaturis vnum singulare non potest pluribus esse commune. In hoc enim est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>differentia in diuinis &amp; in creaturis. secundum Damas. Ii. i. ca. xi. quod in diuinis est commune secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cilicet singularem: in creaturis autem secundum rationem tantum scilicet speciei aut generis. Cum vero vnitas singularita 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tis est in pluribus partim secundum rem distinctis, partim indistinctis, hoc contingit tantummodo in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ris compositis ex diuersis partibus secundum rem absolutam inter se differentibus: in quibus vnum causat idem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>titatem inter id quid est totum, &amp; id quid est pars: veluti cum homo sit compositum ex anima &amp; corpore: 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipse &amp; sua anima sunt idem &amp; vnum non differens numero hominis &amp; animae: sed numero hominis 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tantum: inquantum. scilicet in ipso homine est numerus corporis &amp; animae. Nullus autem numerus est in anima 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>eius. Similiter sunt idem &amp; vnum homo &amp; corpus suum, non differens numero hominis &amp; corporis: sed  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>numero hominis solum. secundum quod de identitate hominis &amp; animae, dicit Commneato super. xiiii. cap. de triniitate. <name ref="#Boethius">Boethii</name> . 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ldentitate vere &amp; quae est ex vnitatis proprietate vbi non est vnio collationis, quandoque sit praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>relatiua: vt idem ei quod est idem, idest vt anima hominis &amp; ipse homo: non vnione speciei: sed vnitatis pro 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>prietate sunt vnum rationale. Et de identitate hominis &amp; corporis, dicit idem Commen. super. xi. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>regulam de Hebdom. <name ref="#Boethius">Boethii</name>  sic. Corpus hominis &amp; homo, non &amp; hominis &amp; corporis sed numero tantum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>hominis differunt. Non enim est corpus naturae suae proprietate aliud quam homo: sed homo multarum 
        na<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>turarum suarum proprietatibus aliud est vnum quam hominis corpus. Vnde homo &amp; corpus ex quo ipse 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>constat: non sibi vnita: sed vere vnum atque idem dicuntur. Non tamen quod corpus illud omnino sit idem quod 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>homo: sed quod homo idem omnino est quod corpus illud. Licet enim corpus non sit idem quod homo: pro 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quanto scilicet in homine est alia pars quam sit corpus scilicet anima: &amp; per illam homo est diuersus a corpore: &amp; econverso 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>licet anima non sit idem quod homo, pro quanto scilicet in homine est alia pars quam sit aia. scilicet corpus: quia vt dicit 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Commnet. ibidem, etsi non alteriusutrius saltem alterius numero constat esse diuersa. i. per illud homo est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>diuersus ab anima: Homo tamen est idem quod corpus &amp; anima, inquantum ipsum totum est quicquid est quaelibet 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>partium: sed non econverso. Et sic generaliter est vbique de toto &amp; parte cuiuscumque generis sint totum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; pars: quia licet pars inquantum pars non sit quicquid est totum: tamen totum inquantum est totum est 
        quic<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>quid est pars: &amp; inquantum totum est quicquod est alterutra pars: totum est idem parti &amp; econuerso. In  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quantum autem pars diuersa est a parte: totum etiam est diuersum a parte: &amp; pars a toto. Et sic totum &amp; pers 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>inter se relatiue se habent partim identitate, &amp; partim diuersitate: &amp; hoc aspiciendo ad illa inquam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tum sunt res &amp; naturae primae intentionis. Aspiciendo autem ad illa inquantum sunt pars &amp; inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>totum secundum rationes secundarum intentionum, se habent adinuicem vt relationes secundum dici tantum: quae fun 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dantur a ratione super respectus naturales quos habent inter se pers &amp; totum secundum rationes primarum in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tentionum. Pars enim est pars totius: &amp; totum est totum parti, vt dictum est supra. Vnde postquam (vt iam 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tactum est) dixit Commen. ldentitate vere &amp; quae est ex vnitatis proprietate &amp;c. continuo adiuxit:  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Cum tamen partialitas &amp; totalitas sese adinuicem habent. Anima enim est nars hominis, &amp; homo to- 
   <!--425.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="205-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tum est animae: quamuis homo sit quicquid est anima. Nam etsi anima non omnino est id quod homo: h 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>mo tamen est id quod anima. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e432">
        ⁋ Et nota quod quia id quod est homo est id quod est anima, &amp; vnum singula 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ritate est homo &amp; anima quo ad hoc &amp; per hoc quia idem singularitate: &amp; id quid est ani 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>omnino id quod homo propter aliam illius partem quae diuersa est ab anima: ideo non sequitu 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>argumentum philosophis in primo Physicae. Si vtraque pars est toti vnum &amp; idem: quod inter se sint vnum &amp; idem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sicut indiuisibile, per illam regulam. Quaecunque vni &amp; eidem sunt eadem: inter se sunt eadem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Et hoc quia neutra pars sic est eadem toti: quin sit etiam diuersa ab illo: &amp; sic secundum aliud ds 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliud alterutra est eadem &amp; diuersa toti. Propter quod non sequitur quod inter se sint eaedem. Illa eni 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>maxima non tenet nisi in illis quae secundum idem sunt eadem eidem: vt contingit in diuinis. Qui 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>enim in diuinis pater omnino est deitate idem: &amp; similiter filius: sequitur quod pater &amp; filius sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>idem indiuisibile inter se: secundum quod de hoc erit sermo inferius. Et nota etiam quod differt dicere totum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>&amp; partem esse vnum in forma partis &amp; in forma totius: &amp; secundum intentionem totius &amp; partis. Secundu 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>enim primum modum est inter partem &amp; totum relatio identitatis &amp; diuersitatis: &amp; secundum ratior 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>non secundum dici tantum, vt iam dictum est. Penes secundum autem modum est inter partem &amp; totum relatio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>secundum rationes partis &amp; totius: &amp; secundum dici tantum. Sunt enim vnum partes in forma totius: totum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>enim vnit partes in forma sua. Et sic partes contentae sub vna forma totius inquantum huiusmo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>di: sunt vnum inter se in illa: &amp; vnum toti quae plures sunt secundum propriam formam inter se: &amp; quo ad hoc 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>plura sunt &amp; diuersa partes ipsae simpliciter inter se: &amp; similiter quaelibet partium: &amp; totum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ne alterius partis. Et non sequitur quod si isto modo partes sunt vnum inter se &amp; cum toto: sint idem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>inter se: quia identitas quae est inter totum &amp; partem, non fundatur nisi super vnum dictum ab vnita 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>te: illae autem dicuntur vnum inter se non vnitate sed vnione in toto. Propter quam vnionem non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuisae: licet sint diuersae. Totum enim est vnum secundum hunc modum cum partibus: quia. scilicet est vniens eas 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in vnitate formae suae: &amp; partes sunt vnum cum toto: quia sunt vnitae in forma illius: diuersa tamen 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sunt &amp; secundum rationem totius vt totum est: &amp; partis vt pars est. Per quae patet responsio non 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>solum ad quaestionem quam quaerit philosophus. i. Physicae. Vtrum vnum an plura sint pars &amp; totum: &amp; quomodo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vnum, &amp; quomodo plura: sed etiam ad aliam quaestionem quae quaeri posset, vtrum idem sint an di 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uersa pars &amp; totum: &amp; quomodo idem, &amp; quomodo diuersa: quae multum differunt, vt patet ex 
        di<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ctis. Talem autem identitatem non contingit inueniri in diuinis: quia non sunt in illis pars &amp; totum. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et est in creaturis inter partem &amp; totum quo ad id quod sunt, relatio secundum rationem tantum: quia ad 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vnum singulare quod est totius &amp; partis inquantum illorum est, sola ratione differt. Sed relatio 
        diuer<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>sitatis inter totum &amp; partem eo quod partes inter se secundum rem differant: est secundum rem: quia non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est totum diuersum ab alterutra partium nisi quia partes inter se sunt diuersae. Et ideo secundum 
        mo<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>dum diuersitatis partis a parte: diuersum est totum a parte. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e503">
        ⁋ Relatio autem vnionis quae 
        cau<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>satur ab vno dicto ab vnione quo diuersa re propter eorum conformitatem vniuntur in vno ab vni 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tate dicto, non inuenitur nisi in creaturis, in quibus diuersa numero conformitatem habent in  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ter se, &amp; vniuntur in vno vnitate communitatis. Vt eni dicit Comm. super. ix. regulam de Hebd. Vnio 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est semper illorum quae diuersa sunt vtriusque numero. Sed hoc multis modis ex diuersitate 
        ra<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tionum in diuersis. Aliter namque sibi vnita dicuntur materia &amp; forma vt subsistens sit: aliter pars 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; pars, vt quod constat ex illis totum vnum sit: aut linguae, aut ritus, aut legis, aut loci, aut 
        affe<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ctus vnius consortio dicantur multi vna gens: vnus populus: vnus conuentus: vnum cor: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>huiusmodi. de quibus omnibus nil ad praesentem locum. Sed est quaedam alterutrius numero 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>diuersorum vnio, quam conformitatis ratio facit: quae ad praesentem locum pertinet. Haec autem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>vnio diuersorum conformium aut est in vno communi quod est substantia: aut in vno communi quod 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est quantitas: aut in vno communi quod est qualitas: &amp; vtrobique tam in qualitate quam in quantitate 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>subdiuidendo: quia aut est in vno quod est quantitas substantialis: aut in vno quod est quantitas 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>accidentalis: similiter aut in vno quid est qualitas substantialis, aut quid est qualitas accidentalis. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Relationes autem communes causatae ab vno vnione in vno quod est substantia: est identitas qua di 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>uersa indiuidua dicuntur eadem specie: puta Petrus &amp; Paulus in homine: aut diuersae species 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in genere: puta homo &amp; asinus in animali. Relationes vero communes causatae ab vno vnione 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>in vno quod est substantialis quantitas aut qualitas: vocantur substantiales aequalitates, &amp; simi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>litudines. Causatae vero ab vno ab vnione in vno quod est accidentalis quantitas, aut qualitas ac 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>cidentalis: vocantur accidentales aequalitates, &amp; similitudines. Substantialis enim aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; similitudo: pertinent ad ea quae sunt rei substantialia atque essentialia: &amp; respicit aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>gradum vniformem perfectionis in rei substantia siue essentia. Similitudo autem substantialis duplex 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est. Quaedam vera, quae est per diuersarum naturarum conformitatem in substantiali qualitate, quae est spe 
   <!--426.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="206-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cifica differentia. Alia vero imaginaria: quae est per imitationem quandam vnius naturae ad aliam. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Primo modo homo vnus dicitur similis alteri. Secundo modo humana pictura dicitur similis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>homini. secundum quod de his sparsim dicit idem Commen. ibidem continue subdens. Vnio vocatur simi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>litudo: &amp; est vel secundum naturam: vel secundum quaedam intrinseca secundum naturam: qualiter similis est 
        ho<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>mo homini: vel secundum extrinseca: &amp; vocatur imaginaria similitudo: qualiter humana pictura 
        ve<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>ro homini dicitur similis. Et tali imaginaria similitudine dicitur homo similis dec, quasi 
        simi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>litudine defectiua. Et prima illarum pertinet ad genus relationum conmunium. Secunda vero pertinet ad  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>genus relationis quod est in mensuris: quo homo est imago dei, &amp; ita similis ei: quia imago omnis 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>similis est: licet non sit aequalis. dicente Augug. lxxxiiiiestion quius quae lxxiiii. Vbi imago, continuo similitu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>do: non continuo aequal: tas, vt in speculo. Et hoc ideo quia aequalitas non potest esse nisi sit pa 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ritas quantitatis. Similitudo autem potest esse sine paritate. Minus enim requirit vnitatis in 
        qua<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>litate similitudo: quam aequalitas in quantitate. Propter quod homo aeque distans secundum qualitatem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>substantialem &amp; quantitatem a deo, dicitur imitari eum similitudine: nequaquam autem aequalitate. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod &amp; imago est qualitas in quantitate secundum formam &amp; figuram: &amp; magis pertinet ad qualitatem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quam ad quantitatem. Idcirco etiam dicitur homo inquantum est imago dei, accedere ad deum: &amp; esse 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ad imaginem dei similitudine magis quam aequalitate. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de homine. vii. de triniitate. ca. vltimo. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Homo imago dei non omnino aequalis fiebat: tanquam non ab illo nata: sed ab illo creata. Huius rei 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>signandae causa ita imago est vt ad imaginem siti. i. non aequatur parilitate: sed quadam similitu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dine accedit: non quasi ad filium dicitur: qui est imago aequalis solius patris: sed propter 
        simili<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tudinem dictus est homo ad similitudinem accedens quadam similitudine, sicut distantibus signifi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>catur quaedam vicinitas non loci: sed cuiusdam imitationis. de qua dicit Augugt. lxxxiii qiaestin qubus quae ii. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Multis modis possunt res dici similes deo. Aliae secundum virtutem &amp; sapientiam: quia: in ipso est vir 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tus &amp; sapientia. Aliae inquantum viuunt: quia ille summe viuit. Aliae inquantum sunt: quia ille sum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>me est. sed exigue sunt ad similitudinem eius. De tali autem similitudine non est hic sermo: 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sed solummodo de illa quae est secundum naturae similitudinem: quam necessario sequitur aequalitas sub 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>stantialis: &amp; circuneunt. x. praedicamenta: &amp; diuiduntur secundum diuisionem singulorum. x. generum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>praedicamentorum in subalterna genera &amp; species vsque ad indiuidua. Vbi est aduertendum, quod 
        di<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>uersimode super idem re fundatur relatio identitatis, aequalitatis, &amp; similitudinis. Homo 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>enim homini, puta Sertes Platoni substantialiter idem est vnione in tota specie. Similis autem est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>in differentia specifica constitutiua speciei. Aequalis autem ex vnione in quantitate perfectionali 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>paritate gradus. Sicut ergo vnum duplex est scilicet vel dictum ab vnitate: quod importat indiuisionem vni 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tatis: vel dictum ab vnione, quod importat indiuisionem vnius: &amp; secundum hoc diuersae relationes 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>communes causantur ab vno, vt iam habitum est supra: sic multum econtra duplex est: vel 
        impor<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tans diuisionem contrariam indiuisioni vnitatis: vel contrariam indiuisioni vnionis. Et hoc solum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>modo in creaturis. Nequaquam enim in diuinis inuenitur multum: sed vnum tantum. Et multum vtroque 
        mo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>do non est multum nisi quia est contentiuum per solam aggregationem plurium vnorum dictorum ab  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vnitate, vel plurium vnorum dictorum ab vnione. Non enim est multum nisi contineat plura vna 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dicta ab vnitate: ad quid sequitur diuersum, vel plura vna ab vnione dicta: ad quid sequitur inaequa 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>le &amp; dissimile. Indiuisioni enim vnitatis in creaturis quae est communitatis ad quam secundum 
        prae<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>dicta sequitur idem specie vel genere: opponitur diuisio multi ad quam sequitur diuersum specie 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; genere. Indiuisioni autem vnitatis in creaturis quae est singularitatis: ad quam sequitur identi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tas inter partem &amp; totum, prout est contentiua illius partis, opponitur diuisio multi: ad quam 
        seque<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tur diuersum inter totum &amp; eandem partem: prout est contentiua alterius partis. Totum eni secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est vnum &amp; idem cum qualibet partium. Alio autem modo multum &amp; diuersum a qualibet: secundum quod haec 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>patent ex praedictis iam. Similiter indiuisioni vnitatis quae est singularitatis, ad quam sequitur 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>identitas vnius ad seipsum: opponitur diuersitas inter plura numero. Indiuisioni autem vnio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nis siue vnitionis conformium in vno communitate ad quam sequitur in creaturis aequale &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>simile siue substantiale siue accidentale, opponitur diuisio in multo ad quam sequitur inaequale 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; dissimile. Secundum quod haec in parte patent ex praedictis, &amp; iam amplius patebunt in dicendis. Sic 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ergo concedendum est quod vnum &amp; multum circa contenta sub forma vnius &amp; multi 
        materia<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>liter vel quasi: sunt principia causatiua relationum communium. Et secundum hoc concedenda est vlti 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ma ratio ad hoc adducta. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e676">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod ab vno inquantum vnum non procedit nisi vnum &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Dico secundum iam dicta quod in vno &amp; multo est considerare formam vnitatis quae perfecte est in vno 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; diminute in multo: &amp; rem quasi materialiter subiectam formae huic: circa quam (vt dictum est) 
   <!--427.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="206-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vnum &amp; multum sunt principia causatiua relationum conmunium. Primo autem modo non est in illis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nisi vnum. Secundo autem modo sub illo vno secundum formam considerantur plura secundum materiam. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Vnum enim dictum ab vnitate singularitatis in substantia consideratione rationis deriuatur 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>secundum eandem formam &amp; sub eadem forma vnius in substantiam aliam &amp; aliam ratione etsi non 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>re tam in diuinis quam in creaturis. Et secundum hoc sequitur ad tale vnum in substantia relatio 
        commu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>nis identitatis simpliciter &amp; secundum rationem existens relatio. Et similiter in diuinis vnum dictum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ab vnitate singularitatis in quantitate &amp; qualitate. secundum eandem formam &amp; sub eadem forma 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vnius deriuatur consideratione rationis in quantitatem aliam &amp; aliam secundum rationem: &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>hoc sequitur ad tale vnum relatio communis aequalitatis &amp; similitudinis existens secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>inter diuinas personas, prout inferius declarabitur. Vnum autem dictum ab vnitate communitatis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>secundum eandem formam &amp; sub eadem forma vnius deriuatur per agens aut producens in substantiam aliam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>&amp; aliam re in creaturis, vt species in indiuidua. &amp; secundum hoc sequitur ad tale vnum in substantia 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>relatio communis identitatis specie aut genere secundum rem existens relatio. In vnum autem dictum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ab vnitate vnionis siue vnitionis vniuntur secundum eandem formam &amp; sub eadem forma vnius 
        con<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>formia secundum quantitatem &amp; qualitatem tam substantialem quam accidentalem in creaturis, differem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tia tamen re. Et secundum hoc sequitur ad tale vnum aequalitas &amp; similitudo substantialis &amp; accidentalis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quae sunt relationes secundum rem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e724">
        ⁋ Applicando ergo ad hoc propositum: dico quod ad vnum sequi aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>puta relationem communem, potest intelligi dupliciter. Vno modo semel accepto vno &amp; 
        formali<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ter. Alio modo ipso vno accepto pluries &amp; plurificato quasi materialiter: aut secundum rem, aut secundum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rationem. Primo modo accepto vno ad ipsum non sequitur vlla relatio communis, vt procedit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>argumentum &amp; bene. Ipso autem vno accepto secundo modo. secundum quem non procedit 
        argumen<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tum: ad ipsum sequuntur omnes relationes communes aequalitatis, identitatis, &amp; similitudinis. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>modo iam dicto. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e740">
        ⁋ Ad secundum &amp; tertium obiectum ex parte multi: Dico quod multum &amp; illud  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ad quod sequitur diuersum in substantia secundum eandem formam &amp; sub eadem ratione multi con 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tinet substantiam aliam &amp; aliam secundum rem. Puta diuersum quod est contrarium identitati 
        cau<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>satae ab vno in substantia dicto ab vnitate in alia singularitatis, est inter eadem indiuidua sub 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>eadem specie specialissima vt sunt aggregata sub forma speciei: non vt vnita in illa. Diuersum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vero contrarium identitati causatae ab vno dicto ab vnitate communitatis in forma speciei, est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>inter diuersas species vt sunt aggregatae sub forma generis: non vt sunt vnitae in substantia. Di 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>uersum vero contrarium identitati causatae ab vno dicto ab vnitate communitatis in forma 
        gene<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ris, est inter diuersa praedicamenta: &amp; quaecunque non sunt sub eodem genere praedicamenti: 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cuiusmodi sunt substantia, quantitas: deus &amp; creatura. Et hoc vt sunt aggregata in vnum collatio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ne intellectus. ldem enim &amp; diuersum vt generaliter accipiuntur circuneunt omnia entia: &amp; 
        ac<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cidit diuersis inquantum diuersa sunt quod in aliquo vno secundum genus aut speciem conueniunt 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quod tamen requiritur in differentibus. dicente philosopho. x. Metaphysicae. Omne ens aut diuer 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sum aut idem: quod autem differt ab aliquo, per aliquid differt: ergo necesse est vt aliquid sit per quid non  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>differant. &amp; supple. Hoc autem non requirunt diuersa. Vnde Commentator. i. Diuersum quod ope  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ponitur idem non est diuersum aliquo vt differens quod est differens &amp; conveniens. Omnia enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>duo entia aut sunt diuersa aut idem. Et sic duo indiuidua existentia sub eadem specie specialis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sima quae eadem sunt specie vt vnita in illa sub forma vnius, diuersa sunt numero vt congre 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>gata sunt sub illa sub forma multi. Consimiliter duae species existentes sub eodem genere quae  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>eaedem sunt genere vt vnitae sunt in illo sub forma vnius, diuersae sunt specie vt aggregatae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sub illa sub forma multi. Et duo differentia genere, puta quantitas &amp; qualitas, aut vniuersali 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ter non existentia sub eodem genere: puta deus &amp; creatura: quia sub nulla forma vnius vnium 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tur: nullo modo sunt eadem: quia tamen sunt aggregata inter se sub forma multi, sunt diuer 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sa. Multum autem ad quid sequitur inaequale in quantitate. secundum eandem &amp; sub eadem forma 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>multi continet quantitatem aliam &amp; aliam. Puta inaequale contrarium aequalitati causatae ab  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vno in quantitate est inter habentia inter se diuersas quantitates vt sunt aggregatae: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sub eadem specie quantitatis molis. Aequale enim &amp; inaequale non sunt nisi secundum 
        quantita<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tes diuersas sub eadem specie specialissima, puta linea est aequalis aut inaequalis lineae: non au  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tem superficiei aut corpori: neque alteri quantitati: &amp; quaelibet plura tam sub eodem genere quam  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sub diuersis generibus inaequalia sunt: loquendo de quantitate substantiali perfectionis. Omnia. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>enim entia creata inaequalia sunt inter se: siue sunt eiusdem generis siue diuersorum 
        gene<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>rum: &amp; sunt multum congregatione: &amp; sub sola specie specialissima est aequalitas 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>nis: sicut &amp; in sola specie specialissima est vera vniuocatio. Vnde accidit inaequalibus secundum perfe- 
   <!--428.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="207-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ctionem quod in aliquo vno secundum genus conueniunt: sicut hoc accidit diuersis inquantum 
        di<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>uersa sunt secundum iam dicta. Et quia numerorum multiplicatio procedens ab vno in infinitum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sic se habet quod semper vnus alteri est inaequalis: licet secundum species differens: oportet sentire 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quod inaequalitas non fundetur super numeros diuersos: neque causetur ab ipsis ratione 
        forma<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>rum quibus in specie distinguuntur: sed potius ratione vnitatum vt materiales sunt in illis:  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; vt omnes numeri conueniunt in forma vnitatis: per quam non sunt proprie nisi eiusdem spe 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ciei, differentes secundum gradus pluralitatis in vnitatibus: &amp; perfectionis in forma vnitatis. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>inaequalia inquantum inaequalia semper sunt vnum quadam aggregatione ipsorum 
        inaequa<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>lium inter se, non sub aliqua forma numeri vnius. Duo enim &amp; quatuor sunt inaequalia 
        inae<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>qualitate causata a multo plurium vnitatum existente in illis, non vt concurrentibus in 
        nu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>mero senario, sed vt in aggregatis per intellectum seorsum: nec vt duo secundum quod est 
        subdu<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>plum ad quatuor, &amp; sic inaequale illi, accipitur vt pars in illis quatuor: vel sicut pars bis 
        acci<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>pitur per intellectum: semel scilicet vtur pars existens in toto, &amp; semel vt per se. Et primo modo 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est inter duo &amp; quatuor relatio identitatis: qualis declarata est supra inter totum &amp; partem. 
        Se<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cundo autem modo est inter duo &amp; quatuor relatio inaequalitatis. Pars enim non habet 
        rela<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tionem ad totum inquantum pars, nisi identitatis &amp; diuersitatis, vt superius expositum est. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Et sic etiam semper ipsum inaequale in numeris continet maius &amp; minus. Omnis enim 
        nu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>merus remotior ab vno, est maior: &amp; propinquior est minor: &amp; omnis numerus ad 
        superio<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>res est minor, &amp; ad inferiores vsque ad vnitatem est maior. Sed maius in discretis proprie 
        ap<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>pellatur plus: &amp; in continuis omne nomen quod est maius a proprietate seruatur. Maius 
        au<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tem in quantitate perfectionis siue virtutis proprie appellatur magis: sed minus sub eodem no 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>mine in singulis inuenitur. Et inaequale in discretis excedens appellatur multum: &amp; 
        defi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ciens appellatur paucum. In continuis vero &amp; in quantitatibus virtutis excedens 
        appella<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tur magnum: &amp; deficiens paruum. Et in quantitate perfectionis (in qualitate accidentali specia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>liter) deficiens dicitur parum: vt parum calidum. Et recipit inaequale secundum excessum in 
        discre<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tis comparationem sic, multum plus plurimum: &amp; in continuis ac quantis perfectione sic, 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>magnum maius maximum. Inaequale vero secundum defectum recipit comparationem sic 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>paruum siue parum siue paucum minus minimum. In continuis enim gradus positiuus est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>paruum: in discretis autem paucum: communiter autem in vtroque parum. Comparatiuus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>autem gradus &amp; similiter superlatiuus non mutantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e881">
        ⁋ Sed est aduertendum quod multum in  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quantitate aequiuoce accipitur, prout idem est quod habens in se plura siue multitudinem: 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quemadmodum aliquid dicitur magnum quia habet in se magnitudinem: &amp; sic omnis 
        nu<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>merus est multum: &amp; sic multum non opponitur nisi vni. Alio modo accipitur prout est 
        ha<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>bens in se plura excedenter siue multitudinem excedentem. &amp; sic opponitur pauco: nec sic 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>est omnis numerus multus: sed aliquis est paucus. Tertio modo multum accipitur vt est in  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>se aggregatiuum multi excedentis &amp; pauci quod exceditur: &amp; sic solummodo ad ipsum 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>aequale quod opponitur priuatiue aequali. Sed secundo modo, scilicet vt opponitur pauco, 
        ad<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>huc multum dupliciter consideratur. Vno modo vt comparantur inter se praecise. Alio 
        mo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>do vt comparantur inter se respectu tertii. Primo modo omnis numerus maior est multum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>respectu minoris: &amp; omnis numerus est paucum respectu maioris: &amp; vnum est paucum 
        respe<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ctu cuiuslibet numeri: &amp; primum paucum simpliciter: binarius autem est primus numerus 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>paucus. &amp; dicuntur inter se relatiue multum &amp; paucum: atque continent sub se omnes 
        pro<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>portiones numerales quae primo &amp; per se sunt in discretis. Secundo autem per discreta sunt 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in continuis: inquantum scilicet discretum cadit in continuo: &amp; magnitudines numeri sunt 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum philosophum libro Posteriorum. Et sunt illae proportiones aut secundum rationem 
        numero<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>rum interminatam: sicut sunt multiplex, superpartiens, superparticularis: multiplex superpar 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tiens, multiplex superparticularis, &amp; eorum opposita: aut secundum rationem numeri 
        determina<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tam: vt sunt duplum, triplum, quadruplum, &amp; sic de caeteris, &amp; eorum opposita. Multum 
        au<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tem &amp; paucum si considerata fuerint respectu tertii: aut consideratur illorum comparatio inter se 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>respectu tertii quod vtrique eorum opponitur: cuiusmodi est aequale inquantum inaequale continet mul 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tum &amp; paucum. sic multum &amp; paucum opponuntur inter se contrarie, sicut abundans &amp; diminutum respa 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ctu aequalis cui opponuntur sub forma inaequalis. Aut consideratur illorum comparatio respectu 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tertii quod neutri opponitur: hoc modo multum dicitur relatiue ad paucum: quemadmodum multi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dicuntur esse in foro vno tempore respectu paucorum qui solent esse in illo alio tempore: &amp; pauci 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>dicuntur esse in ciuitate vno tempore respectu multorum qui solent esse in illa alio tempore: 
   <!--429.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="207-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Secundum quem modum multum dicitur magnum: &amp; mons paruus secundum philosophum in praedicamentis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e944">
        <lb ed="#Bb" n="2"/>⁋ Multum autem ad quid sequitur dissimile in qualitate. secundum eandem &amp; sub eadem forma multi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>continet qualitatem aliam &amp; aliam. Sed intellige illam formam multi non esse nisi aggregatio 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nem diuersarum qualitatum: puta dissimile contrarium simili: quod simile causatum est ab  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vno in qualitate dicto ab vnione: est inter habentia in se diuersas qualitates congregatas non  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sub vna specie specialissima: vt contingit secundum iam dicta in quantitate molis: sed sub eodem ge 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nere infimo, sub quo non continentur nisi species specialissimae: &amp; hoc loquendo de dissimilitu 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>dine accidentali. Dissimilitudo autem non est nisi secundum qualitates specialissimas: cuiusmodi sunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>album &amp; nigrum: non secundum species subalternas, cuiusmodi sunt album &amp; dulce. Loquendo autem  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>de dissimilitudine substantiali: illa non est proprie nisi inter diuersa in specie specialissima &amp; eo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dem genere. &amp; hoc inter quaslibet species econtrario diuisas sub eodem genere vsque ad genera 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>lissimum. Dissimile enim contrarium simili causato ab vno dicto ab vnione, communicans in forma 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>speciei specialissimae, est inter quaslibet diuersas species vt sunt aggregatae sub forma generis: non 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>dico vt sunt vnitae in illa. Circa illa autem quae sunt diuersorum generalissimorum inter se 
        compa<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>rata, nec dissimilitudo nec similitudo: sicut nec aequalitas nec inaequalitas, nata sunt fieri. Dissi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>militudo tamen substantialis inter deum &amp; creaturam potest dici fore. Et hoc licet sit creaturae ad 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>deum quaedam similitudo imitationis, vt tactum est supra. Inaequalitas autem non potest dici 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>fore proprie creaturae ad deum propter magnitudinis dei infinitatem &amp; creaturae finitatem. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>uia enim non est comparatio summi ad infimum: nec aequalitas imitationis creaturae ad deum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>otest dici: sicut dicitur similitudo: propter rationem assignatam in praecedenti quaestione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e989">
        ⁋ Apost 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>plicando ergo hoc ad medium argumentorum quo ad multum: Dico quod ad multum inquantum est 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vnum secundum aliquam formam specificam numeri: puta denarius secundum formam denareitatis: nulla rela 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tio omnino sequitur, sicut neque ad vnum semel acceptum &amp; formaliter. Per quod patet responsio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ad primum obiectorum de multo. Nec etiam ad multum pluries acceptum sequitur aliqua relatio 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>inquantum est multum &amp; replicatum sub eadem forma: sicut sequitur ad vnum pluries acceptum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sub eadem forma, vt iam dictum est. Et hoc quia replicatio alicuius sub eadem forma non est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nisi replicatio materialiter illius inquantum est vnum. Propter quod ad multum replicatum non  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sequitur relatio quia est multum: sed solummodo quia est vnum in forma multi. Et sic sequitur non  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>relatio inaequalitatis sed aequalitatis tantum. Sicut enim vnitas in quantitate est aequalis vnitati 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quia haec &amp; illa vnione sunt vnum: sic dualitas dualitati est aequalis: quia haec &amp; illa vnione sunt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vnum. Sicut enim haec vnitas &amp; illa vnitas in forma specifica vnitatis simpliciter vniuntur quia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quaelibet vnitas est vna: sic dualitas haec &amp; dualitas illa in forma specifica dualitatis vniuntur 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; in illa sunt vnum quia quaelibet dualitas est dualitas: &amp; sic de caeteris numeris. Sed quod ad  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>multum sequatur relatio contraria relationi quae sequitur ad vnum: hoc non est nisi inquan 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tum multum est vnum aggregatione tantum eorum quae sunt materialia in illo. Et sic ad multum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vt materialiter continet plura, &amp; hoc non nisi in forma quantitatis aut qualitatis differentia, 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sequuntur inaequale &amp; dissimile secundum modum iam expositum. Et sic secundum quod procedit 
        argumen<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tum &amp; bene: non sequitur inaequale ad duo &amp; quatuor prout vniuntur in multo quod est 
        sena<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>rius: neque dissimile ad album &amp; nigrum prout vniuntur in colore: sed prout ibi duo &amp; quatu 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>or se habent vt partes cuiusdam aggregati quod est multum continens ambo aggregatim &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>formaliter. Et similiter hoc album &amp; nigrum se habent vt partes cuiusdam aggregati quod est 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>multum continens ambo, vt iam expositum est in tertio modo multi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55876-d1e1039">
        ⁋ Ex quo patet 
        respon<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>sio ad secundo obiectum de multo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>