<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="71-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e850"> <!-- alias="vn58an-a9q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e850-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e850-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit auctor sacrae scripturae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e850-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>CIrca secundum arguitur: quod homo debet dici auctor huius scientiae: non  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ld eus. Primo sic. Ille debet dici auctor scientiae, cuius testimonio scientiae 
        cre<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ditur: quia secundum Augustinum: quod credimus debetur auctoritati. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>hominis testimonio creditur huic scientiae. ergo &amp;c. Probatio mediae est per 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>Augustinum. xi. de trinitate. vbi dicit. De inuisibilibus quae a nostro sensu 
        interio<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>re remota sunt his nos oportet credere, quid haec in illo incorporeo lumine 
        dis<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>posita didicere: illi erant homines, prophetae, apostoli, &amp; eorum successores. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e850-d1e128">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sic. Ille non dicitur auctor operis qui exemplar ostendit ad quod faciendum est: sed qui opus ad  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>exemplar describit. Sicut patet in artificiali imaginis descriptione: &amp; in scientiis philosophorum. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>de quibus dicit Apostolus. Roma. i. Deus illis reuelauit, quarum ipsi tamen auctores dicuntur: quia re 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>uelata descripserunt. Quare cum hanc scientiam deus solum reuelauit velut exemplar ad quod eandem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>descripserunt, auctores vere huius scientiae debent dici: ergo non deus. Quia deus filius siue Christus:  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>arguitur per Augustinum: qui dicit. xi. de ciuitate dei. ldem ipse deus &amp; homo prius per 
        pro<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>phetas: deinde per semetipsum: postea per apostolos: quantum satis iudicauit loquutus, 
        scri<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>pturam condidit quae canonica appellatur. Sed talis debet dici auctor: &amp; alii ministri. ergo  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp;c. Quia spiritus sanctus, videtur per illud quod dicitur. ii. Pe. i. Non voluntate humana 
        ali<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>quando allata est prophetia: sed spiritu sancto inspirati loquuti sunt sancti dei homines. 
        eius<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>dem autem inspiratione locuti sunt &amp; conscripserunt hanc scientiam: ille autem cuius 
        inspi<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ratione scientia conscribitur debet dici auctor eius. ergo &amp;c. Quia pater: arguitur per illud quod  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dicitur loannis. vii. a Christo. Mea doctrina non est mea: sed eius qui me misit. Qui illum misit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>pater est: doctrina ergo Christi principaliter est patris. cuius principaliter est doctrina, ille 
        au<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ctor eius est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e850-d1e164">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod in artificialibus vbi est vnus artifex qui opus dirigit &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>regulat: &amp; alius manu opeans secundum regulas ab artifice traditas: manu opeans non dicitur auctor 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>operis: sed artifex. Maxime ob hoc, quia hic rationes &amp; regulas operandorum nouit: ille autem non: vt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dicitur in primo Metaph. Similiter ergo erit in aliis artibus &amp; scientiis. quod secundum quod describens 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>artem nouit vel non nouit regulas artis. secundum hoc debet dici auctor artis: vel non auctor: vt ille 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>qui per se nouit rationes &amp; regulas artis: quas alteri describendas dictat &amp; proponit: &amp; quid eas de se 
        no<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>uit, debet dici auctor principalis &amp; primus scientiae: non autem qui eam immediate describit. Nunc 
   <!--157.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="71-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>autem ita est quod rationes &amp; regulas huius scientiae solus deus per se &amp; de se nouit: nec potuit 
        cre<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>atura vlla ex puris naturalibus ad eas attingere: sed solum secundum regulas &amp; rationes eius sibi in  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>spiratas a deo prophetae &amp; apostoli eam conscripserunt: &amp; conscribere potuerunt. Secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Augustinus in principio super Ioan. circa expositionem illius. In principio erat verbum. Dicere 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>(inquit) vt est quis potest: audeo dicere fratres mei: nec ipse forsitan loannes dixit vt est: sed vt 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>potuit: quia de deo homo dixit: &amp; quidem inspiratus a deo. Sed tamen homo quia inspiratus, 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>dixit aliquid. Si non inspiratus esset: dixisset nihil. Quia vero homo inspiratus: non totum quod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est dixit: sed quod potuit homo dixit. Et vt hoc intelligatur esse generale in omnibus 
        docto<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ribus &amp; scriptoribus sacrae scripturae: continuo subiungit. d. Erat enim iste loannes de illis 
        mon<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tibus: de quibus scriptum est. Suscipiant modotes pacem populo: &amp; colles iustitiam. Quae est iustitia quam 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>colles accipiunt: fides: quia iustus ex fide viuit. Montes sunt excelsae animae. Colles sunt paruulae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>animae. Non autem acciperent minores animae fidem: nisi maiores animae quae montes dictae sunt:  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ab ipsa illustrarentur: vt possint puulis traiicere quod possint capere. Solus ergo deus proprie potest 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dici auctor huius scientiae. Quia tamen vt dicit ibidem, per homines ministratae sunt scripturae, qui  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>eas conscripserunt, &amp; contemplati sunt ipsam sapientiam quantum potuit humanis cordibus 
        con<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tingi: &amp; sic regulas artis huius quam conscripserunt, persectissime intellexerunt: sicut inferius 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>amplius declarabitur: non solum organa &amp; canalia: vt per quae transierunt verba huius scientiae: 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>aut tamquam manu artifices siue pictores inquantum ipsam conscripserunt: immo veri licet secundarii 
        de<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>bent dici auctores ex thesauro artis sibi infusae eam describentes. Sicut descripserunt philosophis 
        ar<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tesi ex thesauro artis a se acquisitae. Reducitur autem auctoritas huius scientiae ad diuinam 
        au<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ctoritatem: non philosophicae: licet omnes quadam illustratione diuina sunt acquisitae: vt dictum est supra 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quia ista sine omni humani ingenii cooperatione primo habita est ex sola auctoritate diuinae in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>pirationis. Scientiae autem philosophicae non sine cooperatione humani ingenii in sua prima inuentione.  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Vnde &amp; quo ad hoc infallibilis est veritas huius scientiae: quia habetur ex sola diuina auctoritate:  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Fallibiles autem sunt in pluribus scientiae philosophicae: quia dependent ab inuestigatione rationis humanae. 
        Pro<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>pter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. super Ge. quod maior est huius scientiae auctoritas quam omnis humani ingenii 
        per<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>spicacitas. Intantum etiam dependet veritas huius scientiae a diuinae auctoritatis inspiratione: vt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non solum homines conscribentes hanc scientiam per inspirationem conciperent sententias 
        conscri<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>bendas: sed etiam verborum qualitatem ac formam. Secundum quod dicit Gl. super illud. ii. De. i. Non voluntate 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>humana allata est aliquando prophetia &amp;c. Attendite (inquit) prophetico sermoni. Nam a deo est. Quod  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>potest probari: quia prophetia non est talibus verbis &amp; tali modo locutionis scripta quali 
        vtun<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tur homines in locutione sua: &amp; quali seculares literae sunt compositae. Et vere non erat locutio 
        pro<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>phetarum secundum suam vel audientium: sed secundum voluntatem spiritus sancti qui loquebatur in illis. 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Sicut enim in prophetarum potestate non erat semper hre spiritum, semper futura praedicere: lta non erat pote 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>statis eorum vt quaecumque vellent, docerent. Sed ea sola docebant quae a spiritu didicerant. Deus igitur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>principalis &amp; solus vere est auctor huius scientiae: licet per hominem sit descripta: vt possit quo  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ad hoc homo dici auctor eius secundarius &amp; ministerialis. Et quod deus principalis auctor dicitur huius scientiae, hoc 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>diuersimode attribuitur toti trinitati &amp; singulis personis in trinitate. Dicitur enim auctor 
        princi<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>palis deus trinitas: quia actio reuelationis siue inspirationis, eo quod est respectu creaturae, 
        commu<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>nis est toti trinitati. Sed quia hoc quod agunt filius &amp; spiritus sanctus: sicut &amp; hoc quod sunt, habent 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>a patre: ideo principalitas auctoritatis huius scientiae: sicut &amp; cuiuslibet alterius diuini opeis, 
        attri<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>buenda est deo patri. Secundum quod dicitur Matth. xvi. Caro &amp; sanguis non reuelauit tibi: sed pater meus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>qui est in caelis. vbi dicit Gl. Qui illuminat mentes sanctorum. Ipsa autem scientia quae per reuelationem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>conscripta est: quia appropriatur filio: &amp; similiter ipsa reuelatio: quo ad hoc principalis auctoritas 
        hu<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ius scientiae attribuitur filio. Ipsa etiam reuelatio quia non nisi ex dono procedit: quod 
        appropria<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tur spiritui sancto: quo ad hoc auctoritas haec attribuitur spiritui sancto. Et secundum hoc diuersi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>mode deo attribuitur auctoritas huius scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e850-d1e291">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod hominis testimonio creditur in hac scientia: dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quod verum est: sed non propter se: sed propter diuinam auctoritatem circa ipsum: manifestantem se in signis 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; miraculis. Secundum quod dicitur Matthicorum. vlti. Illi autem profecti praedicauerunt vbique domino cooperante: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sermonem confirmante sequentibus signis. Et ideo non ipsi auctoritas attribuenda est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e850-d1e302">
        ⁋ Ad 
        se<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>cundum: quod non est auctor ostendens exemplar operis: sed opeans iuxta illud: dicendum quod verum 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est quando est ostendens exemplar purum: nec ondit regulas operandi: sed eas habet penes se 
        ope<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>rans. Sicut cum pictori ostenditur imago: ad quam ipse aspiciens per artem depingendi quam  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>habet penes se, depingit consimilem. Sic &amp; philosophis ostensum est exemplar creaturae factae 
   <!--158.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="72-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>secundum artem diuinae legis: in qua animaduerterunt rationes &amp; regulas artium philosophicarum de crea 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>turis. Et ideo licet deus illis reuelauit, exemplar creaturae eis ostendendo, &amp; naturalem 
        indu<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>striam inuestgandi tribuendo: etiam forte cum hoc &amp; eos radio lucis increatae illustrando: sine quo 
        ve<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ritas conspici non potest, vt habitum est supra: proprie tamen dicuntur auctores suarum scientiarum: quia rationes 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>suarum scientiarum eis explicite sine propriae indagationis industria non reuelauit: Sicut reuelauit 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rationes huius scientiae prophetis &amp; aphilersolis. Et ideo auctores huius scientiae principales dici non possunt:  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sicut dicuntur philosophi suarum scientiarum. Aliae rationes patent iuxta dictam determinationem.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>