<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="76-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e923"> <!-- alias="vn58an-a11q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e923-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e923-Hd1e107" type="question-title">Utrum solus deus sit doctor theologiae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>CIrca primum arguitur quod solus deus sit doctor sacrae scripturae. Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dicit. iiii. de doct. Christana In ipsis hominibus &amp; angelis nemo recte discit quae 
        per<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tinent ad viuendum cum deo, nisi fiat a deo docilis. docilis a deo nemo fit nisi 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>deo docente quae pertinent ad viuendum cum deo. quae pertinent ad viuendum cum deo sunt 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ea quae sunt sacrae scripturae. ergo quae sunt sacrae scripturae nemo discit nisi deo 
        do<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>cente. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. qui non potest in minus non potest in id quod est magis. 
        Mi<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>nus est docere quam discere: quia docens debet esse in actu eius ad quod est discens in  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>potentia. sed homo ex se non potest hanc scientiam discere: sed quod eam discat hoc habet ex deo, vt 
        vi<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>debitur infra. ergo quod eam doceat non potest homo ex se: sed hoc solum est dei docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e139">
        ⁋ Con- 
   <!--168.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="77-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tra est illud Eph. iiii. Et ipse dedit alios pastores &amp; doctores in aedificationem corporis id est ecclesiae 
        in<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>structionem. &amp; hoc non nisi in hac scientia de qua ibi loquitur. ergo &amp;c. i. Et. Timo. ii. dicit Apostolus 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vocans se doctorem huius scientiae. Veritatem dico non mentior, doctor gentium in fide &amp; veritate.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e152">
        <lb ed="#Ba" n="4"/>⁋ In hac quaestione an deus doceat hanc scientiam non est dubium: sed in hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>dubitatio maior an homo doceat ipsam: &amp; quomodo eam deus doceat in omni actu discendi: &amp; quo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>modo homo. Ad quorum intellectum sciendum iuxta superius determinata, quod deus dicitur 
        doce<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>re in quolibet actu discendi etiam in illis quae naturaliter cognosci possunt: qui a instrumenta 
        na<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>turalia discendi menti humanae ministrat, quibus omnia etiam quae naturaliter sunt cognoscenda discit 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>&amp; rerum veritates cognoscit. inter quae sunt intellectus possibilis &amp; lumen agentis: &amp; maxime 
        effi<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>gies primae veritatis praesidens menti, vt supra expositum est. Ad discendum autem ea quae sunt super 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>naturaliter cognoscenda, vt sunt ea quae sunt fidei &amp; huius scientiae ista non sufficiunt per se: 
        secun<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>dum quod sufficiut ad discendum illa quae naturaliter sunt discenda. Immo cum his requiritur lumen 
        su<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>perius infusum amplius illustrans: vt sub illo verum supnaturale discere possit: quod nequaquam discere posset 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>sub solo lumine naturali intellectus &amp; communi praesidentia primae veritatis. Tale autem est lumen 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>fidei in cognoscendo ea quae sunt fidei: &amp; si aliquid sit superius cognoscibile ad quod lumen fidei non 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sufficit ad veritatem illius perspiciendam, adhuc secundum quod infra videbitur, illustratio aliqua 
        cla<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>rior &amp; superior requiritur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e185">
        ⁋ Et tunc dicendum ad quaestionem. cum sacrae scripturae veritas excedit no 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>titiam naturalis rationis: quia est de eis quae sunt fidei, vt dictum est supra: &amp; etiam dicetur infra 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad quorum notitiam deus lumen fidei supernaturale infundit menti humanae, sub quo naturale 
        iu<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>dicatorium illustratur intantum vt sufficiat in illis veritatem perspicere: sicut ergo in scientiis naturalibus 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dicitur solus deus docere maxime praesidendo menti, vt dictum est supra: similiter dicetur solus deus docere hamno 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>scientiam menti imprimendo lumen fidei, vel aliquam aliam illustrationem in ea faciendo, quae vt 
        in<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>fra dicetur sufficiat ad veritates credibilium menti humanae manifestandas. Sed ex parte hominis in 
        discen<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>do hanc scientiam &amp; alias aliter contingit &amp; aliter. In scibilibus enim scientiarum rerum naturalium 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>homo ex rebus naturalibus mediantibus sensibus colligere potest notitiam terminorum, &amp; per se ex illis forma 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>re conceptus complexos: in quibus per ea quae naturaliter sibi indita sunt, assistente generali illustratione 
        diui<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>na, de quae dictum est supra: cognoscere potest veritatem primorum principiorum. ex quibus vlterius potest elicere 
        noti<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tiam posteriorum. Et ideo determinatum fuit supra, quod homo per se sola inuestigatione ex puris naturalibus sine omni 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>doctore existente potest sibi acquirere scientiam rerum naturalium: &amp; omnium eorum quae subsunt 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>iudicio naturalis rationis. In doctrina autem huius scientiae secus est, quamquam enim terminos incomplexos 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>credendorum cognoscit homo per se antequam potest aliquod complexum ex illis credere: qui enim prius 
        ni<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>hil intelligit credere non potest: vt qui non intelligit generali notitia quid homo, quid pati, quid  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Christus, non potest credere Christum hominem passum. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> A de trinita. 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Credimus dominum lesum Christum natum de virgine quae Maria vocatur: quid autem sit virgo, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quid nasci: &amp; quid sit nomen proprium non credimus: sed prorsus nouimus. Complexiones tamen 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>determinatas credibilium particularium non potest homo per se sibi formare, vt in eis discernat 
        ra<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tio an consentiendum eis sit an non, etiam suscepto habitu fidei. nisi cum hoc articuli ei ab aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tanquam credendi proponerentur &amp; suaderentur: &amp; hoc vel adeo interius per inspirationem: sicut Paulo 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>inspirauit notitiam Euang. aut ab homine vel ab angelo exterius per praedicationem &amp; sacrae 
        scri<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>pturae instructionem. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ser id est super Ioan. Per homines ministratae sunt scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>nisi enim ista dicerent, vnde omnino cogitaretis non inueniretis. Et licet deus possit interiori 
        inspi<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ratione sufficienter instruere in eis quae fidei sunt &amp; sacrae scripturae: vult tamen illud fieri per 
        homi<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>nem quantum per ipsum fieri potest. vnde nec vult hoc per angelum facere vt homini reuerentiam 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>aliquam exhibendam ostendat: &amp; homines fortius vinculo charitatis coniungat. lgitur quia sacram 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scripturam ordinate &amp; distincte proponere, &amp; omnino ea quae sunt fidei docere est quodammodo:  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>modo quo homini docere competit, vt dictum est supra: concedere oportet quod hominem contingit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>aliquo modo hanc scientiam docere sicut &amp; alias. Quia tamen eius non est intellectum ad 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>dum aliquo modo illuminare: sed solius dei, multo quodminus in hac scientia quam in aliis: quo ad hoc 
        sim<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>pliciter solius dei est docere hanc scientiam: sicut &amp; quamlibet aliam: &amp; multo specialius, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> postquam dixit quod per homines ministratae sunt scripturae, dicens. Nisi enim ista dicerent 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vnde omnino cogitaretis non inueniretis. immediate adiunxit vocando scriptores sacrae scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>montes. Ergo ex modotibus (inquit) venit nobis auxilium vt ista audiretis: sed nondum potestis 
        intelli<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>gere quod audistis: inuocate auxilium a domino qui fecit caelum &amp; terram: quia montes sic potuerunt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>loqui vt non possent ipsi illuminare: quia &amp; ipsi illuminati sunt audiendo. loannes qui supra 
        pe<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>ctus domini discubuit, de pectore domini bibit quod nobis propinaret: Sed propinauit verba, intellectum 
   <!--169.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="77-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>autem inde debes capere vnde &amp; ipse bibebat qui tibi propinauit, vt inde impleas pectus, vnde impleuit 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ille. Hic etiam dicit Orige. super Exo. Quis est ille quem replet deus illo spirimum quo repleuit Moysen &amp; Aaron 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vt eodem spiritu illuminatus possit quae per illos sunt gesta disserere: Aliter enim non arbitror 
        expla<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>nari, nisi eodem spiritu quo gesta sunt disserantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e292">
        ⁋ Dicendum igitur quod simpliciter solus deus docet hanc 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>scientiam, quia ipse solus dat eam intelligi, quod est proprie eam docere. vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem. ser. vii. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Nemo dicat quia alius dedit legem &amp; alius docet eam. Ipse enim illam docet qui eam dedit. Quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aliquid autem vt dictum est: non solum deus docet eam hominem: immo etiam &amp; homocrio, quod &amp; 
        po<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>test angelus facere, licet alio modo quam deus, vt dictum est supra de modo docendi simpliciter. Et hoc 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>est quod dicit Aug. primo de doctri,. christiana. Cornelium Centurionem quamuis exauditas 
        oratio<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>nes eius &amp; eleemosynas respectas ei angelus nunciauit, Petro tamen traditum scimus imbuendum  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per quem non solum sacramenta perciperet, sed etiam quid credendum, quid sperandum, quid diligendum  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>esset: audiret. Et poterant vtique omnia haec per angelum fieri, sed abiecta esset humana conditio, si per 
        ho<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>mines hominibus deus verbum suum ministrare nolle videretur. Quomodo enim verum esset quod dictum est: 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>Templum dei sanctum est quod estis vos: si deus de humano templo responsa non redderet, &amp; totum quod 
        homi<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>nibus discendum tradi vellet, de coelo atque per angelos personaret: Deinde ipsa charitas quae sibi homines 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>inuicem nodo vnitatis astringit, non haberet aditum refundendorum &amp; quasi miscendorum sibi 
        animo<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>rum, si homines ab hominibus nihil discerent. Et certe spadonem illum qui Esaiam prophetam legens non 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>telligebat, neque ad angelum sed ad apostolum misit: neque per angelum ei id quod non intelligebat expositum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>aut diuinitus in mente sine hominis ministerio reuelatum est: sed potius suggestione diuina missus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>est ad eum: seditque cum eo Philippus qui nouerat Esaiam, prophetam, eique humanis verbis &amp; lingua quod in  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>scriptura illa tectum erat aperuit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e335">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>⁋ Ad primum in oppositum quod nemo discit hanc scripturam nisi fiat a deo docilis 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dicendu quod verum est interius ad intellectum huius scientiae illustrando &amp; lumen fidei 
        infunden<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>do. per hoc tamen non excluditur ministerium hominis per quid docet exterius vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e923-d1e344">
        ⁋ Ad secundum  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quod homo non potest ex se discere hanc scientiam, quare neque docere: dicendum quod verum est sine adiutorio 
        in<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>teriori diuini luminis. nihilominus tamen per hoc non excluditur quin homo ministerialiter doceat exte-
   <!-- accidental break in 27 and 28; images lines need to be combined -->
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rius: Semper tamen deo 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>principaliter docente interius in omni actu docendi vt dictum est supra.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>