<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="160-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1919"> <!-- alias="vn58an-a27q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1919-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1919-Hd1e107" type="question-title">Quid sit vita in vivente et quid nominet <unclear>ibi</unclear>
      </head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e113">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>CIrca primum arguitur: quod vita nominet in viuente essentiam vel naturam a 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>qua egreditur actus qui dicitur viuere. Primo sic. sicut se habet essentia ad  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>esse: sic vita ad viuere, per locum a coniugatis. ergo permutatim sicut se 
        ha<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>bet viuere ad esse: sic vita ad essentiam. Sed secundum philosophum in secundo de 
        anima<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>viuere viuentibus est esse. ergo &amp; vita in viuente est ipsa eius essentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e126">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>cundo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in Elenchysicaem quod anima &amp; vita sunt idem: sed anima nominat  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>naturam &amp; essentiam quandam quae dat esse ei in quo est. vt dicitur in secundo de anima. ergo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vita nominat naturam &amp; essentiam quandam quae dat viuere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e139">
        ⁋ Tertio sic. si vita non esset ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>essentia: tunc ipsa essentia esset prior vita. cuiuslibet autem essentiae virtus propria &amp; 
        determina<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ta est: &amp; similiter operatio. secundum philosophum in fine. iiii. Meta. ergo posset esse aliqua operatio substantiae 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>viuentis an viuere. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e148">
        ⁋ Quarto sic. illa natura est per essentiam actu vita: quae 
        per<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ficit in composito id quod est potentia vita: quia actus rndet potentiae. Aia autem per suam essentiam est actus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>potentia vitam habentis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e155">
        ⁋ Quinto sic. si vita non esset ipsa rei essentia, tunc posset deus sepera 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>re a substantia viuente suam vitam vt esset sine vita: quod est impossibile: quia definendo viuere desinit esse. 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e162">
        ⁋ Sexto sic. viuere non procedit in viuente nisi a vita. &amp; procedit in animato a substantia animae inquam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tum est actus animati. secundum philosophum. ii. de anima. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e167">
        ⁋ Septimo sic. viuens &amp; non viuens 
        diffe<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>runt essentialiter: &amp; non nisi per vitam &amp; eius carentiam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e172">
        ⁋ Quia autem viuere non sit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>operatio in re: vt actus primus qui est esse: arguitur primo sic: quia tunc omne ens viueret. 
   <!--335.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="160-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e182">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Secundo sic. esse non est per se nisi suppositi. viuere per se, &amp; primo est animae: quae non 
        subsi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>stit nisi in supposito. Vnde dicit philosophus. v. Metaph. Homo est viuus per se, quia anima est vera pers 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>hominis: &amp; in ea est vita primo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e191">
        ⁋ Tertio sic. in Christo per mortem corruptum fuit 
        vi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>uere hominis: sed non esse existentiae eius: quia illud erat suppositi, quod mansit in sua existentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e196">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Quia autem sit actus secunds vt motus aliquis in re: arguitur per id quid dicitur in lii. de motu cordis. Viue 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>re est seipso moueri. ergo si viuere est moueri, sequitur (vt videtur) quod vita sit motus, a 
        coniuga<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tis. Motus autem actio quaedam est siue operatio egrediens ab agente. ergo &amp; vita similiter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e205">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Item philosophus dicit in viii. Physicae. quod motus est vita naturaliter existentibus. Motus autem vt prius 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>est actio siue operatio, quae non est substantia vel essentia rei. ergo similiter &amp; vita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e212">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>⁋ Ad sciendum quid sit vita, primum oportet scire quatuor. Quorum primum est, quae  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; qualia entia dicantur esse viuentia. Secundum, quid est viuere. Tertium, quomodo vita se habet 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ad viuere. Quartum, quomodo vita &amp; viuere se habent secundum gradum &amp; ordinem circa diuersa 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>viuentia. Sed de hoc dicetur in sequenti quaestione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e223">
        ⁋ Circa primum istorum sciendum quod in aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>percipimus actum vitae qui est viuere, &amp; ei iudicamus vitam inesse: quia percipimus in eo motum 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>siue operationem per seipsum &amp; ex seipso &amp; in seipso. Propter quod dicit philosophus in principio libri de 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>plantis. Vita in animalibus &amp; plantis. inuenta est, in animalibus manifesta apparens, in plantis 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vero occulta non euidens. &amp; hoc ideo, quia opera vitae propter quae animalia iudicantur viuere: vt 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>telligere, sentire, moueri secundum locum, aperta sunt &amp; manifesta. opera vero vitae quibus plantae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>iudicantur viuere, occulta sunt: non aperta: vt sunt vti alimento siue nutriri: &amp; detrimentum 
        ha<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>bere &amp; augmentum. Vnde dicit philosophus ibidem. Ad huius vitaes scilicet in plantis) assertionem multum necesse est 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>inquisitionem praecedere. Non autem per huiusmodi actus tale ens iudicatur viuere nisi quia praesupponunt vitam 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; viuere: cuius ipsi sunt signa nobis manifesta. Quare cum huiusmodi actus sunt omnes actus secundi in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quolibet viuente: necesse est quod viuere ponamus praecedere in viuente omnes actus secundos. Quare cum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>vt patet ex modo significandi &amp; intelligendi significatum eius quod est viuere, ipsum significat 
        ra<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tionem actus vt agere: &amp; non potest esse actus vt agere secundus, vt dictum est: igitur manifestum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>est quod oportet ipsum ponere actum vt agere primum: cum non sit actus: quin sit primus aut 
        secun<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>dus. Vnde etsi hoc nomen viuere aliquando transumitur ad significandum huiusmodi actum secundum in  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>creaturis. secundum philosophum. ii. de anima, Multipliciter dicto ipso viuere: si vnum aliquid horum insit: viuere 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ipsum dicimus, vt intellectus sensus motus secundum locum, ad haec &amp; motus secundum alimentum, 
        augmentum<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>&amp; detrimentum: non tamen imponitur hoc nomen viuere ad significandum primo &amp; principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aliquod illorum. Non enim illa dicuntur esse viuere quaedam: nisi quia sunt actus quidam secundi: qui solum 
        ha<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>bent esse in viuente, consequentes actum primum qui est viuere: vnde vt dictum est, per illos tamquam per 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>actus secundos manifestatur nobis inesse actus primus quid est viuere: licet quidam idcirco hoc opi 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>nati sunt: &amp; hoc solummodo de motu secundum locum: ex quo manifestius quam ex alio actu secundo  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>apparet res mota ex se viuere. secundum quod dicit Rabi Moyses li. i. c. xlv. Non ascendit in cor gentis 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>de ratione vitae nisi motus. &amp; quicquod non mouetur motu locali voluntario non viuit: licet 
        mo<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tus non sit de esse viui: sed accidens fixum in eo. Nec solum transfertur viuere ad illos actus 
        conse<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>quentes vitam: sed etiam ad actus &amp; modos nostros conversandi. secundum quod philosophus distinguit in primo 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Ethicorum vitam voluptuosam, actiuam, &amp; contemplatiuam. secundum etiam quod beatitudo dicitur vita quaedam:  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; breuiter omnis ritus conuersandi: maxime cum est delectabilis in modum naturae. Vnde &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>econtra mors quaedam dicitur vita misera: dicitur etiam vita fides iusti: &amp; ars in artifice quia est 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>principium artificiati: dicitur etiam vita quaedam: &amp; plurima alia huiusmodi: &amp; a quolibet modo vitae dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>res viuere. Restat ergo quod viuere sit in re vt actus primus quid est agere: &amp; cum ille non est nisi ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>esse, sequitur dictum philosophi: quod viuere in viuentibus non sit nisi ipsum eorum esse. non quod viuere 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sit synonymum cum esse: &amp; omnino idem re &amp; ratione: tunc enim omne ens diceretur viuere: sed vi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>uere dicit quendam determinatum modum essendi, sub ratione scilicet maioris perfectionis quam 
        impor<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tet ratio essendi simpliciter: &amp; hoc tam in deo quam in creaturis. Est enim viuere quoddam esse 
        nobi<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>le includens in se rationem esse simpliciter: sicut determinatum confusum. Vnde licet esse in deo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>includat tanquam confusum ratione sui nominis omnes diuinas perfectiones, vt dictum est 
        su<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>pra, &amp; infra amplius videbitur: ratio tamen maioris perfectionis importatur in deo nomine 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>viuere quam nomine esse: &amp; secundum rationem nostram intelligendi: etiam in deo rationem 
        perfectio<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>nis cuiusdam viuere addit super esse. Et differunt in deo viuere &amp; esse secundum rationem tantum: in crea 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>turis vero secundum intentionem. Propter quod in creaturis libro de causis dicitur esse haberi per 
        crea<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tionem: viuere vero per ipsius esse informationem: eo quod ratio esse prima est. Et ideo oportet eam 
   <!--336.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="161-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>in creatura procedere ex nihilo nullo praesupposito: viuere autem quasi ex esse educi: licet re, viuere &amp; esse 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>idipsum sint in eodem. Sic ergo patent prima duo: qualia. scilicet entia debeant dici viuentia, &amp; quid sit 
        vi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>uere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e326">
        ⁋ Restat ergo tertium, quo scilicet se habeat vita ad viuere: nec est in hoc aliqua dubitatio nisi an vita sit 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ipsa essentia cui convenit viuere. Si enim non sit ipsa essentia: sed consequens ipsam: &amp; clarum est quod non sequitur 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>post viuere: quia nihil viuit nisi vita: viuere autem est esse quoddam, vt dictum est: esse autem immediate sequitur essentiam, 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vt primus actus in ea: oportebit ergo ponere quod ipsum viuere sit vita &amp; econverso. Quia autem non possit poni 
        vi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>ta fore ipsa rei essentia, patet sic. si enim ipsa essentia creaturae ex se essentialiter esset vita: cum esse potest absolui:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>&amp; similiter viuere ab intentione essentiae cuiuslibet creaturae, vt est essentia: quia de se vt alibi determinatum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>est: non est determinata neque ad esse neque ad non esse: tunc substantia rei ratione qua substantia est secundum se 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>esset vita quaedam absque eo quod ei conveniat esse aut viuere: quod omnino est impossibile. licet enim viuere posset 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>absolui a viuente: non tamen a vita: quia secundum communem vsum loquendi vita nulli attribuitur nisi 
        exi<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>stenti in effectu: &amp; nulli existenti in effectu attribuitur vita nisi eidem attribuatur viuere. Quod ergo per essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>suam est vita, per essentiam suam est in effectu, &amp; viuere necesse est: &amp; hoc est solus deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e350">
        ⁋ Absolute ergo dicendum quod 
        vi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ta est in re viuente: &amp; quod necesse est vt sit ipsa opeatio quae est actus primus: &amp; esse nobile: sicut est &amp; ipsum viuere 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quemadmodum cursus in currente non est aliquid re vel intentione aliud quam ipsum currere: &amp; differunt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>solum secundum rationem: propter diuersum modum significandi &amp; intelligendi vnum per modum habitus: 
        al<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>terum vero per modum agere. Et quia omnia argumenta supinducta contraria sunt iam dictis, ideo ad 
        singu<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>la respondendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e363">
        <lb ed="#Ba" n="19"/>⁋ Qui ergo arguitur primo quod vita est essentia, quia viuere est esse: Dicendum quod hoc 
        ve<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>rum est in deo: quia in deo non intelligitur essentia tanquam aliquod subiacens ipsi esse: sed tanquam quid est ipsum esse: quia 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>essentia dei est ipsum esse eius, differens solum ratione ab ipso: quemadmodum cursus &amp; currere, vt habitum est 
        su<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>pra. Est igitur in deo prima ratio conceptus, ipsum esse sub ratione esse: quia absoluto modo significat &amp; vt 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>agere quoddam. Secunda vero ratio eiusdem conceptus in ipso est essentia sub ratione essentiae: quia significat 
        mo<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>do absoluto id quod esse: sed sub ratione habitus. &amp; principalius deo attribuitur ratio actus quam habitus: quia 
        nobi<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>lior est secundum Philosophum. Tertia vero ratio conceptus eiusdem in deo est viuere sub ratione viuere: quia significat esse 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sub ratione cuiusdam nobilitatis quasi determinatum: &amp; hoc sub ratione actus: &amp; ita quasi addat aliquid secundum ratio 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>nem intelligendi super rationem esse &amp; essentiae. Quarta vero ratio eiusdem conceptus in deo est vita sub ratione vitae:  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quia significat id quid viuere in deo, sed sub ratione habitus: sicut &amp; essentia id quod esse. Et post istas quaetuor rationes 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sequuntur secundum rationem intelligendi rationes attributorum diuinorum: &amp; ita verum est in deo quod vita est essentia 
        si<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cut viuere est esse. In creaturis vero hoc non est verum: quia in creatura intelligitur essentia tanquam aliquid 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>subiacens ipsi esse: quod de se per indifferentiam se habet ad esse &amp; ad non esse in effectu: immo quod quantum ex se 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>est, non habet nisi non esse. &amp; vt magis proprie loqmur ex se non habet vllo modo esse. Esse autem habet non nisi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ab alio: ita quod natura prius habet ex se non esse quam esse ab alio: &amp; se habet per indifferentiam ad esse &amp; non esse 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>neutrum eorum includens in suo intellectu. Et ita sicut in creatura non possum dicere quod essentia sua est ipsum esse: 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>non econverso: immo supra essentiam esse est ei acqusitum: sic non possum dicere quod vita eius sit ipsa eius essentia, quia 
        vi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ta eius re est ipsum viuere eius: &amp; ita ipsum esse eius vt patet ex dictis, differens solum ratione ab ipso viuere: licet 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>differat intentione ab ipso esse: ab essentia vero &amp; re quemadmodum respectiuum ab absoluto: &amp; etiam ratione &amp; in 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tentione: licet nullam rem absolutam addit eidem, vt iam dicetur. Et sic in creatura nullo modo est verum dicere quod essentia 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>eius est vita: immo si viuit: vita ei acquisita est sicut suum esse. Et sic patet quod exemplum quod aliquando posuimus 
        su<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>perius, quod in creatura differunt ens eentia &amp; esse sicut currens cursus &amp; currere: non omnino importat 
        similitudi<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>nem. Licet enim ens in creatura est essentia participans esse: sicut currens est substantia participans 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cursum, quo ad hoc quod cursus est extra naturam substantiae: &amp; esse extra naturam essentiae: licet non 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quo ad hoc quod cursus est accidens reale absolutum in currente: esse autem non sic: sed solum rationem accidentis 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>habet, inquantum essentia creaturae in se quantum est de se, non includit rationem ipsius esse: 
        essen<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tia tamen &amp; esse in creatura non sic se habent sicut cursus &amp; currere: nisi quo ad hoc quod esse non est res aliqua ab  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>soluta addita essentiae creaturae qua dicitur esse: &amp; cursus est idem re quod currere. Intentione tamen non 
        dif<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ferunt omnino cursus &amp; currere: quia cursus id quod est in natura &amp; essentia sua, non est nisi actus 
        suc<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>cessiuus currendi: sed ratione sola: sicut abstractum &amp; concretum. In creatura autem essentia &amp; 
        es<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>se: non sola ratione differunt vt habitus &amp; actus: sed etiam intentione: quia essentia id quod est in natu 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ra sua ex se non est ipsum esse neque participat eo. Vnde magis competens simile est de eo quod est 
        lu<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>cens lux lucere: maxime si ipsa lux ponatur sepeata &amp; in se lucens: &amp; lucere ponatur modus proprius esse 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>lucis: &amp; non aliqua eius operatio accidentalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e439">
        ⁋ Ad formam ergo argumenti, quod sicut se habet essentia ad 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>esse: sic vita ad viuere: dicendum quod falsum est in creatura: verum autem in deo, vt visum est: &amp; ideo 
        commuta<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ta proportio vlterior tenet in deo: &amp; verum est conclusum: non autem in creatura, vt similiter visum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e446">
        <lb ed="#Ba" n="55"/>⁋ Ad secundum: cum dicitur quod anima &amp; vita sunt idem &amp;c. dicendum quod anima non dicitur vita per essentiam- 
   <!--337.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="161-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sed effectiue solum &amp; originaliter &amp; quodammodo formaliter: quia ipsa per suam essentiam est 
        cau<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>sa &amp; origo vitae in animato secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in secundo de anima: &amp; quodammodo etiam in sua 
        essen<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tia vitam participat sicut &amp; esse, inquantum scilicet est dei effectus licet in composito. sed per essentiam non 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est vita: si enim anima a se &amp; in sua essentia esset vita: non posset non viuere neque non esse: sed esse 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quoddam necesse esse. vnde primo in se, sed ab alio participationem habet esse &amp; viuere, quod communicat 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>animato, vt videbitur infra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e471">
        ⁋ Ad tertium: si vita non esset essentia animae: tunc essentia praecederet 
        vi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tam in viuente: &amp; haberet, proprias operationes ante vitam: Dicendum quod ratio essentiae vt essentia 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est praecedit rationem vitae in eodem vt vita est, non tempore &amp; in existentia actuali extra, sed conceptu 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>intellectus: quia ex se non determinatur ad vitam vel non vitam: sicut neque ad esse vel non esse, vt habitum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>est supra. Nunc autem operatio nulli essentiae convenire potest nisi existenti in re extra, participando esse, si 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>existentiae debitum suae naturae, quod in viuentibus est vita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e485">
        ⁋ Ad quartum quod anima per suam essentiam perficit quod  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est potentia vita, ergo in se est actu vita: Dicendum quod perfectibile ab anima est in potentia ad vitam: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est in potentia ad actuale esse: &amp; hoc est tanquam ad aliquid quod participat compositum perfectum per 
        ani<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>mam: vt ipsum est effectus creatoris, vel immediate vel mediante natura, inquantum scilicet ipse dedit naturae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quod potest in talem effectum. Et quod est actus essentialis sic existentis in potentia: non oportet quod 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sit essentialiter actus respondens illi potentiae: sed illi potentiae qua ordinatur ad compositum 
        perfecti<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>bile ab ipsa, cui acquiritur esse, &amp; animae in ipso: &amp; similiter viuere: sed composito per animam. Est enim anima in 
        con<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>posito actus primus substantialis, cui primo acquiritur per naturam esse existentiae simplicis, &amp; per ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>composito &amp; materiae. ab ipsa enim causaliter &amp; originaliter habet esse ille actus qui est esse siue 
        viue<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>re aut vita in composito, in se etiam participans quodammodo formaliter esse &amp; vita, etiam vt est in 
        con<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>posito, vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e509">
        ⁋ Ad quintum: si vita non esset substantia animae, separare posset deus ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>manente vitam ab ea: Dicendum quod differentium quaedam differunt secundum rationem tantum, vt definitio &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>finitum: &amp; ista nullo modo sunt separabilia: quia idipsum sunt in re &amp; in intellectu indiuisibiliter: &amp; talia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>separari non possunt: nec secundum rem extra: nec secundum intellectum. Sicut neque idem potest separari a 
        se<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ipso. Quaedam vero differunt intentione, vt diuersae differentiae vnius speciei: quae in eodem separari non  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>possunt: quia cadunt in idipsum re, vt vegetatiuum sensitiuum in bruto: sed in diuersis possunt 
        se<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>parari: secundum quod in plantis est vegetatiuum fine sensitiuo: &amp; in brutis sensitiuum sine rationali. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>Quaedam vero differunt re: &amp; hoc vel absoluta ex parte vtriusque, vel relata saltem ex parte alterius Ab 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>soluta, vt quae sunt aliud &amp; aliud in natura: sicut materia &amp; forma: &amp; ista deus posset separare. Re non 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>absoluta sed relata differunt aliqua dupliciter: aut enim relatio fundatur in natura &amp; essentia rei: 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aut super aliquod accidens in re. &amp; talis relatio secundo modo potest separari ab absoluto: sicut accidens 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>potest super quod fundatur, vt similitudo per quam habet Sortes respectum ad Platonem ex sua 
        albe<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>dine si fiat niger. Relatio vero primo modo secundum rem, inseparabilis est a re ipsa re manente: 
        si<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>cut res ipsa inseparabilis est a seipsa. Talem autem relationem important esse &amp; viuere circa essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>entis. Essentia enim entis quae de se secundum conceptum mentis in qua habet rationem diminuti esse, est in  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>differens ad esse &amp; non esse: &amp; ex se habens non esse in existentia: per hoc quod est terminus factionis 
        di<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>uinae per se in propria natura sine omni addito reali absoluto habet quod sit creatum quoddam &amp; factum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>a deo &amp; existens in actu. Si enim hoc diceret aliquid absolutum additum essentiae factae illud esset es 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sentia aliqua facta similiter: &amp; haberet super suam essentiam additum quod esset aliquid creatum 
        fa<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ctum &amp; existens: &amp; sic esset ire in infinitum in superadditis absolutis, aut stare continget quod 
        essen<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tia facta dicitur facta &amp; creata &amp; existens sine omni re alia absolute superaddita vniversali communicata 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>qua essentia facta diceretur esse existens siue ens in actu: ad modum quo paries dicitur albus per 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>albedinem existentem in eo: immo ratio qua dicitur facta vel creata vel ens fundatur in ipsa 
        essen<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tia ratione qua est terminus diuinae operationis. Quia autem non conuenit essentiae ex se: neque est aliquid in  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ea re diuersum &amp; absolutum: sed solum ex eo quod est terminus operationis cuiusdam: Terminus autem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in eo quod terminus, rationem respectus cuiusdam importat: Idcirco oportet quod ratio illorum sit ratio 
        respe<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ctus cuiusdam essentialis: quia fundatus in ipsa essentia vt facta est ad ipsum factorem, vt sic esse 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>existentiae cuiuslibet creaturae non sit nisi esse quod est ad aliud se habere. creatura enim sicut ex se 
        ab<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>solute esse non habet: sed ab alio tantum: sic nec ipsum conseruat nisi ad aliud vt ad factorem quodam  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>modo vt per dependentiam quandam in essendo ad ipsum se habens, a quo esse suum recipit: &amp; per quem 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>suum esse necesse est conseruari. Si enim conseruationem esse subtraheret, vel secundum aliquos ad horam a 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>continuo influxu ipsius esse cessaret, statim essentia creaturae in non esse redigeretur: ad modum quo 
        ima<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>go resplendens in speculo ad rectam oppositionem obiecti in nihilum cedit obiecto a recta 
        opposi<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tione recedente: &amp; ita ad modum esse verorum relatiuorum, quorum esse est ad aliud quodam modo, hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>per quandam dependentiam essentialem se habere: sic se habet esse creaturae: quia nisi se haberet ad ipsum  
   <!--338.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="162-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>per dependentiam essentialem vt causatum ad causam: aut creatura non haberet esse omnino: aut  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>si aliquod haberet illud esset esse absolutum omnino independens: non egens causante aut conseruante:  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quod impossibile est poni in creatura. Vnde tale esse creaturae respectu esse creatoris debile esse est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>valde: quemadmodum esse relationis debile est respectu esse substantiae, vt dicamus quod esse creaturae respectu 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>esse creatoris comparatum vera relatio est realis &amp; essentialis secundum rem fundata in essentia rei productae:  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>licet non secundum rationem impositionis nominis: ita quod si absoluas a creatura comperationem ad aliud, sub 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>trahis ei omnem rationem entis: &amp; ita si intelligis in creatura esse absolutum, non intelligis esse creaturae, 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sed esse dei circa creaturam: &amp; falso, quemadmodum si a vero relatiuo absoluis comparationem ad aliud, non 
        in<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>telligis relatiuum: sed absolutum vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in originali super epistolam ad Galis. exponens quam debile esse 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sit es creaturae, dicit super illud Gal. iiii. Quomodo conuertimini ad infirma &amp; egena elementa. Mani 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>festum est volumina temporum per elementa huius mundi hoc est caelum &amp; terram, &amp; motus atque ordinem 
        sy<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>derum administrari. Quae infirma appellat ex eo quod infirma &amp; instabili specie variantur: egena vero 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ex eo quod egent summa &amp; stabili specie creatoris: vt quom sunt esse possint. Et sic quodammodo re differunt 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>essentia creaturae &amp; esse eius: quemadmodum substantia &amp; relatio fundata in essentia substantiae: licet 
        hu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>iusmodi differentia respectu differentiae duorum absolutorum sit in ratione tantum. Propter quod nullo modo 
        sepea<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ri potest ab ipsa quocumque agente ipsa manente: quia non manet nisi factio &amp; conseruatio factionis sint in 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ipsa. Aliter enim mutaret esse respectiuum in esse absolutum. Et sic patet quod deus essentiam creaturae separare non 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>potest ab esse seorsum vtrumque ponendo vniversalalterum. Sed hoc non est propter aliquam impotentiam: sed propter rei 
        impossi<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>bilitatem: sicut non potest facere quod contradictoria concurrant. Non tamen propter in sepabilitatem huiusmodi esse &amp; essentiae 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sequitur quod possit dici quod ipsa essentia sit suum esse aut econverso: quamuis comparatum illud esse ad essentiam incidit 
        omni<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>no in ipsam: nec est aliud re omnino ab ipsa, quantuncumque tamen in substantiam incidat &amp; trahatur ad 
        ra<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tionem absoluti, nunquam potest dici praedicatione formali vnum eorum de altero: quia etsi non differunt 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>re, differunt tamen intentione non sola ratione: quae bene praedicationem huiusmodi impedit. propter 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod etiam in eodem possunt abinuicem separi secundum intellectum: etsi non secundum rem. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>de &amp; dico differre intentione quaecumque de se formant diuersos conceptus: quorum vnus non includit 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>omnino alterum: qui non sunt nisi eorum quae in diuersis sunt diuersare: etsi in eodem sunt idipsum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>re. Quaecunque enim huiusmodi sunt, vnum eorum contingit intelligi sine altero. quaecunque vero 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non sunt huiusmodi, vt in deo esse &amp; viuere, substantia &amp; relatio, vnum eorum non contingit 
        in<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>telligi esse in aliquo sine altero: nec econuerso: non enim est esse dei nisi sit viuere: nec diuina 
        es<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>sentia nisi sub relatione in aliqua persona: nec econverso: &amp; ideo talia adinuicem comparata sola ratione 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>differunt. Cum autem de eis quae sunt idem re in eodem, &amp; in diuersis sunt diuersa re, diuersi 
        con<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ceptus formantur, hoc contingit dupliciter. Diuersa enim re in diuersis: aut sunt diuersa vt res extra 
        in<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tellectum existentes &amp; in eis quae existunt extra intellectum: aut sunt diuersa vt res existens in intellectu primo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>deide in re extra. Hoc secundo modo contingit dupliciter: quia huiusmodi differentia aut est duorum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>omnino absolutorum: aut alterius respectiui fundati super absolutum. hoc secundo modo 
        diffe<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>runt in eodem essentia &amp; esse eius actuale. Primo modo quiditas quaelibet in creaturis differt 
        in<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tentione a re participante eam, vt humanitas: quae vt imparticipata est in solo intellectu, &amp; res 
        par<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>ticipans ea existens extra vt homo: in qua sunt idem re: faciunt tamen compositionem aliquam, vt 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>videbitur infra. Similiter isto modo intentiones secundae, vt sunt genus, species, differentia, differunt a rebus 
        pri<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>marum intentionum: quae sunt animal, homo, rationale. Si vero diuersa intentione sunt diuersa re in diuersis 
        ex<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tra intellectum, eorum conceptus diuersi aut omnino sunt diuersi, aut sunt tantum diuersi in parte: ita quod aliquod 
        conce<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ptus vnius includitur in conceptu alterius. Primo modo diuersae differentiae, quae coincidunt in vnam &amp; eandem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>formam simplicem speciei: secundum negantes gradus formarum. Cum enim intellectus eas 
        se<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>parat diuersos conceptus format de eis, vt sunt in bruto vegetabile &amp; sensibile: quae re sunt idipsum  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vt essentia animae bruti: &amp; super illam eandem rem fundantur illi diuersi conceptus: &amp; ideo 
        di<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>uersi: quia licet sensibile &amp; vegetabile in bruto eodem res eadem sint: conceptus tamen de se non formant 
        ra<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tione qua sunt res illa eadem in forma speciei: hunc enim conceptum format de se species ipsa per 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>intentionem illam qua est species: sed formant de se conceptus ratione qua sunt differentiae 
        diuer<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sae constitutiuae formae speciei, vt species est: &amp; ita ratione qua sunt diuersae intentiones inter se. 
        Pro<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>pter quod neutra illarum praedicatur de altera inquantum sunt differentiae. Et quemadmodum 
        di<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>uersae differentiae formant inter se &amp; de se conceptus diuersos intentione: similiter &amp; quaelibet 
        ea<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>rum format de se conceptionem differentem intentione a conceptu quem de se format genus. Propter 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quod nec genus praedicatur de differentia: nec econuerso, nisi in ratione suppositi. Si 
        ve<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ro sint diuersi conceptus in parte, tunc conceptus vnus omnino includit alium &amp; non 
        econuer<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>so. Sed hoc contingit dupliciter: aut enim vnus includit alterum: aliquid amplius illi su- 
   <!--339.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="162-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>peraddendo: aut vnus includit alterum praecise, sub gradu tamen nobiliori ipsum exprimendo.  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Primo modo differt conceptus speciei a conceptu generis: &amp; similiter a conceptu differentiae: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ideo differunt intentione. Secundo modo intentione differt conceptus esse simpliciter a conceptu eius quod est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>viuere: quia viuere in re viuente super conceptum ipsius esse nihil amplius continet in suo conceptu: sed  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>praecise exprimit conceptum esse illius, vt scilicet in tali gradu: ita quod determinatio talis gradus non constituitur in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ipso viuere per aliquid supadditum ipsi esse in illa re: quemadmodum constituitur species per additionem 
        diffe<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>rentiae super genus: sed ipsum esse simpliciter vt est in tali natura siue essentia perfecte est ipsum viuere eius. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>Conceptus tamen esse simpliciter non exprimit gradum illum quem exprimit viuere. Propter quod conceptus esse in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>cluditur in conceptu viuere, &amp; non econverso. Propter quod differunt intentione. Dico autem differre ratione 
        so<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>la: quaecumque eadem re sunt: &amp; formant eundem conceptum: sed modo diuerso: vt sunt definitio &amp; definitum. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Definitum enim de intentione speciei format conceptum confusum &amp; compositum. Definitio vero format 
        con<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ceptum eiusdem determinatum &amp; distinctum per partes. Definitum enim significat totum quiddam, &amp; inde 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>finitum: vt circulus. Definitio autem ipsius diuiditur in singularia &amp; in partes compositi, vt dicitur in principio 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>Phyiciti. &amp; propter hoc idem omnia attributa in deo sola ratione differunt, vt infra videbitur. Secundum hoc 
        er<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>go dico quod essentia creaturae &amp; esse eius comperatum ad ipsam, quantuncumque incidit in ipsam essentiam, 
        inten<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tione tamen differt ab illa: quia conceptus quem format de se essentia vt essentia est, nihil omnino includit 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>de ratione esse: &amp; ideo formaliter &amp; abstractiue vnum eorum de altero non potest praedicari: sed concretiue dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quod essentia est ens: &amp; oblique quod esse est essentiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e755">
        ⁋ Ad sextum quod viuere non est nisi a vita: &amp; est ab anima 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ergo ipsa est vita: Dicendum quod viuere est ab anima effectiue &amp; formaliter quodammodo, vt iam dicetur. a vita 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>autem est viuere tanquam a dispotnne formali ipsius actus: quemadmodum fiorere in arbore est a floritione. Vnde  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>differt dicere, viuere vita, &amp; viuere anima: quemadmodum differt dicere currere cursu: &amp; currere pedibus. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Vnde quia a vel ab magis notat circunstantiam causae efficientis, quam formalis, non proprie dicitur quod viuere est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>a vita: sed vita. sicut non proprie dicitur quod currere est a cursu: sed cursus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e768">
        ⁋ Ad septimum quod viuens &amp; non  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>viuens differunt essentialiter &amp;c. Dicendum quod re vera in diuersis simul &amp; secundum se subsistentibus 
        essen<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tialiter differunt: &amp; hoc non tam eo quod est vita &amp; eius carentia, quam ipsa rerum essentia &amp; natura. accidentalis enim 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>differentia est specierum diuersorum entium vt lapidis, plantae, &amp; animalis, ex diuerso modo essendi ipsas in sua 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>existentia. differunt enim essentialiter ex gradu naturae &amp; essentiae suae qua sunt id quid sunt secundum se: 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>absque omni consideratione esse vel non esse in effectu. secundum gradus enim essentiarum secundum se 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>consideratarum nati sunt participari diuersi gradus in esse existentiae, cum siunt effectus creatoris, vniversa 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>immediate vel mediante ope naturae. In hoc enim nulla est differentia. &amp; secundum hoc quorundam esse est esse 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>simpliciter &amp; non viuere, quorundam est esse quod viuere: &amp; hoc diuersimode secundum diuersos gradus vitae 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>vt in sequenti quaest. dicetur. Quia ergo viuens &amp; non viuens differunt essentialiter, hoc est per se &amp; per essentias 
        ipso<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>rum, secundum quod sunt essentiae: &amp; hoc formaliter &amp; per vitam &amp; eius carentiam tanquam per illa quae ipsas 
        essen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tias consequuntur inquantum sunt effectus creatoris, vt dictum est. Et sic non oportet quod vita ex hoc dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ipsa essentia: immo quia essentiae inquantum essentia est accidit esse in effectu: non quia esse res sit absoluta es 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sentiae addita: sicut est dispositio in albo &amp; nigro: sed quia aduenit ei tanquam id quod est extra eius intentio 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nem: quemadmodum Auicen. largo nomine omne tale accidens appellat. Et secundum hoc dici posset quod viuens &amp; non vi 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>uens inquantum huiusmodi differunt non essentialiter: sed accidentaliter quodammodo: sicut asinus albus:  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; vrsus niger. sed his differentiis subsunt aliae essentiales. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e805">
        ⁋ Ad octauum quod viuere non est esse: quia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tunc omne ens esset viuens: Dicendum quod viuere non dicitur esse quia sit synonymum cum ipso: 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>vt viuere intelligatur quoddam esse acceptum in sua generalitate. Tunc enim sequeretur quod omne 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ens esset viuens. Sed viuere dicitur ipsum esse eius: eo quod id quod est viuere in viuente non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ipsum esse quod est proprium illi in determinato gradu iuxta gradum suae essentiae. &amp; ex hoc non 
        sequ<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tur omne ens viuere: sed solum illud ens quod est in tali gradu esse. Viuere enim est esse quoddam  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>determinatum quasi per differentiam, ad modum speciei in qua genus determinatur per 
        differen<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tiam. &amp; sic differunt viuere &amp; esse intentione quodammodo: quemadmodum species &amp; genus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e823">
        ⁋ Ad 
        no<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>num: quod esse primo conuenit supposito &amp; vita non: sed animae: Et similiter ad decimum quod in Christo 
        corru<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ptum est viuere hominis: sed non esse: quia illud est solius suppositi: &amp; sic non sunt idem viuere &amp; esse: lsta duo  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>argumenta fuerunt inducta propter hoc quod aliquando in quadam quaestione de quolibet: vtrum. scilicet in Christo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sunt plura esse, distinxi duplex esse scilicet esse essentiae secundum duas naturas in ipso: nunc autem ad solutionem 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>harum rationum: &amp; ad maiorem declarationem illorum quae ibi aliquantulum obscure dicta sunt 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>hic distinguendum est esse amplius quam ibi distinctum est: Dicendo quod esse duplex est, vt ibi dictum est, 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>scilicet essentiae &amp; existentiae. Esse essentiae proprie loquendo est dispositio rei in seipsa qua est id 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quod est: &amp; nihil aliud a se, per indifferentiam se habens ad quodcumque aliud sibi attribuendum. Quod expresse 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>declaratum est in quadam alia quaestione de quolibet, vtrum scilicet sit ponere aliquam essentiam per indifferentiam 
   <!--340.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="163-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>se habentem ad esse &amp; non esse. Esse vero existentiae est esse in effectu acquisitum essentiae: &amp; hoc est duplex secundum  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Philosophum in vi. meta. Vnum quod dicitur esse rei diminutum: vt est rei esse in conceptu mentis seu in anima, absque eo quod  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sit extra animam ens, vt dicit ibi Commen. Alterum vero quid dicitur esse rei verum, vt est esse existen 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tiae in re extra animam. &amp; hoc est duplex. quoddam enim est esse existentiae simpliciter dictum: quod est esse rei 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>extra animam: sed in alio: vt sunt esse materiae &amp; formae in composito, quoddam vero est esse subsistentiae:  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod est esse suppositi rei in se subsistentis. Et praeter istum modum quem ibi appellaui esse existentiae:  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>quia non est perfecta existentia nisi in perfecta actualitate subsistentiae suppositi: omnes modos essendi 
        praeceden<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tes comprehendimus in praedicta quaestione de quolibet sub esse essentiae, appellando esse essentiae omne esse quod conve 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nit naturae rei absque eo quod in se subsistat, habendo scilicet secundum se esse perfectum subsistentiae actualis. 
        Mate<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ria enim &amp; forma in rebus creatis materialibus &amp; compositis ex eis plenam actualitatem existentiae 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>non habent: quia vt partes vnitae existunt in toto: &amp; pars in toto inquantum huiusmodi potentia habet esse non  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>in actu. Similiter &amp; totum compositum ex eis nisi in se subsistat non in alio, persectam rationem 
        exi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>stentis in actu non habet. per hoc enim habet suppositum esse distinctum &amp; separatum a quolibet alio: &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>habet perfecte esse in actu: &amp; perfectam actualitatem existentiae suae, quae dicitur esse subsistentiae:  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quae subsistentia formaliter conuenit primo &amp; per se supposito: &amp; non formae neque materiae convenit ni 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>si per hoc quod sunt in supposito: sed tamen non convenit composito nisi per formam effectiue. Eorma enim quia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est tanquam essentia perfectior habens esse existentiae perfectius quam materia, illud habet primo &amp; per se sibi 
        com<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>municatum: &amp; secundo communicat ipsum composito suo: &amp; tertio in composito communicat ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>materiae tanquam actus &amp; perfectio vtriusque. &amp; est vnum &amp; idem esse, vt est suppositi &amp; formae &amp; materiae 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>formam, differens sola ratione. Cumque huiusmodi forma nobilis sit in gradu nobilitatis essentiae determinato 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>alias excedens, tunc esse simplicis existentiae nobile sequitur rationem huiusmodi essentiae nobilis: &amp; tunc esse 
        hu<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>iusmodi est viuere quoddam, quo ipsa forma primo participat, &amp; ipsum communicat composito &amp; suppo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sito &amp; materiae in ipso, vt propter viuere formae quod est eius esse, illa dicantur viuere &amp; esse: ita tamen quod 
        vi<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>uere &amp; esse huiusmodi inquantum sunt a forma in supposito, dicuntur esse &amp; viuere actualis subsistentiae: quae solius 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>suppositi per se sunt &amp; primo, &amp; non formae, vel compositi, aut materiae, nisi vt subsistunt in supposito. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>esse &amp; viuere tale in vno non est nisi vnum, quid est principaliter suppositi, &amp; secundario existentium in 
        suppo<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>sito. Esse autem simplicis existentiae duplex est. vnum materiae, quod est potentiale: alterum formae, quod est 
        actua<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>se. Per iam narrata apparet statim responsio ad illud quod dicitur, quod in anima est vita primo. hoc enim 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>verum est: quia in ipsa primo est esse simplicis existentiae, quo suppositum est natum subsistere in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>actu perfecto: &amp; ita similiter vita respondens illi esse quod habet anima formaliter sibi participatum in rea 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>li existentia suae essentiae. Et cum assumitur quod non est esse nisi suppositi: illud verum est solummodo  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>de perfecto esse in persecta actuali existentia, quae non est per se nisi suppositi, &amp; per ipsum eorum quae 
        con<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tinentur sub ratione suppositi. &amp; sic vita quae animae inest primo, non est nisi ipsum esse existentiae eius simplicis: quae 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vero inest ipsi supposito primo est esse subsistentiae: quamuis idem sunt re. Et sic patet quod non sequitur quod sit 
        essen<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tiae ipsius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e926">
        ⁋ Per hoc patet ad aliud responsio in parte: Dicendo quod cum in Christo sit duplex natura vnita, diui 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>na. scilicet &amp; humana in vnitate suppositi, secundum duplicem naturam est in eo duplex esse existentiae: quod in 
        praeno<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>minata quaestionem de quolibet appellauimus esse essentiae: &amp; vnicum esse subsistentiae: quod non convenit naturis in 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quantum huiusmodi, nisi ratione qua habent esse in supposito. Quod quidem esse subsistentiae suppositi Christi: licet sit ad  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aliud esse (nihil enim forte in deo subsistit nisi vt ad aliquid, non vt aliquod absolutum) tamen esse 
        existen<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tiae quod est absolutum formae siue essentiae diuinae in Christo, ipsa essentia diuina tanquam principalis &amp; 
        for<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>malis &amp; actualis in ipso supposito illi communicat sub ratione subsistentiae vt sit diuinum 
        supposi<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tum: &amp; in ipso supposito idem esse subsistentiae communicat ipsi naturae humanae, vt Christus &amp; sit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>&amp; dicatur vere homo diuinus. Istud autem esse vt est communicatum supposito dicitur in ipso esse 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>subsistentiae: quod inquantum huiusmodi primo &amp; per se conuenit soli supposito: et secundario natu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ris existentibus in eo. Et sit istius esse communicatio in Christo supposito et humanae naturae a 
        na<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tura diuina quodammodo: quemadmodum forma naturalis in composito esse existentiae suae communi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cat composito sub ratione subsistentiae, quod quidem esse subsistentiae est sub ratione subsistentiae ab ipso 
        supposi<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>to communicatur formae vt existit in supposito, et similiter materiae. Vnde dicitur in symbolo. Sicut 
        ani<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ma rationalis et caro vnus est homo: ita deus et homo vnus est Christius. Nec est planior similitudo  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>vnionis diuersarum naturarum in Christo sub vnitate personae, quam sit diuersarum naturarum in homine 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quae tamen in hoc deficit: quod deitas verbi naturae humanae in Christo coniuncta non est sub ratione informantis: est 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tamen ei coniuncta modo excellentiori ineffabilis vnionis, quantum simplicitas diuinae essentiae plus penetrat intima 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>creaturae quam quaecumque forma naturalis subitrat materiam. Nec etiam est diuersitas hicide in conicando ipsum esse: 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vt dictum est: nisi quod forma naturalis conicando suum esse composito distiguit ipsum ab alio: et ita dat ei esse 
        subsi<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>stentiae constituendo ipsum suppositum forma vero quae est essentia diuina, conicando suum esse supposito non distiguit 
   <!--341.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="163-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ipsum ab alio: neque constituit: quia ipsa eadem communis est tribus suppositis. Suppositum enim non 
        distin<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>guit neque constituit in diuinis nisi relatiua proprietas includens sub se rationem essentiae: &amp; illi supposito sic 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>constituto essentia ipsa communicat suum esse existentiae: quod vt est in ipso supposito debet dici esse 
        sub<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>sistentiae. Vnde cum esse nobile diuini suppositi non sit nisi viuere nobile: sicut tale esse subsistentiae 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in supposito Christi super duas naturas non est nisi vnicum: sic &amp; viuere subsistentiae in eodem non est 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nisi vnicum. Sicut tamen esse existentiae in Christo duplex est, secundum quod duplex natura in ipso 
        exi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>stit: secundum hoc est duplex est viuere in ipso. Esse enim talium naturarum nobilium in Christo quales sunt 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>diuina &amp; humana, non est nisi nobile esse: &amp; ita non est nisi viuere, vt patet ex praedeterminatis. Et hoc 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>contingit in supposito Christi super duas naturas: quemadmodum in homine super animam &amp; corpus. In homine 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>enim viuere &amp; esse actualis subsistentiae est vnum &amp; idem composito &amp; animae &amp; corpori: quae tamen in compositoha 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>bent diuersa esse existentiae simplicis, secundum diuersitatem naturarum suarum. Descendendo igitur ad solutionem 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>argumenti: dico quod in Christo per mortem eius in sepatione animae eius a corpore suo, esse existentiae quod habuit ab  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>anima compositum illud ex anima &amp; corpore: &amp; similiter ipsum corpus existens in composito: illud  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>inquam esse corruptum erat in ipsa morte Christiana Similiter &amp; viuere respondens tali esse. Propter 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quod &amp; illud corpus vere erat mortuum: nec Christus erat homo viuus in triduo mortis: sed homo 
        mor<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tuus. Remansit tamen esse subsistentiae suppositi in Christo penitus incorruptum &amp; immutatum. corruptum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tamen potuit dici quodammodo, inquantum. scilicet erat conicatum illi composito ex corpore &amp; anima: quia cum in morte Christi de 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sinebat esse compositum, desinebat ei conicari esse suppositi, quia nihil recipit alicuius esse subsistentiae, nisi in 
        re<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>rum natura existat. Et hoc dicimus de esse subsistentiae suppositi Christi circa humanam naturam in ipso: 
        quemad<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>modum dicimus spiritum sanctum in nobis deficere &amp; proficere inquantum nobis conicatur: licet in se nec 
        de<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ficiat nec proficiat. Vnde cum assumitur in argumento quod in Christo per mortem corruptum est viuere siue 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>vita hominis: non autem esse: falsum est. Eodem enim cursu currunt esse, &amp; viuere sibi respondens, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>est. Sed ipse in argumento suo solummodo loquebatur de esse subsistentiae suppositi: &amp; de vita quam  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>habuit Christus vt homo ab anima, tanquam non esset aliud esse in Christo: cuius contrarium 
        determina<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>uimus in praedicta quaestione de quolibet: &amp; tanquam non esset alia vita in ipso quam vita hominis ab anima: cu 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>us contrarium est iam declaratum: &amp; in hoc etiam falsum supponebat, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e1033">
        ⁋ Ad 
        vnde<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>cimum quod vita est motus, quia viuere est moueri: Dicendum quod quia viuere dicit esse in determinato 
        gra<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>du vel modo essendi, vt dictum est: hinc oportet scire quod ad hoc quod esse determinetur ad gradum vel 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>modum in quo mereatur dici viuere: debet esse in tali natura quae sit principium agendi &amp; operam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>di aliquid ex seipsa in seipsa: &amp; non quasi ab alio mota. talis enim natura solummodo viuere habet 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vt dictum est supra, &amp; amplius dicetur infra. Nec tamen vt dictum est, illa actio vel operatio est ipsa vita: aut  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ipsum viuere: sed per ipsam manifestatur quod talis natura viuat: &amp; habeat in se vitam, vt dictum est: 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; hoc vel aperte: si huiusmodi opeatio sit aperta, vt in animalibus: vel occulte si huiusmodi operatio sit 
        oc<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>culta, vt in plantis. vt dicitur in libro de plantis. Vnde &amp; mortuum dicitur vnumquodque manifeste in eis quae propriam habent opea 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tionem manifestam: &amp; immanifeste in eis quae habent propriam operationem: sed latentem vt dicitur in si 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ne. 4. metaphy. Et sic viuere non dicitur esse moueri nisi quia in moueri quocunque modo actionis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>vel operationis manifestatur viuere id quod ex se mouetur nisi forte communissime appellemus motum vel 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>moueri in re quicquid se habet per modum agere vel fieri circa rem. Sic enim viuere moueri 
        quod<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>dam est: &amp; motus vita: maxime secundum opinionem dicentium quod esse &amp; viuere sunt actus 
        con<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tinui in continuo fieri &amp; fluxu a primo ente &amp; primo viuente: ita quod si ad momentum influxum 
        hu<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>iusmodi non continuet, non dico solum non conseruet, iam in fluxu nihil remanebit ens vel viuens. Vnde  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>xviii. propositio de causis quae dicit in prima clausula, Omnes res entia sunt propter ens primum: 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>si sequens clausula omnino responderet primae, vbi dicit: Et res viuae omnes sunt motae per 
        essen<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tiam suam propter vitam primam: deberet dicere: &amp; res viuae omnes sunt viuentes per essentiam 
        su<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>am propter vitam primam. sed illo modo loquitur quasi vita sit motus quidam a primo. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dicit ibi Commenta. Prima vita dat causatis suis motum, quoniam vita est processio procedens ex ente primo 
        quie<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>to &amp; primus motus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1919-d1e1081">
        ⁋ Ad duodecimum quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit quod vita est motus, respondendum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est per idem.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>