<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="249-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe68288"> <!-- alias="vn58an-a71q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe68288-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca primum arguitur quod non sit ponendum similitudinem esse in diuinis, pri 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>mo sic. relatio propria vni personae in diuinis non potest esse communis: quia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>proprium &amp; commune semper ex opposito distinguuntur. Similitudo est rela 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tio propria personae filii ad patrem: quia secundum Hilari. in praecedenti quae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>stione, filius est patris similitudo: &amp; secundum Augu. lxxxiii, quaestio. qu.d lxxviii. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Hilius imago patris est: quia illo &amp; similitudo de eo quo imago est. &amp; quaesti. ii 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dicit. Imago &amp; similitudo filius dicitur, ad imaginem &amp; similitudinem hominem factum accipi- 
   <!--514.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="250-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>mus. Constat autem secundum praedeterminata, quod imago est relatio propria filio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e131">
        ⁋ Secun 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>do sic. similitudo sequitur quaiitatem secundum superius determinata. sed in diuinis non est qua 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>litas: quia non substantialis qualitas: quia nulla est qualitas substantialis nisi differentia 
        substantia<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>lis. ratio autem differentiae substantialis non est in deo: quia illa non est sine ratione generis: &amp; 
        il<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>lud in deo simul esse non potest: quia necessario ponit aliquam compositionem: quae non potest esse 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in deo secundum superius determinata. Si autem substantialis differentia aut ratio eius non 
        ha<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>beat esse in deo, multo ergo minus in deo habet esse differentia accidentalis aut ratio eius: quia prae 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>dicamentum substantiae verius habet esse in diuinis quam aliquod aliorum, quia in diuinis omnia inci 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>dunt in praedicamentum substantiae secundum superius determinata: &amp; non est qualitas aut ratio 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>qualitatis nisi substantialis aut accidentalis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e153">
        ⁋ Sed dicet aliquis: quod licet qualitas secundum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>rationem generis non sit in deo &amp;c. secundum modum quo argutum &amp; responsum est supra in  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>primo argumento primae quaestionis de aequalitate. Potest &amp; hic adduci ad quaestionem istam 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>de similitudine tertium argumentum adductum supra ad primam quaestionem de aequalitate: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>similiter. vi. Et eodem modo soluenda sunt ex parte qualitatis, quo ibi soluta sunt ex parte quan  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>titatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e167">
        ⁋ Contra est illud in Symbolo Athanasii. Qualis Pater, talis Filius, talis Spiritus sanctus. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Sed non sunt tale &amp; quale sine similitudine. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e174">
        ⁋ Dico iuxta illa quae dicta sunt supra de aequalitate, scilicet in quaestione an sit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in diuinis aequalitas: quod clarum est dissimilitudinem quae est secundum magis &amp; minus in 
        quali<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tate, nullo modo posse esse in diuinis: &amp; hoc ideo, quia scilicet in diuinis non est nisi vna 
        aequali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tas numero in pluribus personis, quae est secundum ipsa diuina essentia. Deus enim non est bonus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nisi bonitate quae ipse est: quia ipse est sua bonitas. Dissimile autem secundum magis &amp; minus non 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>potest esse vbi est tantum vna qualitas numero, sicut neque inaequale secundum maius &amp; minus:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia non est magis &amp; minus in quali sine maius &amp; minus in ipsa qualitate, prout alias determina 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>uimus in quadam quaestione de Quolibet, de causa suscipiendi magis &amp; minus. Propter quod  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>etiam relatio communis dissimilitudinis vniformiter se habet in accidentibus recipientibus 
        ma<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gis &amp; minus in creaturis cum relatione communi inaequalitatis secundum quantitatem 
        virtu<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tis: &amp; similitudo cum aequalitate: &amp; non potest esse aequale quantitati virtutis secundum qualita 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tis essentiam, quin sit simile in participatione eius in subiecto: licet non econuerso. Licet enim qua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>le esse simile quali, cum tamen non sit qualitas aequalis qualitati: &amp; vnum quale aequale alteri in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>essentia qualitatis. Et hoc quia in creaturis participantia eandem quantitatem in diuersis 
        gradi<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>bus, sunt similia, non autem aequalia. In diuinis autem vbi non est nisi vna qualitas in tribus 
        per<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>sonis, ipsa nequaquam potest esse inaequalis sibi in vna persona, secundum eam quantitate virtutis potest 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>esse inaequalis alteri. Sed etsi non sit dissimilitudo in diuinis: non ex hoc statim sequitur quod in 
        il<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>lis sit similitudo, si forte neutrum illorum natum esset inesse: alias autem sequitur necessario si non 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>insit dissimilitudo quod insit similitudo, sic quod non possit non inesse. Quare cum secundum superius 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>determinata, similitudo per se sequatur vnitatem in qualitate, non est autem maior vnitas in 
        qua<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>litate, quam sit in illa quae est vna &amp; singularis: igitur postquam non est similitudo alicuius ad seipsum, sed  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>solummodo alicuius ad alterum secundum praedeterminata: in quacunque igitur natura siue creata 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>siue increata est reperire vnam qualitatem singularem numero in diuersis (Dico autem diuersis non se 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cundum rationem tantum: sed secundum rem) in illa est necessarium reperire similitudinem. 
        Ma<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>teriali enim definitione similitudo est rerum differentium eadem qualitas: in pluribus autem dif 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ferentiis non quocunque modo sed tantummodo secundum rem ad vnum in qualitate necessario 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sequitur simile, puta in creaturis in diuersis re absoluta, in diuinis autem in diuersis re relationis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>personalis. In quo difformiter sunt in diuinis &amp; aequalitas &amp; similitudo: quia aqualitas est inter 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>personas: &amp; inter attributa sibi inuicem comparata vt tactum est superius. Similitudo autem non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est nisi inter diuinas personas: similes enim sunt pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus, vt probat 
        vlti<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>ma ratio. Non autem similis est deitas deitati, aut bonitas veritati, nec quodcunque aliorum alteri, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vt patebit ex infra declarandis quaestione tertia sequente. Sic ergo concedendum est quod similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ponenda est in diuinis. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e248">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo in contrarium, quod in diuinis non est ponenda 
        simi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>litudo, quae est relatio communis: quia ipsa est propria vni personae: Dico quod non est verum nisi A 
   <!--515.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="250-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>aequiuoce sumendo similitudinem: quia similitudo vt est propria filio ad imaginem pertinet: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ad secundum genus relationis: ita quod si in filio sit similitudo quae est relatio propria: &amp; quae est relatio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>communis simul, hoc est multum diuersimode, sicut patet ex supra declaratis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e264">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>uod in diuinis non est similitudo: quia non est in eis qualitas: respondendum est secundum modum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quo responsum est superius in solutione primi argumenti primae quaestionis de aequalitate: &amp; ad  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>argumenta. Sed distinguendum est hic respondendo ad argumentum principale hic inductum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de qualitate secundum rationem generis, &amp; secundum rationem speciei. Est enim qualitas simplex 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>scilicet essentialis &amp; spiritualis, extendendo nomen qualitatis ad proprie vsitatam qualitatem in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>creaturis: vbi est forma vere afficiens subiectum corporaliter: &amp; ad omne habens rationem formae 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>afficiens subiectum etiam spiritualiter: sicut extenditur quantitas ad quantitatem vsitatam in crea 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>turis, vbi est quantitas mensurans extensione molis: &amp; ad omne habens rationem mensurae exten 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>dentis: licet spiritualiter. Loquendo ergo de qualitate corporali dico quod nulla est in diuinis 
        secun<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>dum aliquam quatuor specierum qualitatis. Loquendo autem de qualitate spirituali illa bene est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in diuinis. Secundum primam enim speciem qualitatis deus dicitur bonus, sapiens: penes quartam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicitur pulcher, speciosus, decorus: penes secundam autem &amp; tertiam speciem qualitatis nulla 
        o<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>mnino reperitur denominatio in deo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e295">
        ⁋ Quod ergo subditur in argumento ad probandum quod in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>diuinis non sit qualitas: quia nec substantialis, nec rationem illius habens: quare multo fortius nec 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>accidentalis: aut habens rationem illius: Dico quod re vera qualitas substantialis aut habens rationem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>illius non est in diuinis: quia vt procedit argumentum, qualitas substantialis non est nisi 
        differen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tia quae coniungitur generi ad constitutionem speciei. Propter quod respectu indiuidui quod est hoc ali 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quid, species dicitur quale quid. Quid enim dicitur propter genus quod praedicatur in eo quod quid:  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Quale autem propter differentiam quae praedicatur in eo quod quale: super quam fundatur similitudo sub 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>stantialis indiuiduorum sub eadem specie. Quae cum eadem dicuntur &amp; similia: Petrus enim est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>idem Paulo &amp; similis: idem tamen dicitur ratione totius formae speciei vt est aliquid indiuidui: simi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>lis autem dicitur non nisi ratione differentiae quae aliquid est ipsius speciei. Differentia autem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ratione differentiae nequaquam potest cadere in diuinis: quia differentia non dicit nisi rationem 
        for<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>mae contingentis in composito: &amp; quae est aliquid compositi: &amp; vt aliquid compositi est. Deo 
        au<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tem omnis ratio compositi &amp; compositionis repugnat. Per quem etiam modum ei repugnat 
        ra<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tio generis in quocunque praedicamento. Propter quod licet supposita creata secundum eandem spe 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ciei formam dicantur eadem &amp; similia: sed diuersimode, vt iam dictum est: tamen supposita 
        di<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>uina secundum eandem deitatis formam solum dicuntur eadem: nequaquam autem dicuntur 
        simi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>lia: quia forma deitatis nequaquam habet rationem qualitatis neque substantialis, neque accidentalis, quia  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>non includit in se rationem differentiae: sicut includit humanitas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e334">
        ⁋ Est ergo aduertendum quod 
        ge<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>nus respectu speciei duplicem habet considerationem. Vnam, vt est totum respectu ipsius: &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tinet in se omnes differentias substantiales quibus diuidi potest virtute, licet actu nullam, vt dicit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Porphyrius. Aliam vero vt est pars constitutiua ipsius cum differentia: &amp; distinguitur ex opposito 
        con<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tra differentiam: &amp; differentia est omnino extra significationem generis &amp; econuerso: &amp; idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nec genus praedicatur de differentia nec econuerso, quia si genus secundum talem considerationem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>praedicaretur de differentia, vnus homo esset plura animalia: vt dicit philosophus. Considerando autem  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>genus secundum talem modum, dico quod nec ratio generis sicut nec ratio differentiae transfertur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ad diuina omnino. Et secundum hoc potest intelligi dictum illud <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Deus est sine quantitate ma 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>gnus, sine qualitate bonus. Et consimili modo potest dici quod est sine substantia deus. Considerando autem  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>genus primo modo dixi supra quod in deo non cadit ratio speciei alicuius praedicamenti absque ratio 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ne generis: licet alia expositio illius dicti <name ref="#Augustine">Augustinus</name> assignata sit supra quaestione prima de aequalita 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>te in fine solutionis primi argumenti. Qualitas autem accidentalis licet nulla sit in diuinis: quia 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in deo nullum cadit accidens omnino: eo quod ratio accidentis vt accidens est simpliciter magnam im 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>perfectionem importat: quae secundum superius determinata omnino a diuinis remouenda est: est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tamen in diuinis ratio qualitatis accidentalis non qua est accidens simpliciter: quia illa vt dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>omnino repugnat deo: sed qua est tale accidens, scilicet secundum propriam rationem speciei 
        ta<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>lis accidentis: &amp; hoc ideo: quia ratio speciei in quibusdam speciebus praedicamentorum accidentis 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>importat rationem perfectionis simpliciter, quae necessario in deo inuenitur, &amp; ad diuina 
        transfe<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>renda est vt superius est determinatum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe68288-d1e385">
        ⁋ Quod autem arguitur contra hoc: quod multo fortius 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in deo recipitur ratio substantiae quam accidentis: Dico quod verum est quo ad rationem generis praedi 
   <!--516.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="251-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>camenti substantiae &amp; accidentis: prout procedit argumentum. Tamen quo ad rationem 
        con<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tentorum sub praedicamento substantiae &amp; accidentis: multo magis recipitur in diuinis ratio 
        ac<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cidentis quam substantiae: puta ratio magnitudinis &amp; bonitatis quae a speciebus praedicamentorum 
        ac<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>cidentis tracta sunt: quam ratio alicuius speciei de praedicamento substantiae. Et per hunc modum 
        ra<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tio qualitatis accidentalis bene habet recipi &amp; esse in diuinis: licet non ratio qualitatis 
        substantia<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lis. Et sic patet quod contrario modo sit translatio ad diuina ex praedicamentis accidentium, &amp; ex prae 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dicamento substantiae. Quia ex praedicamentis accidentium sit translatio per se ratione specierum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>non generum. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> deum esse sine quantitate magnum, sine qualitate bonum. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Ex praedicamento autem substantiae sit translatio ratione generis, &amp; nequaquam ratione alicuius spe 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>cierum illius. vt propter hoc bene possimus dicere quod deus est sine humanitate substantia, econtra 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>rio eius quod dicimus quod est sine qualitate bonus. Vnde bonitas &amp; virtus secundum quae deus dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>onus &amp; virtuosus, est bonitas accepta a ratione bonitatis &amp; virtutis moralis: non autem a ratione 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>bonitatis &amp; virtutis naturalis, quae consistit in substantiali siue essentiali perfectione cuiusque rei:  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>prout est expositum in solutione tertii argumenti in prima quaestione de aequalitate.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>