<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="37-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e489"> <!-- alias="vn58an-a5q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e489-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e489-Hd1e107" type="question-title">Utrum studendum sit homini ut sciat scibilia super scientias philosophicas</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="11"/>CIrca tertium arguitur, quod non est homini studendum vt sciat scibilia super scientias 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>philosophicas. Primo sic. Ecclesiastici. xiii. dicitur. Altiora te ne quaesieris: &amp; for- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tiora te ne scrutatus fueris. illa quae sunt super scientias philosophicas sunt for- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tiora &amp; altiora homine: quia supra vires naturalis rationis. vt dictum est supra 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. de notitia illorum quae fidei sunt &amp; supra scientias philosophi- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cas, dixit Christus in euangelio. Nolite cogitare, quomodo, aut quid loq. &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Sed illud ad quod non est cogitandum vt cognoscatur: sed munus spiritus sancti expectandum, non est stu 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dio inuestigandum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e133">
        ⁋ Contra est illud. i. Esd. vii. Esdras praeparauit cor suum: vt inuesti- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>garet legem domini, quid non erat nisi studio: lex autem domini erat de scibilibus supra scientias philosophi- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cas: ergo &amp;c. Et super illud Sapientiam. vi. Cogitare de illa sensus est consummatus. dicitur in Glos. In praesen- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ti studendum est sapientiae: &amp; secundum normam disciplinae viuendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e142">
        ⁋ Dicendum ad hoc secundum <ref xml:id="vn58an-d1e489-Rd1e144">
        <name>Augus.</name> 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in principio de doctrina christiana</ref> quod error erat aliquorum: quod praecepta de modo studendi &amp; inuestigandi obscu 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ra sacrae scripturae non erant necessaria: sed quod intellectus eorum diuino munere esset expectandus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ita negabant quod esset homini studendum ad sciendum scibilia supra scientias philosophicas. Contra 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quos dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens suis. <quote xml:id="vn58an-d1e489-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/addc-prol-d1e122">Fratres (inquit) moneamus omnes ne paruulos suos ita doceant</quote>. Im 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>mo quod per hominem discendum est: sine superbia discant: neque tentemus eum cui credimus: ne talibus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>inimici versutiis decepti ad ipsum quoque audiendum euangelium atque discendum nolimus ire in ec- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>clesias, aut codicem legere. scilicet. studendo per nos, aut doctorem praedicantemque hominem audire: &amp; expecte- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mus rapi vsque ad tertium caelum: &amp; ibi audire ineffabilia verba: aut ibi videre dominum lesum: &amp; ab 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>illo potius quam ab hominibus audire euangelium. Dicere ergo absolute quod talibus quae sunt super scientias 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>philosophicas non est studendum, error est &amp; tentare deum. Veruntamen sciendum quod triplex est mo 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dus cognoscendi res: quidam naturalis &amp; modo naturali: quidam supnaturalis &amp; modo superna- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>turali: quidam medius supernaturalis &amp; modo naturali. Primus est quo cognoscuntur scienda in 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>disciplinis philosophicis: quae sunt de rebus naturalibus: quarum notitia est naturalis: quia inuesti 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>gatione naturalis rationis &amp; modo naturali: qui a via sensus &amp; experientiae capit ortum. Secundus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>est ille quo cognoscuntur clare &amp; aperte quiditates caelestium spirituum dei &amp; angelorum: qui sunt res super 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>naturales: quorum notitia non est naturalis: quia non naturalis rationis inuestigatione: neque modo naturali:  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quia nec per illa quae accipiuntur a sensu: sed immediate &amp; pure a diuino dono speciali. Vnde ad notitiam 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>talem &amp; talium scibilium super scientias philosophicas habendam non est studendum naturalis ratio 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nis inuestigatione: vt in vita ista acquiratur: quia studium ad hoc esset frustra &amp; labor perditus: sed  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sic viuendum est in praesenti vita: vt in futura haberi promereatur, vel si deo placuerit ad horam con 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cedatur. Tertius modus est ille quo supernaturalia &amp; diuina hic cognoscuntur per fidem: quorum no-  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>titia est supnaturalis: quia per lumen infusum: modo tamen naturali: quia in aenigmate rerum sensibi 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>lium. Non enim in istis complexa &amp; articulos fidei credimus per lumen fidei: nisi prius terminos &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>incomplexa lumine rationis naturalis adminiculo sensus intelligamus. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 8 de trinitate 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Credimus dominum lesum Christum natum de virgine: quae Maria vocabatur: quid sit virgo, quid sit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>nasci, &amp; quid sit nomen proprium non credimus: sed prorsus nouimus. &amp; super illud, Da mihi intellectum. Glos. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Nemo potest credere in deum nisi aliqua intelligat: tamen fide sanatur: vt ampliora intelligat. Circa 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>talia ergo quae fide cognoscuntur de supnaturalibus principaliter quaestio exponenda est. De talibus 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ergo sciendis notandum, quod initia fidei accipimus diuino lumine: sicut initia primorum principiorum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>scientialium sumimus lumine naturalis rationis: &amp; quod se habent prima credibilia fidei ad omnia posteriora cre 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>dibilia: sicut &amp; prima scibilia philosophica ad posteriora scibilia. Sicut ergo homo antequam nouerit pri 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ma principia scientiarum philosophicarum non potest addiscere neque caetera studio aliquo inuestigare: vt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>dictum est supra: Sic ad cognitionem illorum quae fidei sunt studere non potest antequam lumine fidei pri- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ma principia credibilium cognouerit. Quibus cognitis ad duo inuestiganda studendum est. Primo: vt 
   <!--89.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="37-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ex primis credibilibus inuestigentur posteriora. sicut enim lumine naturalis rationis homo potest 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>studendo inuestigare notitiam eorum quae in potentia cognita sunt in principiis scientialibus: sic 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>lumine fidei potest inuestigare credibilia quae in potentia cognita sunt in primis principiis credibilium 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>secundum quod Paulus nostram resurrectionem futuram probat credendam ex resurrectione Christi quam iam 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>credimus factam. Et ideo dicit Orig. super Gene. in Hom. de arca, quod de aliquibus sacra scriptura ni 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>hil retulit: sed solum traditio tenet, quia opportunum videtur super hoc habitum silentium: de quo  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sufficienter quaerere ratio docet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e253">
        ⁋ Secundo autem studendum est eis quae sunt fidei: vt credita 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>fiant intellecta. Secundum enim quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ioan. in princi. Sacra lectio ad hoc legitur &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>auditur, vt exponatur &amp; intelligatur. hinc dicit in fine de Academi. lta sum affectus: vt quid sit ve 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>rum non credendo solum, sed intelligendo apprehendere impatienter expecto. Non enim cum auditur &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>creditur, statim intelligitur: quia vt dicit Chrysosto. super illud Matth. i. Inuenta est in vtero habens:  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non aestimes te cum cuncta audieris continuo cuncta didicisse. Vt ergo quae fide sola tenemus intelli 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>gamus, studere debemus: non viribus solum naturalis rationis. Cum enim (vt de philosophis dicit Hu. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>super prolo. cae. Hier. ) post scientiam philosophicam nouissime theologiam perscrutatione inuisibilium 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quasi consummaturi sapientiam addiderunt, ibi corruere coeperunt in mendacia sigmentorum: &amp; assumpserunt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>species visibilium simulacra diuinorum: vt inuisibilia viderent quae ea per videbantur: &amp; euanuerunt cum transire 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vellent mente ea quae sola mente acceperunt. In hac ergo scientia sapientes mundi stulti facti sunt: quia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>solo naturali ductu, secundum elementa &amp; speciem mundi incedentes exemplaria gratiae non habebant 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>in quibus etsi species erat humilis manifestior praestatur demonstratio veritatis. Non ergo solis viri 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>bus naturalis rationis ad sciendum supernaturalia studendum est: sed viribus naturalis rationis adiutae 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>lumine supernaturali ad intelligendum illa. Vnde Chrysost. super illud. Petite &amp; dabitur vobis. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ita nos disposuit esse, vt nec studentes nec laborantes circa scripturas quaeramus salutarem scien- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tiam sine gratia dei, ne nobis imputemus quid scimus: nec tamen gratiam acquiramus nisi studueri- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>mus &amp; laborauerimus circa scripturas: ne dei donum negligentibus detur. Gratia enim est adiuto 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>rium infirmitatis nostrae. Adiutorium autem non dormientibus datur, sed festinantibus, &amp; praeualen 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tibus. Sicut enim in bello non omnis qui pugnat vincit: nemo tamen vincere poterit nisi pugnaue 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rit: sic non omnes qui student &amp; legunt acquirunt scientiam spiritualem. Nemo tamen acquirere po- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>test nisi studiosus fuerit ad legendum: assiduus ad audiendum. Vnde idem super illud. Nolite sanctum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dare canibus. Non omnis potest ascendere in altitudinem sensuum: &amp; illas inuenire mysteriorum abscon- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ditas margaritas: nisi vir spiritualis qui habet exercitationem spiritualium narrationum dei. Tali er 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>go gratia dei adiutus potest homo studere &amp; proficere in spiritualibus, &amp; hoc ideo: quia talium scien 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tia sub sensibilibus occultatur. Intelligere autem &amp; maxime talia quae sunt supernaturalia quandam in-  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>teriorem considerationem dicit eorum quae non statim intellectu capiuntur cum audiuntur. Dicitur enim intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>gere quasi intus legere. id est enucleare quod latet: vt sub intentione &amp; specie sensibili accepta a sensu latet 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>veritas &amp; quiditas rei: &amp; sub signis figuralibus ipsa figurata: &amp; sub eis quae tenentur vt credita ve 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ritas nota: &amp; sub effectu causa. &amp;c. huiusmodi. Vnde ista cognitio quae consistit in intelligendo, so 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>lido cibo comparatur. Simplex autem notitia per fidem, comparatur lacti, secundum quod dicit Chrysosto., 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>super illud Matth. xxi. Ex ore infantium omnis prima instructio fide id est simplex doctrina lac dici- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tur: quoniam sicut lac sine labore &amp; opere dentium manducatur: &amp; manducantem suauitate sua de 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>lectat. Panis autem est perfectioris doctrina iustitiae: quam accipere non possunt nisi exercitati sensus cir 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ca res spirituales: quoniam qui audit necesse habet intra se tractatibus quibusdam discutere &amp; meditari: quasi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quibusdam dentibus spiritualibus molere. ldem super illud. Matth. xxii. Misit seruos suos vocare 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>inuitatos. Sicut enim qui mittit in os fragmentum panis, primum molit ipsum dentibus: &amp; ita mittit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>in stomachum: sic &amp; cum audimus omne verbum: necesse est id meditari in ore sensus: &amp; quasi qui- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>busdam dentibus id tractantibus molere: &amp; videre quid est quod dicit: aut vnde dicit: aut propter 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quam rem dicit. Nam quemadmodum qualemcunque cibum nisi masticauerimus dentibus: non senti- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>mus saporem eius: ita &amp; verbum quod custodimus nisi masticauerimus tractantes in nobis: non possu 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>mus intelligere veritatem illius verbi. Nam &amp; manna in aeremo figuram habens verbi, ideo dicitur man- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>na quod interpretatur quid est hoc, vt quotienscumque audiamus verbum: admoneat nos ipsum nomen require 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>re, quid est hoc quod audimus. Nam quemadmodum non prodest cibus nisi cum fuerit masticatus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in stomachum descenderit: sic non proficit ad salutem verbum nisi cum fuerit intellectum &amp; memo- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>riae traditum. Qui autem sic manducat de spirituali conuiuio, impletur spiritu: dilatatur sensi- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>bus: nutritur in veritate: pinguescit in fide: &amp; sic ingrediens ad interiora voluntatis dei &amp; manens 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>in eis acquirit sibi vitam aeternam. Qui autem ab hoc conuiuio verbi dei longe factus fuerit eua 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>cuatur spiritu: angustatur sensibus: deficit a veritate: distillat a fide: &amp; sic egrediens ab omnibus 
   <!--90.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="38-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>voluntatibus dei nouissime cadit in mortem. Sicut ergo ratio naturalis adiutorio luminis natura- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>lis quasi fodiendo sub signis &amp; intentionibus sensibilium quae patent, potest in cognitionem venire 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>eorum quae sub ipsis latent propter naturalem colligantiam eorum ad signa quae patent: sic ratio na 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>turalis adiutorio luminis fidei, quasi fodiendo sub credibilibus potest venire in cognitionem veri- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tatis eorum. licet enim per se ad hoc non potest deuenire ratio solo lumine naturali: quia non ha-  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>bet veritas latens naturalem ordinem ad illa signa quae patent, sub quibus credenda proponuntur: 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>adiutorio tamen luminis superioris, hoc bene potest. Vnde ad intellectum veritatis huius corru- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ptam posse parere: potest peruenire intellectus lumine rationis naturalis: sed ad intellectum illius 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>virginem posse parere: non nisi lumine superiori. Et ideo sicut philosophi studuerunt ad cognoscen 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>dum posteriora ex prioribus: &amp; ad intelligendum veritatem rerum naturalium solo lumine ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nis naturalis adiuti: sic fideles debent studere ad cognoscendum posteriora credibilia ex prioribus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; ad haec &amp; ad illa intelligenda adiuti illustratione spiritus sancti. Vnde super illud Sapientiae. ix. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>Difficile aestimamus quae in terra sunt: &amp; inuenimus cum labore: quae in caelis autem sunt quis 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>inuestigabit: dicit Glos. Ne desperemus, praemissis subiungit consolationem spiritus sancti. vnde se 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quitur. Spiritum autem tuum quis sciet nisi tu dederis sapientiam: &amp; miseris spiritum sanctum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tuum de altissimis: Et debet esse primum studium fidelis, vt cognoscat quid credendum: deinde 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quomodo intelligat credita: quoniam vt dicitur Esaiae. vii. Nisi credideritis non intelligetis. Vn- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>de de sapientia legis diuinae dicitur Ecclesiastici. vii. In omni animo tuo accede ad illam: &amp; in omni 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>veritate tua conserua vias eius. Inuestiga illam, &amp; manifestabitur tibi. Et debet esse ista inuestiga- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tio non solum studio exercendo intellectum: sed etiam bonis operibus mundando affectum. Vn- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>de super verbum illud praecedens. Quibus autem cognita est. dicit Glossa. Qui eam recta fide &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>opere seruant. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e415">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod illa sunt homine altiora: Dicendum quod illa quae ex- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cedunt lumen naturalis rationis altiora sunt homine simpliciter vt homo est: &amp; quae excedunt lu- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>men fidei: illa sunt altiora fideli vt fidelis est. Vnde qui metas nitebantur excedere siue philoso- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>phiae siue doctrinae catholicae, illico: in errores ceciderunt: &amp; haeretici facti sunt vel de creatore, vel 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>de creatura vltra modum disputantes: vt dictum est in pracedenti quaestione, quod non oportet 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>fieri circa eos qui pia fide quaerunt notitiam diuinorum supernaturalium: &amp; non praesumunt ad il- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>la per propria naturalia peruenire. secundum quod dicit Augustius v. de triniitate. c. i. Non impudenter in illa quae  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>supra sunt diuina &amp; ineffabilia pietas fiedelis ardescit: non quam suarum virium inflat arrogantia, sed quam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>gratia creatoris inflammat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e489-d1e435">
        ⁋ Ad secundum. Nolite cogitare &amp;c. Dicendum secundum <ref xml:id="vn58an-d1e489-Rd1e437">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de do-  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ctrina christiana</ref> distinguendo quod est hora deliberationis ad loquendum: &amp; est hora opportunitatis. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>&amp; pro hora opportunitatis in qua non conceditur deliberatio, intelligitur illud dictum euangelii. In hora 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>autem deliberationis fortiter studendum est, vt homo faciat quod in se est: vt hora opportuna quantum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>poterit paratum se inueniat. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e489-Rd1e451">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de doctrina christia.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e489-Qd1e458" source="http://scta.info/resource/addc-l4-d1e359">Discat omnia quae doncen 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cla sunt: quae &amp; nosse vult &amp; docere. Facultatem discendi vt decet virum ecclesiasticum comparet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ad horam vero ipsius dictionis illud cogitet bonae menti convenire, quod dominus ait. Nolite cogitare</quote> 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp;c. Quisquis autem dicit non esse hominibus praecipiendum quemadmodum doceant, si spiritus san 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ctus docet: potest dicere non orandum nobis esse: quia dominus ait. Scit pater vester quid vobis sit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>necessarium priusquam pietatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>