<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="114-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1479"> <!-- alias="vn58an-a19q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1479-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1479-Hd1e107" type="question-title">De quo est theologia ut de subiecto: utrum de Deo an de aliquo alio</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>CIrca primum arguitur, quod deus non sit subiectum huius scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Primo sic. Illud cuius cognitio est finis scientiae non est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>subiectum in ea: quia cognitio rei quae est finis scientiae 
        quae<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ritur in ea: subiecti autem cognitio supponitur. secundum 
        Phi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>losophum. i. poster. Cognitio dei est finis huius scientiae: quia in ipsa consistit vita aeterna siue felicitas 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>loan. xvii. Haec est vita aeter. vt cogn. te deum verum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Subiectum non est idem 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cum fine scientiae: quia subiectum materia est: &amp; materia non coincidit cum aliis causis. ii. Physico. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Deus est finis huius scientiae. Ecclesiasti. xliii. Consummatio sermonum ipse est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e134">
        ⁋ Tertio sic. Sicut in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ista scientia inquiritur dei cognitio modo supernaturali: ex scientia fidei diuinitus inspirata: Sic in prima philosophia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>inquiritur scientia dei modo naturali, scientia intellectus rationaliter inuestigata, quia vt dicit Auicen. i. Me 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>taphy. suae, Prima philosophia est scientia de prima causa: &amp; ideo definitur esse scientia diuina. sed vt probatur in  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>eodem, Deus non potest esse subiectum in illa scientia: quare videtur quod consimili ratione nec in ista. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e145">
        ⁋ 
        Quar<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>to sic. Illud non potest esse subiectum in scientia: cuius non sunt principia, partes, &amp; passiones per se 
        considera<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tae in scientia. Secundum enim <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> primo posterirum vna scientia est quae est vnius generis subiecti, quaecunque  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ex primis componuntur: &amp; partes &amp; passiones horum sunt per se. Dei autem non sunt principia neque partes, neque  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>passiones. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e159">
        ⁋ Quito sic. De subiecto oportet supponere quid sit. primo Poster, quod non potest super 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ponere de deo ista scientia: quia in deo quod est dicere est impossibile. vt dicit. Dama id est sententiarum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e164">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Sexto sic. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de trinitate. Eorma simplex nulli subiectum esse potest, Deus est huiusmodi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e172">
        ⁋ Septimo 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sic. Consideratio scientiae cuiuscumque non excedit subiectum eius: quia ipsum est suum, proprium obiectum: &amp; suum, proprium 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>scibile. Propria autem operatio non excedit proprium obiectum: sicut videre non contingit nisi colorem. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>scientia ista de pluribus aliis considerat quam de deo: vt multa de creaturis: &amp; maxime de humanis actibus. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e183">
        ⁋ Octauo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1479-Rd1e185">Hug. in prolo. de sacramentis</ref> dicit, quod materia diuinae scientiae sunt opea 
        restaura<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tionis. Aliarum vero scientiarum epora primae conditionis. sed opea primae conditionis aliarum scientiarum sunt 
        ma<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>teria. ita quod subiectum earum sunt: vt Metaphysicae ens simpliciter: cuiuslibet alterius scientiae aliqua pars 
        en<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tis: sicut dicitur. 4 Metaphy. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e196">
        ⁋ Nono sic. in Glos. super principium Psalterii dicit Cassiod, quod 
        ma<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>teria sacrae scrip. totus Christus est. caput &amp; membra, hoc autem est tota continentia eius. Materia autem quae continet 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>totum quod est scientiae, necessario est subiectum eius: quia nihil praeter ipsum est in scientia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e203">
        ⁋ Decimo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>Augustinus i de doctrina christeana dicit quod continentia nouae ac veterl legis res sunt &amp; signa, quid est continentia scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>necessario est subiectum eius, vt prius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e210">
        ⁋ Vndecimo sic, quod est commune continens omnia de quibus est 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>scientia, subiectum est eius vt prius. ens diuinum est huiusmodi in hac scientia, vt pat. ergo est subiectum eius. Cum ergo singulum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aliorum aliud sit quam deus, Deus non potest esse proprium subiectum huius scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e217">
        ⁋ In contrarium est quoniam scientiae distiguuntur prim 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cipliciter penes sua subiecta: quia secundum <ref xml:id="vn58an-d1e1479-Rd1e221">Philosophum. x. de anima</ref>, secantur scientiae quemadmodum &amp; res scilicet de quibus sun t. se secundum <ref xml:id="vn58an-d1e1479-Rd1e224">
        Boeth<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>i. de trinitate</ref>. heologia in hoc distiguitur a naturali &amp; mathema. quia naturalus est in motu &amp; inabstracta: eo quod 
        con<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>siderat formas corporum cum matia, Mathematica vero sine motu abstracta est: speclatur enim formas cor 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>porum samen matia, Theologia vero est sine motu abstracta sepabili. Nam dei scientia &amp; motu &amp; matia caret. 
        er<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>go deus est theo. subiectum sicut formae abstractae spsum sunt mathe. &amp; corpora mobilia subiectum sunt naturalii. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e237">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Ad hoc dicendum secundum quod vult Phoiuns. iiii. Metaphy. Vnius scientiae non est tantum consideratio 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>de rebus quae sunt vnius naturae in genere vel in specie: sed etiam de rebus quae sunt omnino diuersae naturae: inter 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>se: dum tamen omnes attribuuntur alicui vni principaliter considerato in scientia: quoniam medicina est scientia vna 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>de omnibus attributis sanitati corporis: siue sit indicatiuum sanitatis, vt vrina, siue effectiuum: vt syropus, 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>siue conseruatiuum: vt ordinata diaeta. &amp;c. huiusmodi. Sic &amp; caeterorum similium ad idem attributionem habentium est 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>vna scientia: quoniam vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio. 4. politi. in omnibus artibus &amp; scientiis quae sunt secundum vnum genus aliquod: vnius 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est considerare quod congruit circa vnumquodque genus. ita quod secundu hoc quaelibet scientia considerat aliquid vt genus 
        sub<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>iectum: &amp; alia plura quae congruunt circa illud. In omnibus enim quae sic diuersimode cadunt sub consideratione vnius, 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ita se hius vt dicit. i. 4. Metaphysica. quod scientia in rei veritate &amp; principliciter est illius rei priori per quam aliae res continentur 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; considerantur in scientia, verbi gratia: Prima philosophia principliciter est scientia substantiae: quoniam omnia alialentia per attributionem 
   <!--244.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="115-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>se habent ad substantiam: quia aut sunt relationes substantiae, aut qualitates, aut passiones eius, &amp;c. huiusmodi. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>lta quod si prima philosophia quae de illis omnibus considerat: de nullo aliorum consideraret vllo modo propter se: sed de omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>aliis a substantia consideraret solum propter consi derationem &amp; cognitionem substantiae: substantia diceretur 
        subie<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ctum in ea: &amp; caetera omnia solum scientiae Metaphy, quod tamen modo non contigit: quia Metaphy. principliciter intendit 
        con<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>siderare quiditates entis vt ens est: non quiditatem substantiae solum vt substantia est: &amp; ideo per se considerat quidi  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tatem cuiuslibet entis inquantum ens est, siue sit substantia, siue accidens. Propter quod ibi substantia non potest di 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ci subiectum: sed ens simpliciter nec aliquod aliud: vt probat Auicen. i. Metaphy. Quare cum ista scientia notitiae 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>&amp; considerationi dei intendit principalitur &amp; propter illam &amp; vt ad eam notitia eorum proficiant quaecumque alia 
        conside<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>rat, vt in sequenti quaest. dicetur: in ea nihil aliud omnino potest poni subiectum quam deus ipse. Cuius etiam 
        necessi<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tas apparet ex hoc quod subiectum sic se habet ad scientiam in cognitione intellectiua: sicut se habet obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per se alicuius actus ad actum sentiendi in cognitione, quoniam sicut obiectum est primum per se mouens sensum ad  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>actum sentiendi in cognitione sensitiua: vt color visum ad actum videndi: sic subiectum scientiae cuiuscumque est 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>primum per se mouens intellectum ad actum sciendi in cognitione intellectiua. Est enim subiectum illud de quo secundum  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>philosophum in scientia oportet primum supponere si est &amp; quid est. Nunc autem ita est quod obiectum per se sensus cuiusque,  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>illud solum est quod per se &amp; primo natum est sensum illum mouere: &amp; alia omnia non sunt subiectum eius: nisi sub 
        ra<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tione illius: &amp; inquantum rationem eius aliqualiter participant: veluti color est per se obiectum visus: &amp; caetera omnia:  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vt lignum: lapis: &amp; huiusmodi, inquantum colorata sunt: &amp; sic aliquo modo participant rationem coloris. 
        Qua<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>re cum similit in ista scientia deus est illud quod primo habet mouere in ea intellectum &amp; per se, quia ad ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>primo &amp; principalitur notitiam dirigit: sicut dirigit intellectum ad eum per se &amp; primo speculandum qui ad istam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>scientiam accedit: caetera autem omnia non habent mouere intellectum eius, nec dirigunt aciem mentis ad ipsa 
        co<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>gnoscenda nisi inquantum in se habent aliquo modo rationem dei, secundum aliquem ordinem ad ipsum, aut quia sunt 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ab ipso, aut quia dirigunt ad ipsum, aut quia placent ipsi, aut quia habent in se effigiem aliquam ipsius &amp;c. hsmodi:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Necessarium est dicere absolute quod deus sit subiectum huius scientiae per se: sicut color est per se obiectum visus. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Et huius est signum duplex: vnum quasi prodigium: quia. scilicet deus est primum subiectum &amp; fundamentum 
        pri<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>morum principiorum huius scientiae quae sunt articuli fidei. Primi enim articuli fidei ad quos omnes alii 
        re<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ducuntur, sunt de deo. Vnde &amp; sacramenta ecclesiae virtutem suam non habent nisi in fide trinitatis. ldem 
        au<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tem est fundamentum &amp; subiectum totius scientiae &amp; principiorum eius. Aliud vero est simpliciter signum: 
        vide<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>licet nominis intitulatio, quod haec scientia dicitur theologia quasi de deo sermoco. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de ciui. dei.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e332">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod finis scientiae non est idem cum subiecto: Dicendum quod idem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>non potest esse subiectu &amp; finis secundum eandem rationem. secundum aliam tamen &amp; aliam rationem bene potest esse 
        sub<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>iectum &amp; finis. Est enim deus subiectum huius scientiae quo ad imperfectam cognitionem quam scientia de ipso suppo 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nit: &amp; est finis eius quo ad perfectam cognitionem quam de ipso quaeritur. hoc enim modo in quaelibet scientia finis 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>intra eius est perfecta cognitio sui subiecti, quiod subiectum est &amp; in scientia suppositum quo ad cognitionem si 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>est &amp; quid est imperfectissimam. de quibus infra videbitur. Et quia illa cognitio imperfectissima est dei: vt 
        simpli<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>cissime &amp; absolutissime consideratur: circa quem omnis vlterior notitia inquiritur tanquam aliquid pertinens ad finem 
        hu<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ius scientiae: patet aperte quoniam peccant dicentes, quod deus non est subiectum theologiae nisi sub aliqua conditione 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>special scilicet vt est principium niae restaurationis &amp; finis niae glorificationis. Si enim sub istis conditionibus deus 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>esset subiectum in hac scientia, ista supponerentur in ea: non autem tractarentur vt crederentur &amp; scirentur circa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>deum ex ea. Et sic deus simpliciter omnino &amp; absolutissime acceptus debet dici subiectum huius scientiae: non magis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vt circa ipsum determinatur ratio principii restaurationis &amp; glorificationis: quam circa ipsum determinatur ratio 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>creationis &amp; gubernationis. &amp; hoc congruit vniversalitati huius scientiae: vt scilicet deus sub ea ratione ponatur esse subiectum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>huius scientiae: sub qua omnia cognoscendo in ipsa ad ipsum potest fieri attributio. Ex hoc enim ista scientia habet 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>suam vnitatem, vt habitum est supra. Et licet forte de deo principalius considerat vt est principium restaurationis 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; girersalificationis quam secundum aliquas alias rationes: propter hoc nullo modo variari debet ratio subiecti. Metaphysica 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>enim principalius considerat de ente sub ratione substantiae quam accidentis: quia ratio entis verius saluatur in substantia 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quam in accidente. Accidens enim non est ens nisi quia est entis quod est substantia. vt dicitur. vii. Metaphysicae: &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>est metaphysica scientia vna de substantia &amp; accidente: nisi per attributionem praedicamentorum accidentium ad 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>praedicamentum substantiae: vt dicitur in. 4 eiusdem. Et tamen non debet dici quod subiectum Metaphysicae sit ens sub 
        ratio<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ne substantiae: sed potius ens inquantum ens simpliciter dictum, vt per indifferentiam se habet ad rationem substantiae &amp; acci 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dentis &amp; omnium aliarum rationum specialium quae sunt praeter rationem entis simpliciter: vt sunt vniversale particulare: actus potentia, 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; huiusmodi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e385">
        ⁋ Per idem videretur aliquibus respondendum ad secundum: Dicendo quod finis &amp; materia siue subiectum non 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>coincidunt in idem secundum vnam &amp; eandem rationem. secundum tamen aliam &amp; aliam rationem bene coinci cunt, vt dictum est. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Sed hoc non sufficit: quia hoc est etiam comnmune in aliis causis quod non coincidunt in idem nisi secundum aliam &amp; aliam 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>rationem. Quod enim est forma respectu materiae dans esse, est finis agentis terminans opus. Quantum ergo ad 
        co<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>incidentiam talem materia non deberet excipi a coincidentia cum aliis causis. lpsa enim secundum dictum illud 
        inci<lb ed="#Ba" n="56" break="no"/>dit cum fine non secundum eam rationem, sed secundum aliam &amp; aliam: sicut facit forma. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e398">
        ⁋ Propter quod dicendum aliter- 
   <!--245.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="115-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quod cum agens &amp; finis determinant sibi materiam vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> de agente id i. de anima. de fine. ii. Physi. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>secundum quod duplex est operatio agentis, vt distinguit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo politicae: vna quae dicitur factio: 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>altera quae dicitur actio: &amp; duplex finis, vt distinguit in primo Ethicorum. quorum vnus dicitur 
        operatio<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>alter res operata (nam factio est operatio ex qua derelinquitur aliquid operatum tanquam finis: vt ex 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>operatione fabri cultellus: actio vero dicitur operatio illa ex qua nihil operatum relinquitur: sed 
        si<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>nis eius est ipsa operatio: vt musico operante secundum musicam, nihil operatum relinquitur) 
        secun<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>dum hoc duplex est genus materiae. Est enim quaedam materia ex qua sit aliquid: quae est materia 
        fa<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ctionis: ex qua sit aliquod operatum quod manet cessante operatione &amp; agente. verbi gratia: Lana est materia 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ex qua textor operatur telam: quae manet ipso cessante &amp; ab opere quiescente. de qua dicit 
        Philoso<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>phus. i. politicae. Dico autem materiam quod supponitur: ex quo aliquod perficitur opus: puta textori 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quidem lana: statuario autem aes. Est &amp; alia materia circa quam exercetur operatio tantum: supra quam 
        ni<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>hil manet factum cessante operante. verbi gratia: Chorda in cithara est materia circa quam operatur 
        musi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>cus sonitum melodiae: quo cessante nihil manet operatum in ea, quam materiam dico esse quid supponitur circa 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quod aliqua perficitur operatio. De materia primo modo habet veritatem ad literam dictum Philosophi. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>llla enim materia est pars rei factae: in qua forma recipitur: quae est finis intra agentis: post quam sequitur finis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>extra: &amp; ideo cum neutro fine potest materia illa coincidere. De materia autem secundo modo non est 
        di<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>ctum suum verum vniuersaliter. Talis enim materia est subiectum scientiae, quod necesse est coincidere cum 
        si<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ne. Circa subiectum enim veluti circa proprium obiectum scientiae vertitur principalis scientiae conside 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ratio: &amp; propter ipsum cognoscendum sit omnium aliorum quae in scientia speculantur, inquisitio. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>de deus sic est per se obiectum &amp; finis fidei, quod cognitio fidei est principaliter de deo: &amp; ad eius 
        perfe<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ctam cognitionem finaliter ordinatur. Et sic omnino huius scientiae quae est scientia fidei, subiectum per se 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; primum est ipse deus: quia eius principalis speculatio est de deo. Est etiam finis eius: quia ipsa tota ad 
        per<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>fectam dei cognitionem ordinatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e461">
        ⁋ Ad tertium, quod deus non potest esse subiectum in prima philo 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sophia quae est scientia diuina: quare nec in theologia: dicendum quod non est simile. quoniam vt dicetur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>in sequem, quaest. Diuersus est ordo considerandi de deo in hac scientia &amp; in scientiis philosophicis, quoniam  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ista scientia primo &amp; principaliter considerat de deo tanquam de eo de quo sunt eius prima principia 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>scilicet primi articuli fidei. Sunt enim de diuina vnitate in substantia, &amp; trinitate in personis. 
        Secun<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>dario autem &amp; posterius considerat de creaturis secundum relationem &amp; attributionem quam habent ad 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>deum. Scientiae autem philosophicae econtrario primo considerant de creaturis, vltimo autem de deo:  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quia inuestigatio naturalis rationis a posteriori &amp; magis sensibili &amp; composito incipit, tanquam a magis 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>notis nobis: &amp; procedit ad simpliciora intelligibilia magis: vt dicitur in principio Physi. Et ideo 
        vlti<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>mo considerant de deo &amp; de rebus spiritualibus diuinis. Inuisibilia enim dei per ea quae facta sunt 
        in<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tellecta conspiciuntur, vt dicitur de scientia philosophorum. Ro. i. Propter quod inter scientias philosophicas vltima est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Metaphysica: quia finis speculationis in tota philosophia est cognitio dei: &amp; caelestium spirituum. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod dicit Auicen. i. Metaphy. suae. Ordo (inquit) huius scientiae est vt discatur post scientias naturales &amp; disci 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>plinales: quia intentio vltima in hac scientia est cognitio gubernationis dei altissimi: &amp; cognitio an  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>gelorum spiritualium &amp; ordinum eorum. Quia igitur vt dictum est subiectum debet esse primum scitum in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>scientia &amp; in eius consideratione. &amp; post ipsum, &amp; sub ratione ipsius omnia alia: sicut color est primum cognitum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>a visu: &amp; sub ratione illius omnia alia: ex ordine igitur &amp; proprietate huius scientiae deus est primum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>scitum in ea: &amp; ex ordine &amp; proprietate in aliis scientiis deus est vltimum scitum in eis. Idcirco igitur 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>deus potest hic esse subiectum: non tamen in aliqua scientia philosophica. Et ideo bene dicit Auientatr quod  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>deus non est subiectum illius scientiae: immo ex iis &amp; de numero eorum quae quaeruntur in ea: quia an deus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sit non potest concedi in illa scientia: quia non est manifestum per se, vt infra videbitur. Speculatio autem de pri 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cipiis non est nisi inquisitio de sequentibus subiectum illius scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e509">
        ⁋ Ad quartum, quod subiectum in scientia 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>debet habere principia, partes, &amp; passiones: Dicendum primo ex parte principiorum: quod hoc accidit 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>scientiae, quod scilicet consideret principia, quae sunt principia subiecti: quia scilicet subiectum est compositum, 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sicut est corpus mobile in naturalibus: cuius principia. scilicet materiam &amp; formam considerat naturalis. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>de prima philosophia quae est de ente simpliciter vt de subiecto: non considerat principia aliqua 
        sub<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>iecti: quia non habet vlla. ens enim simpliciter vt dicit Auicen. primo Metaphysicae suae, non habet 
        prin<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>cipium: sed est principium aliquibus entibus, quapropter illa scientia non inquirit principia entis absolu 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>te: sed alicuius entium: sicut faciunt aliae scientiae particulares. Vnde solum scientiarum particularium quae 
        con<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>siderant aliquod ens particulare creatum, est considerare principia subiecti (quia illud principia habe 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>re potest) non autem scientiae vniuersalis, siue quae considerat de ente simpliciter, quod 
        conti<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>net sub se omne ens: siue sit principium siue principiatum: vt Metaphysicat siue quae considerat  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>de primo principio cuiuslibet entis, vt est ista scientia: quia tale subiectum non habet principia. 
   <!--246.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="116-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Vnde super illd. i. Physi. Intelligere &amp; scire contingit circa omnes scientias, quarum sunt principia aut causae 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>aut elementa ex horum cognitione. dicit commen. Dixit quarum sunt: quia artium speculatiuarum, quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sunt de rebus carentibus principiis: &amp; haec est dispositio scientiae de primis principiis cuiuslibet 
        en<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tis. vnde si talis scientia quae non habet principia subiecti: considerat aliqua principia: illa sunt 
        prin<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>cipia aliquorum quae considerantur in scientia post subiectum. secundum quod dicit Auicen. de prima 
        philoso<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>phia, quod consideratio in ea de principiis non est nisi inquisitio de consequentibus subiectum ex parte 
        par<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tium subiecti. Consimiliter potest dici quod hocinon est verum: quia. scilicet subiectum scientiae debet habere 
        par<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tes: nisi de scientiis habentibus subiectum cuius sunt partes integrales vel subiectiuae, vel quasi partes. 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>secundum quod dicit Auientanto quod entis inquantum est ens, quod est subiectum primae philosophiae, quasi partes sunt sub 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>stantia, qualitas, quantitas &amp;c. huiusmodi. Vnde in hac scientia quasi partes subiecti de quibus 
        consi<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>derat scientia, inquantum de eis distincte &amp; diuersa considerat, possunt dici pater &amp; fi. &amp; spiritus sanct. Ex par 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>te passionum Dicendum quod circa subiectum non oportet quod inquirantur verae passiones: sed aliqua quasi 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>passiones. secundum quod dicit Auienctan quod ex eis quae sunt enti quasi accidentia propria considerata in prima 
        phi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>losophia: sunt sicut vnum &amp; multum: potentia &amp; actus: vniuersale &amp; particulare &amp;c. huiusmodi, quae  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>non oportet quod re sint accidentia circa ens inquantum ens: quia tunc essent potius pars subiecti: vt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sunt qualitas, quantitas, &amp; caetera accidentia. Sed pro tanto dicuntur esse accidentia: quia modum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>habent accidentis inquantum sunt praeter intentionem entis inquantum ens est: &amp; extra ipsam. &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quasi accidentia in hac scientia circa subiectum eius quod est deus considerata, sunt sapientia, bonitas, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>caetera diuina attributa: &amp; proprietates diuinae. Circa etiam ea quae vt materialia considerantur in  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>hac scientia: bene possibile est quod verae passiones &amp; accidentia speculentur circa illa in ista scientia: vt quod 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>corpora humana resurgent. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e585">
        ⁋ Ad quintum, quod ista scientia non potest supponere de deo quid est: 
        Di<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cendum quod quid est praecognitio supponenda non est quid est res, quod quidem quid est pertinet ad rationem 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>definitiuam, quae est sermo quiditatis &amp; essentiae in creaturis: &amp; tale quid est de subiecto non debet supe 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>poni sed quaeritur: sed quod est quod de subiecto debet supponi solummodo est quid dicitur per nomen. 
        se<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>cundum quod cantat litera in principio Poster. Dupliciter praecognoscere necessarium est. alia namque quia 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sunt, opinari necesse est: alia vero quid est quod dicitur, intelligere. Et hoc modo bene possibile est 
        dice<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>re de deo, quid scilicet est quod hoc nomine deus dici intelligitur: quoniam tale aliquid, quo maius excogitari non 
        po<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>test. vt dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Dens latinae linguae socios cum aures eorum sonus iste tetigerit, 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mouet ad cogitandum excellentissimam quandam immortalemque naturam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e611">
        ⁋ Ad sextum, quod forma simplex 
        nul<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>li potest esse iubiectum: Dicendum quod verum est accidentium verorum, quid <name ref="#Boethius">Boethius</name>  intendit. Vnde 
        sta<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tim subiungit pro causa dicti sui. Eormae vero subiectae esse non possunt. Nam quod caeterae formae subiectae 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>accidentibus sunt: hoc facit materia. Considerationi vero &amp; scientiae forma maxime habet esse 
        subie<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ctum: quia nihil scitur nisi per formam, secundum philosophum. An autem in creaturis: &amp; quomodo 
        for<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ma sine materia possit esse subiectum accidentium, de hoc erit sermo inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e629">
        ⁋ Ad septimum, quod 
        scien<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tia non excedit subiectum: Dicendum quod aliquid excedit subiectum: aut quia non sit de natura &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>essentia subiecti: aut quia nullam habet relationem, siue attributionem ad subiectum, siue vt effectus. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>siue vt passio: vel aliquo alio modo. Primo modo quaelibet scientia excedit subiectum suum: non 
        se<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>cundo modo. Non enim scientia solum considerat quae sunt de natura subiecti &amp; de essentia eius: sed  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>etiam considerat omnia illa quae attributionem &amp; relationem aliquam habent ad ipsum: &amp; manudu 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cunt ad aliquam notitiam habendam circa subiectum: quae omnia pertinent ad materiam scientiae: vt sunt illa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quae considerat hoc scientia circa creaturas &amp; ideo dicit Philosophus. Vna autem scientia est: quae est vnius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>generl subiecti: quaecumque ex primis componitur: &amp; partes &amp; passiones horum sunt per se. Vnde &amp; partes &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>principia &amp; passiones omnia simul cadunt sub vnius scientiae consideratione. secundum quod dicit in principio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>iiii. Metaphysicae. Vnius scientiae est considerare de ente &amp; de eis quae sunt entis per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e653">
        ⁋ Ad octauum de 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Hu. &amp; ad nonum de Cassiod. respondent aliqui ex illo dicto Dionysius. de ecclesia. hierar. In tria diuiduntur super 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>mundanae rationes omnis diuini intellectus: in essentiam virtutem &amp; operationem. dicendo quod secundum hoc de 
        sub<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>iecto theologiae tripliciter est loqui: quoniam primo modo subiectum theologiae deus est. Secundo modo Christus: qui  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est dei virtus, &amp; dei sapientia. i. Corit. i. Tertio modo opus restaurationis humani generis factum per Christum. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Sed ista diuersitas non potest stare: quia sicut vnius virtutis non possunt esse formalitur plura obiecta: Sic nec 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>vnius scientiae plura subiecta. vt patet ex praedictis. Et est friuolum assumere illam assignationem ex dictis Dio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nysius, quoniam partes illius distinctionis Diony. principaliter respiciunt causam efficientem theologiae. Subiectum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>autem scientiae pertinet ad causam materialem: cui minime appropriari possunt conditiones agentis. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Vnde dicendum quod Hug. loquitur ibi non de subiecto proprie dicto huius scientiae: sed de materia eius: quae ad  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ad amplius extenditur quam subiectum. Est enim opus recreationis: materia principalis huius scientiae. &amp; opus creationis 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est materia scientiarum secularium, quid tamen secundum aliam rationem &amp; attributionem ad deum, bene potest esse pars materiae 
   <!--247.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="116-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>huius scientiae. Non enim competenter posset ostendi hominis lapsus &amp; reparatio, nisi ostenderetur 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>prima rerum creatio: sicut dicit Hug. in prin. sententiarum suarum. Et per eundem modum materiam non 
        subie<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ctum huius scientiae ponit Cassiod. Christum totum caput &amp; membra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e690">
        ⁋ Ad decimum secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dicendum, quod loquitur communiter de materia vt subiectum scientiae sub se continet, &amp; etiam ea quae sunt ipsi 
        sub<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>iecto attributa. Res enim sunt &amp; illa quibus fruendum est: vt est ipse deus: &amp; vt sunt tres personae 
        di<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>uinae: quae pertinent ad rationem subiecti huius scientiae. Res sunt illa etiam quibus vtendum est: vt sunt 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>caetera omnia. Signa autem sunt sacramentalia mysteria: quae omnia pertinent principaliter ad materiam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>huius scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1479-d1e707">
        ⁋ Ad vltimum: quod commune continens omnia declarata in scientia debet dici subiectum: 
        Di<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>cendum quod verum est quando non secundum aliquam rationem propriam vni, quod primo per se &amp; principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>considerat, considerat omnia alia contenta in scientia: sed omnia secundum rationem communem omnibus 
        conten<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tis in scientia. sicut Metaphysica secundum Auicen. nihil considerat secundum aliquam rationem particularem entis:  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>vt substantiam secundum quod substantia est: neque quantitatem secundum quod quantitas est: &amp; caetera 
        huiusmo<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>di: sed vnumquodque illorum sub ratione qua est ens. &amp; ideo ens simpliciter, debet dici subiectum: non ali 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quod ens particulare: substantia vel accidens. Et in solo isto casu habet veritatem quod subiectum scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>debet esse aliquid vnum, vniuocum vel analogum ad omnia illa quae determinantur in scientia. sed 
        quan<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>do scientia considerat aliquod determinatum primo per se &amp; principaliter secundum suam naturam  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>propriam &amp; determinatam: &amp; caetera omnia non nisi per relationem &amp; attributionem eorum ad illud: 
        si<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>cut ista scientia deum considerat: &amp; omnia alia ab ipso, vt patet ex praedictis: non debet poni aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>commune ad omnia contenta in scientia esse subiectum eius: sed illud solum quod principaliter &amp; per se 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>considerat: &amp; propter quod omnia alia ad scientiam illam reducuntur: sicut si prima philosophia 
        princi<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>paliter consideraret substantiam secundum quod substantia est: &amp; non solum secundum quod ens est: &amp; accidentia omnia non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nisi per attributionem ad substantiam: tunc substantia sola non ens simpliciter poneretur esse subiectum in illa.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>