<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="171-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2039"> <!-- alias="vn58an-a29q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2039-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2039-Hd1e107" type="question-title">Utrum, ut materia cum forma, et hoc ad constituendum unum secundum substantiam</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>CIrca secundum arguitur: quod deus habet compositionem cum alio, vt materia cum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>forma. primo sic. esse materiae opponitur non enti per immediationem, quia 
        ma<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>teria secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> est prope nihil, &amp; secundum Platonem, media inter ens &amp; non ens, 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>siue inter aliquid secundum formam &amp; nihil. per summam ergo immediationem 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>se habet prima materia vt aliquid ens ad nihil. Quare cum aliquid &amp; nihil 
        se<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>gal cundum se per immeditionem opponuntur contradictorie: ergo materia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>nihil opponuntur contradictorie, quia secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> contradictio est oppositio cuius non est me 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dium secundum se. Nunc autem vt idem dicit. tantum vnum vni opponitur. &amp; vt habitum est 
        su<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>pra Deo nihil est oppositum, nisi non ens. Deus ergo est prima materia, illa autem componi 
        ha<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>bet cum forma. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e141">
        ⁋ Secundo sic. esse creaturae resolui habet in illud a quo participat, quia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>omne participans resoluitur in illud a quo participat. esse creaturae resoluitur in esse materiae 
        pri<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>mae, quia in hoc abibit vltimum. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in fine primi Physicae. creatura ergo esse suum 
        par<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ticipat a prima materia. id autem a quo creatura participat esse suum, deus est. secundum praedeter 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>minata. ergo &amp;c. sicut prius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e156">
        ⁋ In contrarium est, quia materia minime habet esse: &amp; est summe in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>potentia. Deus autem maxime habet esse &amp; in actu. Minime ergo habet rationem materiae, quare nec 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>componibilis est cum alio: sicut materia cum forma. i 
   <!--358.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="172-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e167">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Tatua in rei veritate est ista quaestio, nec esset proponenda in serie quaestionum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>de deo, nisi quia aliqui deum esse primam materiam licet fatuissime posuerunt, quos videtur tangere 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Philosophus cum eorum ratione in xii. Metaph. Dicit enim ibi quod quidam qui aestimabant aestimatie 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nem Pytha. &amp; Achilli dicebant, quod bonum &amp; nobile non est in primo, cuius rationem assignabant, 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quia principia semper imperfectiora sunt principiatis. Plantarum enim principia (vt dixerunt) &amp; 
        ani<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>malium sunt semen &amp; sperma. bonum autem &amp; perfectum est in eis, quae sunt ex illis principiis, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>non in ipsis principiis. Animalia enim &amp; plantae perfectiora sunt seminibus &amp; spermate. Quare cum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>deus secundum omnes non sit nisi primum principium omnium, ipse est ens imperfectissimum. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ergo tale ens non est nisi materia omnino prima, dicebant ex hoc quod deus est materia prima, &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>consequens quod caderet in compositione omnium cum forma. Et acceperunt isti opinionem suam 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>a primis philosophantibus, Stoicis scilicet &amp; Epicureis, qui omnia vnum secundum substantiam dicebant, quia 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non videbant substantiam nisi materiam, &amp; illam solam dicebant esse primum principium omnium. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>formas autem nihil esse dicebant nisi modos quosdam materiae, resultantes ex partium 
        compositio<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ne &amp; ordine, ex quibus dicebant primo causari figuras &amp; Mathematica, &amp; ex figuris motus &amp; 
        na<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>turalia. &amp; sic materiam, tanquam id quid solum erat secundum eos principium &amp; causa omnium, &amp; in 
        omni<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>bus substantialiter tanquam tota substantia omnium, ponebant esse deum. Quorum opinio omnino  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>stare non potest, quia virtus mouentis &amp; moti necessario sunt contrariae, &amp; maxime mouentis pri 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>mi vniuersaliter non moti omnino, &amp; primi moti nihil omnino mouentis. Virtus enim mouentis 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est ex dispositione perfectionis, qua res est aliquid in actu, &amp; fluit in aliud. Virtus autem moti est ex 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dispositione imperfectionis qua res est aliquid in potentia, &amp; recipit aliquid ab alio. Vnde motus vt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est actio ab agente &amp; mouente, est dispositio perfecti vt perfectum est: vt vero est passio in moto, est 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dispositio imperfecti vt imperfectum est, &amp; ideo mouetur &amp; transmutatur ab agente tanquam 
        contra<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>rium, quousque fiat simile, &amp; cesset motus. Quare cum deus vniuersalis motor est, &amp; primus omnium, 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; materia est primum &amp; vniuersaliter motum: Deus igitur &amp; materia summe distant in essentia: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ideo minime possunt esse idem, maxime cum materia id quid est, in potentia est, omni actu perfectionis 
        ca<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>rens: quem non nisi ab alio recipit, quod non potest esse nisi ens in actu. potentia enim simpliciter posterior est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>actu. secundum enim Philosophum. ix. Metaph. semper potentiam in vno, praecedit actus in alio, quod enim est in potem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tia non procedit ad actum nisi per aliquid praeexistens in actu. Et secundum hoc respondet <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>in. xii. Metaphy. dictorum rationi, dicens quod illud non est verum quod ipsi reputant verum. 
        Se<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>mina enim &amp; alia principia quae sunt imperfecta, non sunt simpliciter prima &amp; principia omnium. sed  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>solummodo aliquorum. ipsa enim sunt principiata ab aliis praecedentibus perfectis, a quibus 
        descen<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>dunt illa semina. Gallina enim simpliciter praecedit ouum simpliciter, licet hoc ouum praecedat hanc 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>gallinam quae nascitur ex illo ouo: &amp; cum hoc gallina &amp; omne perfectum a quo habet esse &amp; 
        descin<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>di semen ad generationem sui similis, &amp; speciei perpetuationem, habet aliam causam priorem simplici 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ter non in suo genere, vt causae materialis &amp; principii imperfecti existentis in potentia, sed in genere 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>causae efficientis &amp; mouentis &amp; principii existentis perfecti in actu sine omnis potentiae passiuae pro 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>prie dictae admixtione. Vnde dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in xii. praedicto. Primum autem non est semen factum, sed  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>aliquod perfectum. verbi gratia, quod oportet hominem esse ante sperma, non illum qui sit ex hoc, sed  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>alium ex quo sit semen. Vbi notat duplicem ordinem eorum quae fiunt, vnum indiuiduorum 
        eius<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>dem speciei adinuicem, secundum quod ab homine procedit semen, &amp; de illo semine generatur alius 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>homo, a quo iterato procedit semen ad alterius generationem, &amp; sic in infinitum. Alium totius spe 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ciei ad suam causam efficientem, a quo tota species habet esse, &amp; in esse conseruari &amp; moueri ad 
        con<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tinuam generationem. Primum ordinem appellauerunt Philosophi accidentalem, &amp; dicebant quod  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>posset procedere in infinitum in ante &amp; post assumendo. Secundum vero appellauerunt ordinem essentia 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>lem, in quo dicebant necessario statum esse in mouentibus &amp;i motis se habentibus per ordinem, vt probatur. ii. Me 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>taph. &amp; hoc in primum mouens ex se non motum, &amp; in vltimum motum ex se non mouens. vt probatur. viii. 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>Phycae. Et per hunc modum ponebant generationem &amp; motum semper fuisse &amp; fore, &amp; generationem 
        in<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>finitam tam ex parte ante, quam ex parte post. de quo non est hic locus perscrutationis ad praesens. Sed sufficit 
        no<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>bis ad praesens videre quod in primo ordine Pythagorici &amp; Achillei aspiciebant ad principium materiale quid  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>solum cognouerunt in entibus, non autem ad aliquod principium mouens &amp; agens. vt dicitur. ii. Metaph. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cum deum non potuerunt paonere nisi principium entium, necesse habebant deum ponere esse primam materiam, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ideo minime bonum &amp; nobile. Nos autem debemus aspicere ad secundum ordinem, &amp; ad principium agens &amp; mo 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>uens, a quo habent esse, &amp; principium materiale imperfectum, &amp; etiam principium formale, &amp; tota spe 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cies perfecta constituta in omnibus suis indiuiduis. &amp; dicere debemus illud primum principium esse 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>deum. Deus enim causarum &amp; omnium videtur esse principium quoddam. vt dicitur in primo Metaphi. Quod quidem 
   <!--359.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="172-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>principium agens &amp; mouens cum principio materiali nunquam coincidit, neque in idem numero, neque in  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>idem specie. vt dicitur primo Physicae. Deus igitur omnino non potest venire in compositionem aliquam cum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>principio formali, vt materia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e306">
        <lb ed="#Ba" n="4"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod non ens opponitur contradictorie deo &amp; 
        mate<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>riae: ergo sunt idem: Dicendum quod aliquid opponitur alicui dupliciter. Vno modo per se &amp; primo. hoc 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>modo ens communissime acceptum ad ens creatum &amp; increatum, ad ens per essentiam &amp; per existen 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tiam, opponitur non enti pure. Alio modo per se, sed non primo. hoc modo quodlibet ens sub ente con 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>munissime dicto opponitur non enti, scilicet ratione qua est ens simpliciter, non ratione qua est ens 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tale. Quod ergo dicit Philosophus, quod in contradictoriis tantum vnum vni opponitur, verum est primo &amp; per 
        se<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>per se autem non primo possunt multa vni opponi. Primo modo ens oppositum non enti est 
        tan<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tum vnum, analogica scilicet communitate. Secundo modo quodlibet ens inquantum in se habet entis 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>naturam opponitur non enti, &amp; sic deus &amp; materia non enti opponuntur per immediationem, non  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tamen per aequalem distantiam in natura &amp; esse. Quantum enim res est magis in potentia, magis 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>appropinquat non enti, &amp; quanto magis est in actu, tanto magis distat ab ipsa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2039-d1e332">
        ⁋ Ad secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>esse creaturae resoluitur in materiam &amp;c. Dicendum quod est quaedam resolutio qua aliquid resoluitur 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>in aliud tanquam in imperfectum ex quo habet fieri, vel tanquam in persectum a quo habet fieri. Primo mo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>do fit resolutio in materiam, eorum quae habent materiam. Secundo modo in primum agens. Ab eo in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quod resoluitur res primo modo, non participat suum esse, sed solum suum posse esse, sed ab eo in quod  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sit eius resolutio secundo modo. Et sic non oportet quod deus sit prima materia, licet in ambo fit rerum re 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>solutio, quoniam hoc sit diuersimode: vt visum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>