<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="212-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe58092"> <!-- alias="vn58an-a66q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe58092-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="13"/>CIrca tertium arguitur quod relationes communes non tantum habent fundari in tribus gene 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ribus scilicet substantia quantitate &amp; qualitate: sed etiam in quolibet alio, Primo sic. in quid  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>buscumque est reperire causas &amp; principia aliquorum, &amp; illa similiter: quia principia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tum &amp; causatum sequuntur causas &amp; principia, quare cum vnum &amp; multum quae  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sunt causae relationum conmunium secundum superius determinata reperiantur in quoli 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bet praedicamento: in quolibet ergo praedicamento habent reperiri &amp; fundari super 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vnum &amp; multum relationes communes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. sicut substantia praedicatur in eo quod quid: &amp; quantitas in eo 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>uod quantum: &amp; qualitas in eo quod quale: sic &amp; alia praedicamenta praedicantur in eo quod est quodam modo se ha 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bere, quaere sicut secundum substantiam aliqua dicuntur eadem aut diuersa, quia vna substantia aut plures praedican 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tur de illis in eo quod quid: &amp; secundum quantitatem aliqua dicuntur aequalia aut inaequalia, quia vna quantitas 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>aut plures praedicantur de illis in eo quod quantum: &amp; secundum qualitatem aliqua dicuntur similia aut dissimilia: quia 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vna qualitas vel plures praedicantur de illis in eo quod quale: secundum quod haec patent ex praedeterminatis: ergo  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>consiliter quia vna actio aut plures praedicantur de aliquibus: &amp; simiter vna passio, vnum quando, vnum vbi, aut plura: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sic de caeteris praedicamentis praedicantur de aliquibus in quodam modo se habere: ergo illa debent dici seu denomina 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ri secundum illa praedicamenta aliqua relatione communi: &amp; sic super alia praedicamenta debent fundari relationes cones 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sicut super substantiam quantitatem aut qualitatem. vt sicut est relatio communis aliquorum inter se quia 
        vniformi<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ter se habent ad qualitatem: &amp; vniformiter sunt quales: puta albi: &amp; dicuntur similes: sic debet esse relatio 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>counis aliquorum inter se quia vniformiter se habent ad actionem: puta vt a quibus procedit sicut ab agentibus: 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>seu ad passionem: vt in quibus recipitur sicut in passiuis. &amp; sic duo agentia, puta duo calefacientia debent ex hoc 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>habere aliquam relationem inter se quod vniformiter se habent ad calefactionem: sicut duo alba habent relatio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nem similitudinis inter se quia vniformiter se habent ad albedinem: &amp; simiter alia duo ad passionem: &amp; alia ad quando  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>&amp; sic ad caetera praedicamenta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e160">
        ⁋ Tertio sic. sicut calefaciens &amp; calefactum diuersimode se habent ad motum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>calefactionis: sic duo calefacientia vniformiter se habent ad motum eundem: &amp; similiter duo calefacta inter se, quaere 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>cum propter hoc quod calefactum &amp; calefaciens diuersimode se habent ad motum, ipsa relatiua sunt inter se diuer 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sis relationibus propriis: sic ergo duo calefacientia inter se: &amp; similiter duo calefacta inter se: quia vniformiter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>se habent ad motum, relatiua debent esse inter se relationibus communibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e172">
        ⁋ In oppositum est philosophus: qui. v. &amp;. x. Me 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>taphysiy. non posuit relationes cones fundari nisi super substantiam quantitatem &amp; qualitatem: vt patet ex prae 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>determinatis. &amp; supponitur quod in hoc non est insufficienter locutus. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e181">
        ⁋ Dico secundum praedicta quod in relatione licet respectus dicat modum, proprium essend scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ad aliud, diuersum a modo essendi secundum se: nullam tamen realitatem omnino propriam habet aut sibi deter 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>minat: sed solummodo realitatem habet ex hoc quod fundatur super rem cuius proprius est hic modus essendi secun 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dum se: ita quod respectus ipse nihil esset omnino praeterquam secundum animam, nisi super illam rem fundaretur siue a ratione 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>siue a natura rei. Propter quod respectus vnus quicquam realitatis naturae habens siue originaliter &amp; completi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ue: siue originaliter tantum: super alium respectum ex eo quod ipse purus respectus est: nullo modo fundari potest: sed  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>si respectus huiusmodi super respectum fundetur: hoc non est nisi inquantum ille fundatur in re absoluta: &amp; sic ratione 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>rei absolutae fundatur in illo: &amp; sic potius fundatur in illa re absoluta originaliter, quam in ipso respectu funda 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>to immediatae in illa. Propter quod cum ab vna &amp; eadem re absoluta non trahatur nisi vna realitas: quia ab vno 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; eodem inquantum huiusmodi non procedit nisi vnum &amp; idem: respectus igitur fundatus super respectum non potest esse alius re 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aliter ab illo ratione fundamenti: nec etiam ratione obiecti siue oppositi ad quod est: quia respectus fundatus super respe 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ctum: necessario est ad idem cum illo super quem fundatur. Quare cum relatio non distinguatur a relatione nisi in or 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dine ad fundamentum vel obiectum: oportet igitur quod sit vna relatio vtraque &amp; vnus respectus secundum rem: &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sit alius &amp; alius: oportet quod alius sit sola ratione vnius ab altero: &amp; idem secundum modum seu secundum genus relatio 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nis. Vt si supra paternitatem quae est piris ad filium, quae est, propria relatio pris, fundetur oppositio patris 
   <!--440.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="213-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ad filium: illa oppositio vt est in patre, est eadem relatio secundum rem cum paternitate, differens sola ratione 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ab illa. &amp; est realis in ordine ad filiationem: &amp; relatio propria: sicut est etiam ipsa paternitas. Licet enim 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>communi nomine dicatur oppositio vt est in patre &amp; vt est in filio, non propter hoc est relatio communis vt ha 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>bitum est supra. Et per eundem modum dico quod super nullum praedicamentum respectus potest fundari rela 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tio communis: quia respectus cuiuslibet praedicamenti respectiui proprius est illi: &amp; ex propria causa in 
        il<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lo cui inest: puta quando in existente in tempore: &amp; vbi in existente in loco: &amp; sic de caeteris. Propter quod in 
        il<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>lis non solum non potest fundari relatio siue respectus alius re vel genere ab illis: sed nec in illis po 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>test fundari omnino aliquis respectus qui pertinet ad relationem communem: quia illa necessario requirit 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>causam communem in relatis: vt patet ex praedeterminatis. Et sic dico absolute quod relatio communis non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>potest fundari nisi super illa tria praedicamenta absoluta. Et concedenda est super hoc auctoritas phi 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>losophi tacta in vltima ratione.  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e244">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod vnum &amp; multum quae sunt principia siue causae relationum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>communium reperiuntur in quolibet aliorum praedicamentorum sicut in illis tribus: Dico quod cum fundamen 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ta relationum conmunium distinguantur secundum tria praedicamenta absoluta, quae sunt substantia, 
        quan<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>titas &amp; qualitas: ibi quantitas &amp; qualitas quae sunt praedicamenta accidentium aliter considerantur 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quam considerentur quando in libro praedicamentorum distinguuntur contra substantiam &amp; contra. vii. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>respectiua praedicamenta. Ibi enim considerantur secundum se &amp; secundum id quod suntur aliquid secundum rem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>essentiam suam abstracta a subiectis in quibus sunt: &amp; secundum quod praedicantur superiora de 
        inferio<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ribus secundum quid. Hic vero considerantur secundum quod ordinem habent ad subiecta in quibus sunt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>&amp; secundum quod concreta sunt illis &amp; ipsa denominant, &amp; dicuntur ab eis qualia aut quanta: &amp; 
        praedi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>cantur de illis in eo quod quale aut quantum. Et quia praedicatio in eo quod quid est, est, propria substan 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tiae: quia in solo praedicamento substantiae est quid proprie: idcirco quantitas &amp; qualitas primo modo 
        con<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>siderata: &amp; similiter quodlibet eorum praedicamentorum quae rationem substantiae habent: &amp; extenso nomine 
        substan<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tiae omnia praedicamenta: substantiae dicuntur. Et sic dico quod cum fundamenta relationum communium distinguuntur in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>substantiam quantitatem aut qualitatem: ibi sumitur substantia large pro quolibet genere praedicamenti vt secun 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dum se &amp; absolute consideratur. Et illo modo considerandi solummodo consequitur praedicamenta illorum 
        distin<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ctio secundum genus &amp; speciem &amp; indiuiduum: &amp; similiter vnum &amp; multum genere &amp; specie &amp; nunero: a quibus in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>quantum huiusmodi non causantur nisi idem &amp; diuersum in quocumque praedicamento reperiantur. Et sic super quidlibet 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>genus praedicamenti secundum se consideratum fundatur relatio ommunis: &amp; causatur ab vno &amp; multo, sed hoc non nisi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vt quodlibet praedicamentum pertinet ad substantiam siue ad praedicamentum substantiae large acceptae. Sed super 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quantitatem &amp; qualitatem si fundentur proprie relationes counes aliae ab illa quae fundatur super substantiam, 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>hoc non est considerando illa praedicamenta isto modo: sed solummodo considerando illa secundo modo, 
        sci<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>licet in ordine ad sua subiecta vt ipsam substantiam determinant: &amp; propria subiecta relata, quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>materialis causa illarum relationum. Non sunt enim similia aut dissimilia nisi aequalia: neque aequalia aut  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ina:qualia nisi quanta. Sed secundum istam considerationem super. vii. praedicamenta respectuum nullae rela 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tiones communes fundari possunt propter causam iam dictam in corpore solutionis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e299">
        ⁋ Ad secundum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod secundum praedicationem in eo quod quid &amp; quod quantum &amp; quod quale fundantur relationes cones in substantia 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quantitate &amp; qualitate: ergo secundum praedicationem in eo quod est aliquo modo se habere: similiter debent fun 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dari relationes cones super. vii. praedicamenta respectuum: Dico quod respectus quia nihil rei addit super suum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>fundamentum, ideo vt compatur ad fundamentum aut ad subiectum in quo est ipsum fundamentum: 
        in<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>cidit in fundamentum: &amp; nihil ponit praeter fundamentum: propter quod super respectum vt consideratur in 
        ordi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ne ad suum fundamentum, aut ad subiectum illius, nullus alius respectus fundari potest: quia in hoc 
        or<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>dine nihil praeter fundamentum est: &amp; super nihilo non habet aliquid fundari. Sed quod respectus est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>puta modus quidam praeter ipsum fundamentum, hoc non est nisi in ordine ad obiectum: &amp; sic si respectus ali 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quis fundari debeat super illum: hoc est vt consideratur in ordine ad obiectum. In ordine autem ad 
        obie<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ctum non potest fundari respectus alius ab illo super quem fundatur nisi secundum rationem tantum: vt iam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dictum est: qualis non potest esse respectus relationis communis respectu respectuum, propriorum 
        existen<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tium in singulis praedicamentis: quia secundum rem distinguitur genus relationum cmounium a relationibus propriis quae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sunt in actionibus &amp; mensurationibus: sicut supra dictum est. &amp; ex hoc etiam scilicet: quia si ita esset: 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>eadem ratione super relationem communem fundaretur relatio alia communis: &amp; esset processus in 
        infi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>nitum. Cum enim duo alba sint similia: &amp; similiter duo nigra: haec duo alba illis duobus nigris con 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>formia sunt in similitudine: &amp; sic inter illa esset alia relatio communis: &amp; sic deinceps in infinitum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Quamquam ergo secundum aliquod aliorum. vii. praedicamentorum praedicetur aliquid coniter de aliquibus, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum id tamen nulla procedit relatio communis in illis: quia non est nata procedere secundum illud, quemadmodum duo  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>patres aut duo filii in creaturis nullam omnino communem relationem habent inter se: sed duo filii 
   <!--441.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="213-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Subo:  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ad duos patres: aut duo patres ad duos filios solummodo relationes proprias sibi paternitatis aut  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>filiationis: quia super illas nulla omnino potest fundari relatio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58092-d1e358">
        ⁋ Ad tertium quod sicut calefaciens &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>calefactum quia difformiter se habent ad motum, habent inter se relationibus propriis correlationem, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sic duo calefacientia aut duo calefacta quia conformiter se habent ad motum: debent habere inter 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>se correlationem relatione aliqua communi: Dicon quod re vera calefaciens &amp; calefactum correlationem habent 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>inter se propriis relationibus: sed hoc non tam quia difformiter se habent ad motum eundem: quam quia 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>alterutrum eorum quod se: habet suo modo ad motum, hoc non est nisi in ordine ad aliud se habens 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ad motum secundum alium modum se habendi ad illum. Sed quod duo calefacientia vel duo calefacta 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>conformiter se habent ad motum: hoc est absque omni ordine alterutrius ad alterum: quia duo 
        ca<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>lefacientia vniformiter nullum ordinem habent inter se, similiter nec duo calefacta. Propter quod li 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cet illa difformitas se habendi ad motum inter calefaciens &amp; calefactum non sit sine relationibus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>propriiis: ista tamen conformitas se habendi ad motum duorum calefacientium vel duorum 
        ca<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>lefactorum est sine omni relatione communi inter calefacientia aut inter calefacta: quia ex conformitate 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>inter duo non est nata sequi relatio communis: nisi sit illa conformitas in aliquo absoluto. Cum 
        ve<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ro est in relatiuo, qualis est conformitas inter duo calefacientia: in eo scilicet quod vniformiter se habent 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ad calefacta, aut econuerso: secundum illam nulla omnino nata est sequi relatio communis: quia non  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est nata fundari super relationem. vt dictum est. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>