<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="245-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2721"> <!-- alias="vn58an-a39q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2721-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2721-Hd1e107" type="question-title">Utrum aliquam actionem agat divina essentia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>lrca tertium arguitur quod omnem diuinam actionem agat diuina essentia. primo sic. secundum Philosophum. ii. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>de generatione, agere proprium est formae, pati autem alterius potentiae scilicet materiae. Non est autem 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>alia forma in deo quam diuina essentia aut ratio respectus: qui secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> per se nec est principium 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>actionis nec terminus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e124">
        ⁋ Ex quo ad idem arguitur secundo sic. nihil in diuinis 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>potest esse agens nisi sit absolutum &amp; respectiuum, quia in deo secundum duo praedicamenta quae sunt in  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ipso, non est nisi res absoluta aut respectiua, vt patet ex supra determinatis. Sed re 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>spectiuum inquantum respectiuum: non agit, quia respectus non est principium actionis, sicut neque terminus secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ergo in deo nihil agit nisi absolutum inquantum absolutum. tale autem non est in deo nisi ipsa diuina essentia vt hitumest 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e142">
        ⁋ Tertio sic. in essentialiter ordinatis quod est causa prioris, &amp; omnium eorum quae sunt post, quod 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>enim est causa motus primi mobilis, est causa omnium aliorum. actus primus quid est esse, &amp; actus secundi qui sunt 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>opari, sunt essentialiter ordinati, quia nihil opeatur nisi existens, &amp; in deo non est esse in aliqua persona nisi ab  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ipsa essentia, vt sit vnum esse trium personarum, quia vna est essentia earum vt infra patebit, &amp; habitum est supra in 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>parte. ergo neque opari. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e153">
        ⁋ Quarto sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. vii. de Tri. Pater &amp; filius sunt sigillatim sapientia de sapiem 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tia, sicut essentia de essentia. sed in deo non est hoc de hoc, nisi per actionem processiuam ab vno egredientem, 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; in alterum terminatam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e163">
        ⁋ In contrarium est, quoniam illud quod non habet esse nisi in alio vt forma eius 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nihil agit, sed illud in quo &amp; cuius est. verbi gratia, calor non agit calefactionem, sed calidum: neque anima 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>intelligit, sed homo per animam, secundum Philosophumi. i. de anima, essentia diuina non habet esse nisi in aliquo super 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>posito. ergo ipsa nihil agit, sed suppositum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e172">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ Dicendum ad hoc quod in eis quae sic se habent adinuicem quod vnum eorum est aliquid alterius. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; reliquum est sicut id cuius est alterum, &amp; hoc qualitercunque ponantur differre siue ratione, siue 
        inten<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tione, siue re, semper id quid sic se habet vt quod est aliquid alterius, se habet respectu eius cuius est vt aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>imperfectum, &amp; ens in potentia, quod ordinatur ad illud cuius est, sicut ad ens perfectum in actu. verbi gratia, in eis in 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quibus est realis diuersitas partium concurrentium ad constitutionem totius. Siue enim sint partes integrantes rei 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>essentiam vt sunt materia &amp; forma, siue integrantes rei quantitatem vt sunt partes organicae, semper pars ali 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quid imperfectum &amp; in potentia est respectu totius. Propter quod dicit Philosophus. viii. physicae. quod pars aut nihil est. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>aut in potentia. Totum vero semper est vt aliquid perfectum actu existens: in quo suam actualitatem &amp; 
        perfe<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ctionem habent omnes partes eius. Nunc autem sic se habet in actiuis quae sunt principia actionum vt agentia, &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>passiuis quae sunt termini recipientes in se alterius actionem vt patientia, quod agens omne inquantum agens, est 
        ali<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>quid perfectum in actu existens. Propter quod actio omnis agentis aliquo modo imperfecti ad agens perfectum reducitur 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; est dispositio nobilis in eo in quo est, vt dictum est supra in prima quaestione huius articuli: &amp; econtra 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>omne patiens inquantum patiens &amp; in se recipiens actionem alterius, imperfectum, &amp; aliquid ens in potentia est. In deo 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>autem licet nihil sit nisi idipsum quod est diuina essentia, &amp; quicquod in ipso est simpliciter in fine perfectionis &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>actualitatis est absque omni imperfectione &amp; potentialitate admixta differente ab actu re vel intentione, vt 
        ha<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>bitum est supraloquendo de potentia dei: tamen est in eo considerare aliquid vt quod est alterius, &amp; aliquid vt cuius 
   <!--506.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="246-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>est. verbi gratia: deitas forma quaedam est: quae quamuis ex se sit singularitas quaedam, vt patet ex 
        quaestioni<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>bus praehabitis circa vnitatem dei: ipsa tamen in se vt deitas est, non subsistit vt habeat rationem suppositi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>absoluti: sed solummodo subsistit in supposito relatiua proprietate constituto. secundum quod infra 
        determi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>nabitur. In quo quidem supposito deitas ipsa &amp; ipsa relatiua proprietas se habent vt quae sunt alicuius: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ipsum suppositum se habet vt cuius sunt illa. &amp; hoc sine omni compositione: quia respectus cum eo super quod fundatur 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nullam ponit compositionem. Et ideo licet totum perfectum &amp; actuale est, inquantum tamen in ipso 
        conside<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>ratur aliquid vt quod est alicuius: &amp; aliquid vt cuius est: illud non consideratur secundum rationem perfecti &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>actualis: sed secundum rationem imperfecti &amp; potentialis: non ponendo imperfectionem &amp; potentialitatem in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>considerato: sed in modo considerandi. Hic vero consideratur secundum rationem actualis &amp; perfecti. Cum ergo 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>in diuinis ad veritatem locutionum, siue praedicationem in agendo &amp; patiendo: &amp; vniuersaliter hoc illi ne 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>gatiue vel affirmatiue attribuendo: non tam attendi debet identitas rei significate omnium quae considerantur 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>in diuinis, quam modus significandi &amp; considerandi idipsum diuersimode, secundum quod inferius planius 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>apparebit, ideo dicendum simpliciter quod in diuinis nulla actio potest aut debet attribui illi quod se habet 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vt alicuius: &amp; sicut existens in alio: sed solum quod se habet vt cuius est aliquid. hoc autem est solum super 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>positum. Caetera enim omnia diuina se habent vt aliquid suppositi seu aliquoid existens in supposito: vt sunt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ipsa diuina essentia, relatiua proprietas, &amp; vniuersaliter omnia essentialia attributa, veluti sunt potentia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sapientia &amp;c. huiusmodi. Ideo dicendum simplicitur: quod nulli talium proprie loquendo debet attribui actio aliqua vt 
        agen<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ti: &amp; ita quod diuina essentia nullam agat actionem, sed suppositum omnes: vt non proprie dicitur quod deitas 
        intel<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>ligit: aut vult: aut generat: aut spirat: aut creat: sed vt agenti, omnia huiusmodi tantummodo personae debent attribui: 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>&amp; hoc aut per nomen quod imponitur ad significandum personam determinatam determinate, sicut significat hoc 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nomen pater: dicendo pater intelligit, generat, aut creat: aut per nomen quod imponitur ad significandum  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>personam indeterminatam indeterminate: sicut significat hoc nomen, deus vt patebit inferius: dicendo  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>deus intelligit generat aut creat. per nomen enim impositum ad significandum essentiam non significatur persona 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sub ratione personae: &amp; ideo neque aliquid sub ratione agentis. propter quod significato per tale nomen nullo modo 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>potest attribui actio siue agere. Et similiter est de nomine imposito ad significandum relatiuam proprietatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e268">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod formae proprium est agere: patebit responsio ex 
        deter<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>minatione quaestionis sequentis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e275">
        ⁋ Ad secundum: quod respectiuum non agit: quia respectus non est principium 
        actio<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>nis &amp;c. Dicendum secundum quod amplius exponetur in sequenti quaestione, quod actio dupliciter attribuitur alicui. Vno men 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>vt agenti. Alio modo vt illi quod in agente est agendi ratio secundum quod calefacere attribuitur calido &amp; 
        calefacien<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ti calori quo informatur vt rationi agendi: &amp; intelligere attribuitur homini vt intelligenti: animae 
        ve<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ro vt rationi qua intelligit: secundum determinationem Philosophi primo de anima. Primo modo (vt 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dictum est iam) actio attribuitur soli supposito. Secundo modo attribuitur alicui quod est formale in supposito. Tale 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>autem in persona diuina duplex est, secundum duo quae cadunt in significato personae scilicet diuina essentia &amp; 
        per<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>sonalis proprietas. Est enim persona diuina habens in se essentiam sub personali proprietate, secundum quod infra de 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>clarabitur. Eormale quod est proprietas constitutiua personae vt huiusmodi, nec est agens, quia est alicuius, nec est 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ratio agendi: eo quod ipsa respectus est: quid non est principium actionis. Et ideo (vt assumitur in argumento) 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>respectiuum inquantum respectiuum, hoc est per rationem sui respectus, non agit. Eormale vero quid est essentia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>est sola ratio qua persona agit in diuinis, vt patebit in sequenti quaestione. Agens tamen non est nisi ipsum suppositum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>respectiuum. Nec est hoc solum in diuino supposito: quod ratio formalis qua suppositum habet esse suppositum non 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>est ratio agendi in ipso: sed est etiam in supposito creaturae. Ratio enim suppositi in creaturis super 
        essen<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tiam communem, vt in isto homine super rationem humanitatis, non est nisi ratio suae indiuiduationis, quae non est 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nisi ratio negationis: non qua dicitur aliquod indiuisum in se, vt iste homo vel haec humanitas: haec enim 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>negatio est ratio suae vnitatis essentialis: &amp; circumloquitur veram affirmationem, vt dictum est supra de 
        si<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>gnificato vnius in quaestione de vnitate dei: &amp; infra dicetur amplius: sed quae dicitur aliquid diuisum ab alio: qua  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>diuisione modo affirmationis importatur pura negatio, vt supradictum est ibidem, &amp; infra dicetur amplius. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Est enim illa eius ab alio diuisio, qua non conicatur ei vnitas singularis formae suae, secundum quod inferius 
        loquen<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>do de ratione personae in deo declarabitur. Nunc autem sicut respectus non potest esse ratio principiandi actio 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nem, ita nec negatio: &amp; multo minus, quanto magis recedit a natura entis. Vnde sicut iste homo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nihil agit ratione qua iste, quo ad rationem dico suae indiuiduitatis: sed solum ratione qua iste quo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ad rationem suae humanitatis quae est haec humanitas: sic iste qui est deus, sicut pater, nihil agit 
        ra<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tione qua iste, quo ad rationem suae singularitatis personalis, quae est personalis proprietas: sed solum 
        ra<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tione qua iste, quo ad rationem suae deitatis, quae est haec deitas: quae in persona non est indiuiduata:  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sed singularis, &amp; in eadem singularitate alteri communicabilis sub ratione alterius respectus. Sicut ei 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>in creaturis persona siue suppositum sit per hoc quod natura communis &amp; vniversalis de se indiuiduatur in supposito per 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>diuisionem eius ab alia in alio supposito in quo forma eadem ommunis alia indiuiduatione indiuiduatur sine mu- 
   <!--507.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="246-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tua conicabilitate suarum formarum indiuidualium: Sic in deo persona siue suppositum habet esse per hoc 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quod natura eadem singularis de se in nullo supposito indiuiduatur, quia nullam comnmunitatem vniuersalis 
        ha<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>bet. Nihil ei est indiuiduabile nisi ex se vniuersale: cui non convenit esse hoc nisi quia est huiusmodi, vt habitum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est supra. Sic inquam persona in deo habet esse per hoc quod huiusmodi natura conicatur per relatiuas proprietates indi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>stictis suppositis. Quod ei est communitas in forma creata, hoc est conicabilitas in forma increata: &amp; quid est 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>indiuiduatio in illa, hoc est conicatio in ista: quod est diuisio personarum in illa, hoc est distinctio earum in ista 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>&amp; quod est negatio in illa, quae est cam diuisionis qua dicitur quod hoc suppositum non est illud, quae facit suppositorum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>indiuiduationem, hoc est relatio in ista, quae est cam distictionis qua dicitur quod hoc suppositum est ad illud, &amp; per hoc 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>non est illud: quae facit suppositorum plurificationem. Et sicut illa negatio per hoc quod facit suppositi illius indi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>uiduationem, facit ipsum suppositum vt subsistens, &amp; in quo subsistit illa forma vt indiuiduata, quae in alio similiter 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>vt indiuiduata alia indiuiduatione subsistit: sic ista relatio per hoc quod facit huius suppositi inconicabilitatem 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>facit ipsum suppositum vt subsistens, &amp; in quo subsistit illa forma vt conicata: quae similiter vt conicata subsistit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>in alio. Sed est aduertendum: quod cum in forma creata negatio dicitur esse cam diuisionis suppositorum, &amp; indiuidua 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tionis eorundem: in ista vero relatio cam distinctionis suppositorum &amp; inconicabilitas eorundem: hoc intelligendum est 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>formaliter non effectiue. Effectiue ei illud solum facit agens generando vel creando circa formam creatam, &amp; 
        generan<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>do vel spirando circa formam increatam. Et non est differentia quo ad hoc in aliquo circa formam illam &amp; 
        istan<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>nisi quod forma creata in nullo supposito habet esse nisi per agens aliud a se. In primo autem diuino supposito scilicet in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pirise, his esse ex se, &amp; ab illo hiy esse in aliis, conicata. scilicet in filio &amp; spiritus sctom. Et sic patet in creaturis quod ratio &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>causa indiuiduitatis suppositi, &amp; eius indiuiduationis, &amp; similiter indiuiduationis formae in ipso, formaliter 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>est negatio licet effectiue sit agens: in deo autem relatio formaliter: nullum autem agens effectiue quo ad per 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sonam patris, sed ipse pater quo ad personam filii &amp; spiritus scti. Patet etiam quod in creaturis ratio suppositi &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>multiplicatio suppositorum sistit in formae communis indiuiduabilitate. In deo autem incipit ratio suppositi &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>suppositorum multiplicatio a formae diuinae singularitate. &amp; hoc scilicet in creaturis propter formae illius 
        indiui<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>duae incommunicabilitatem: &amp; huius formae scilicet diuinae singularis communicabilitatem: quae convenit ei propter eius 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ineffabilem simplicitatem &amp; foecunditatem. dicente beato Dionyus. de di. no. c. i. Sacram theologorum hymnologiam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>inuenies aliquod beneficas deitatis processiones manifestantem, &amp; laudantem diuinas nominationes, praeparantem 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; monadem quidem &amp; vnum propter simplicitatem &amp; vnitatem naturalis impartibilitatis: vt trinitatem 
        ve<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ro propter subsistentis superessentialis foecunditatis expressionem, &amp; omnis paternitas in caelo &amp; in terra nominatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e404">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad tertium quod in qualibet diuina persona est esse ab essentia, ergo &amp; opeatio secunda: dicendum quod proprie 
        lo<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>quendo, in deo esse secundum nostram rectam rationem intelligendi praecedit essentiam, vt patet ex praedeterminatis. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>&amp; sic falsum assumptum est. Potius enim dicendum est quod essentia vna conicata est tribus personis, quia vnum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>esse est eis conicatum, inquantum essentialis deitas non est nisi esse quoddam &amp; actus purus: quam econtrario quod  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>esse est eis conicatum: quia essentia eis est conicata. Sed esto quod ita sit: dicendum ad argumentum quod esse est ab ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>essentia formaliter in deo, quemadmodum florere in arbore a flore, non autem principiatiue aut effectiue. Vnde  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; in creaturis non est formaliter ab ipsa essentia nisi earum inquantum ipsa est effectus, vt saepius 
        exposi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tum est. Et cum assumitur, a quo est esse &amp; opari: verum est, a quo est effectiue esse: ab eo est effectiue opari. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sed a quo est esse formaliter, ab eo est opari vt a ratione qua operans effectiue opeatur. &amp; hoc modo omnia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>diuina opea sunt ab ipsa diuina essentia. vt dicetur in quaestione sequenti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2721-d1e428">
        ⁋ Ad quartum quod filius est sapientia 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>de sapientia sicut essentia de essentia &amp;c. dicendum quod ad veritatem conceptuum complexorum &amp; locutionum de 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>rebus diuinis, non tam debet attendi identitas rei: quemadmodum significandi &amp; intelligendi simplicia. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quia huiusmodi nomina sapientia essentia non significant rationem suppositi &amp; cuius est aliquid &amp; perfecti in actu, sed  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>potius rationem quod est alicuius vt aliquid eius, &amp; ita non secundum rationem actualis &amp; perfecti: quod requiritur 
        secun<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>dum iam determinata: vt vere dicatur per actionem aliquam hoc de hoc, vt patet ex iam determinatis: ideo omnes 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>huiusmodi locutiones quantum est de proprietate sermonis falsae sunt, sed a sanctis dictae sunt ad 
        exprimen<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>dum vnitatem essentiae in personis, &amp; ipsius essentiae ad personas, contra infestationem haereticorum qui substantiam 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>diuersificabant, &amp; in personis compositionem ponebant. Et est in omnibus locutionibus talibus excessus ad latus im 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>proprietatis, ad excludendum excessum ad latus falsitatis: sicut qui virgam nimis incuruatam in vno latere in  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>curuat eam nimis in latus oppositum vt sic eam ad aequalitatem perducat. Sed est aduertendum quod in eis est 
        im<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>proprietas maior &amp; minor: secundum quod ratio a qua attributum in potentia, magis appropiquat ad 
        natu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ram actiui. secundum hoc eim magis appropiquat ad naturam suppositi cuius est proprie agere. Vnde quia essentia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est summe absolutum in deo absque significatione omnis respectus, &amp; fundamentum attributorum quae a 
        ratio<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>nibus respectuum imponuntur, vt patet ex praedeterminatis, quorum quaedam significant rationem respectus ad actionem, 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>vt natura quae de suo nomine significat rationem eius in quo est, vt sapientia declaratiui, &amp; lux illustratiui, 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ideo istae sunt magis propriae, natura de natura, sapientia de sapientia, lux de luce, quam ista, essentia de 
        essen<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tia, quae impropriissima est. Dens tamen communiter sunt impropriae. Propter quod etiam non completa locutione dixerunt 
   <!--508.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="247-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sapientia generat sapientiam: lux generat lucem: sed dixerunt hoc de hoc: quia potest intelligi vel quia hoc 
        ge<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>nerat hoc: vel quia per generationem habetur hoc de hoc: non quod vnum eorum sit generans, alterum vero generatum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Vnde &amp; sic deberet exponi sapientia de sapientia . i. filius qui est sapientia est de patre qui est 
        sapien<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tia: essentia creat tid i. deus trinitas quid est essentia creat, &amp; sic de caeteris.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>