<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="34-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e436"> <!-- alias="vn58an-a4q8" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e436-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e436-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit aliquod unum quod homo principaliter appetat scire</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>CIrca. viii. arguitur quod non sit aliquod vnum scibile quod homo principaliter appetat scire. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Primo sic. Si esset vnum scibile quod principaliter homo appeteret scire, diuersi studia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sua non diuersificarent, sed omnes ad scibile illud sciendum tenderent. Consequens falsum est. 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ergo &amp; antecedens. Consequentia patet: quia vnusqusque suo studio tendit ad illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>principaliter appetit scire: nisi alias sit distractus aut impeditus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e123">
        ⁋ Secundo sic 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vbi potest procedere appetitus in infinitum, non est aliquod primo &amp; principaliter 
        ap<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>petitum: quia in infinitis non est primum. sed in sciendo potest appetitus procedere in infinitum. potest 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>enim velle scire species numerorum per ordinem: &amp; illae procedunt in infinitum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e133">
        ⁋ Contra est, quod sicut 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>se habet bonum ad affectum: sic verum ad intellectum. sed ex parte affectus est vnum bonum quod homo 
        prin<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>cipaliter appetit: vt proprium bonum affectus: sicut est bonum quod est vltimus finis operandorum. ergo ex 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>parte intellectus est vnum verum quod homo principaliter appetit vt proprium bonum intellectus: quod est pri 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>mun scibilium: quia principium in speculatiuis est sicut finis in actiuis, secundum philosophum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e144">
        <lb ed="#Ba" n="27"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod sicut necesse est ponere aliquid in vnoquoque genere: quod per se &amp; prim 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>mo &amp; perfectius in se habet naturam generis illius, a quo &amp; per cuius participationem habent ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>omnia alia quae sunt illius generis: vt vult Philosophus. x. Metaphy. Sic necesse est se habere in genere appetibilium: quod 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>in omni genere appetibilium sit aliquid vnum primo &amp; propter se appetibile: &amp; propter illud omnia alia appetuntur 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quo subtracto non est quod intendatur, &amp; quod moueat appetitum: ita quod non incipiat opari ad prosequendum 
        appe<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>titum. Si enim hoc appeteretur propter illud: &amp; illud propter aliud: &amp; nihil propter se: iret processus in infinitum. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Quare cum in infinitis non est ponere vltimum neque primum omnino: vt vult Philosophus. ii. Metaphy. homo aut 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>nihil appetit omnino: aut est aliquid quod primo &amp; per se appetit: &amp; qua ratione hoc contigit in appetitu &amp; 
        ap<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>petibili quibuscumque aliis generaliter, eadem ratione in appetitu cognoscendi &amp; scibili specialiter. Quod etiam patet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ratione speciali in appetitu sciendi: qui in homine causatur ex actu sciendi: quoniam quandocumque aliquid in suo actu 
        mo<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>uetur: semper magis ac magis intendendo motum: hoc non est nisi quia mobile ipsum ad finem motus 
        conti<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>nue secundum maiorem &amp; maiorem assimilationem appropinquat: vt dictum est supra. Cum ergo contigat in 
        mo<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tu hominis in sciendo, quod procedendo magis ac magis in sciendo semper magis ac magis intenditur sciedi appeti 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tus: vt praedictum est: hoc non est nisi quia semper fini quem intendit magis ac magis continue assimilatur: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod ei magis ac magis appropinquat. Quare cum non possit procedere appetitus intendendo in infinitum: 
        ne<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>cessario est hominis aliquis finis determinatus: quem sciendo attingere appetit: in quo cum sciendo pruentum fuerit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>cessabit omnino in eo appetitus sciendi aliquid vlterius. Hoc autem non potest esse nisi quia scitum illud sit summum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; perfectissimum scibile homini: vltra quid non est aliud: quod non est nisi primum scibile: &amp; prima veritas. Nisisor 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>te dicat aliquis quod suprema creatura intellectualis habet pro intelligibili scibili, illud quod est simpliciter suma 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>mun &amp; perfectissimum: homo vero quia est inferior creatura intellectualis: propter debilitatem intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sui ad cognoscendum maximum intelligibile: sicut debilis est oculus noctuae ad apprehendendum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>lucem Solis: habebit pro intelligibili sibi perfectissimo aliquod inferius. Quod non potest stare duplici 
        ra<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tione. Prima ex ordine rerum: quoniam cum omnis creaturae finis deus sit, inquantum quaelibet creatura eius 
        similitu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>dinem participat quantuncumque modicum: homo autem quamquam infima creatura sit inter intellectualia, superior 
        ta<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>men est omni creatura carente intellectu: &amp; ideo ad ipsum tanquam ad finem suum vltimum perfectius 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>attinget: quam quodlibet aliud carens ratione: Cum igitur vnumquodque suum finem vltimum perfectissimum 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>natum est attingere sua operatione perfectissima: &amp; perfectius aliis operatione illa qua excedit alia: cumque  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>operatio hominis perfectissima qua excedit alia est operatio intelligendi: vel ipsa immediate 
        dispo<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>nitiad illam: sicut si illa sit aliqua operatio voluntatis: necessario operatione sua intelligendi attin- 
   <!--84.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="35-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>get ad illud summum &amp; vltimum intelligibile, quantuncumque enim modicum &amp; minus attingat illud quam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>substantiae intellectuales superiores: hoc eritur ei maior delectatio: quam per cognitionem summe attigere quid  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cunque aliud intelligibile inferius. Vnde dicit Auer. super. xii. Metaphysica. quod quaestio de intellectu diuino 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>desiderata est sciri naturaliter ab omnibus. Insuper est secunda ratio ad idem ex natura intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>humani, quoniam quantuncunque illud aliud intelligibile ab intelligibili primo quod attingere posset, esset 
        perfe<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ctum: tamen cum intellectus humanus perciperet ipsum esse causatum, amplius accenderetur 
        appe<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>titus eius ad sciendum illud quod est causa eius. Aut igitur appetitus humanus in sciendo non stabit:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sed semper intentius vlterius curret: aut stabit in intelligendo illud summum intelligibile. Quare 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>cum primum impossibile est vllum appetitum currere in infinitum extendendo se: vel semper 
        anhelan<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>do ad completum: &amp; tamen nunquam compleatur: necesse est ponere quod illud summum intelligibile 
        in<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>telligendo aliquando attingat: si recto ordine &amp; rationabiliter procedat: hoc autem non est nisi vnum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>scilicet prima &amp; summa veritas, causa omnium, non causata, quae deus est: qui solus potest in bonis 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>implere desiderium nostrum. de quo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xix. de ciui. dei. Einem hominis dicimus non quod 
        con<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>sumatur vt non sit: sed quod perficiatur vt plenius sit. sine illo autem plenius fieri non potest. Quod enim 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>capax est maioris minori repleri non potest. Absolute ergo dicendum quod vnum est scibile quod homo 
        prin<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>cipaliter scire appetit: quod est prima &amp; summa veritas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e251">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod non omnes 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ad illud studio tendunt: Dicendum quod sicut est in appetitu boni: quod omnes bonum appetunt, &amp; 
        fi<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>nem vltimum boni inquantum appetunt suam imperfectionem adimpleri: quod non potest esse aut 
        fie<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>ri nisi per actionem vltimi finis: vnde &amp; licet rationem huiusmodi actionis non omnes in eo quod est vltimus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>finis ponunt: vt quidam in honoribus: quidam in diuitiis: &amp; caeteri in caeteris: omnes tamen quid sic 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>appetunt sub ratione vltimi boni appetunt: quia continet in se rationem omnis boni appetibilis: Si 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>militer est in appetitu veri vltimi. Dicendum igitur quod omnes ipsum appetunt inquantum in sciendo quod  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cunque scit, suam. sufficientiam ponunt: quia hoc verum vltimum in se habet omnem rationem 
        ve<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ri: &amp; nullum aliud verum aliquis affectat scire: nisi inquantum aliquam rationem huius veri in se 
        con<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tinet: &amp; ita in quodlibet aliud appetendo non nisi istud appetit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e436-d1e273">
        ⁋ Ad secundum quod in scibilibus pro 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cedit appetitus in infinitum: Dicendum quod scibilium quaedam sunt ordinata adinuicem per se &amp; 
        essen<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tialiter: vt principia &amp; principiata. in talibus non est processus in infinitum: vt in demonstrationibus: 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sicut probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo Posteru, quia ex in infinitis non contingeret scire: vt dicitur secundo  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Metaph. &amp; talis est ordo omnium aliorum scibilium: ad scibile primum. Quaedam vero sunt ordinata 
        ac<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cidentaliter: quorum vnum non scitur per alterum: in quibus non est ponere vltimum in suo 
        ge<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>nere: quia processus procedit in infinitum: vt est reflexio intellectus super suos actus: quia intellectus intelligit 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>se intelligere: &amp; intelligit actum illum primum quo intelligit: &amp; illum quo intelligit se intelligere: &amp; sic in  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>infinitum. &amp; talis ordo est in speciebus numerorum: quia accidit praecedenti speciei numeri: quod ei addatuaem:  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vnitas vt fiat noua species: nec est vna species principium &amp; causa intelligendi alteram. Et in talibus non  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>contingit scire ex aliquo vltimo aut primo scibili quid sit in suo genere: vt propter illud omnia alia 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sciantur: quia nullum est tale. contingit tamen scire omnia alia quantuncumque procedatur ex eis in 
        infini<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tum, aliquo vno extra suum genus: &amp; propter illud cuiusmodi est scibile primum: quod est veritas pura: quia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>habet in se bonum cuiuslibet numeri: &amp; infinitarum specierum numeri.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>