<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="291-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe79795"> <!-- alias="vn58an-a75q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe79795-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="11"/>CIrca secundum arguitur primo quod non singula in diuinis possunt praedicari de 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>singulis praedicatione affirmatiua. Quaecumque plura sic se habent adinuicem quod 
        mu<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tuo singula praedicantur de singulis praedicatione affirmatiua, singula sunt sin 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>gula: quia talis praedicatio dicit hoc esse hoc: quod non est nisi quaedam confusio:  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>qualem posuit Sabellius in personis. Si ergo confusionem illam inconueniens 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>fuit ponere in duinis personis: multo magis inconueniens est illa ponere in 
        omni<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>bus simul quae sunt in diuinis: quare cum hoc ponitur, ponenda sunt singula quae sunt in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>praedicari de singulis: hoc ergo ponere est inconueniens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. cum in diuinis non sint ni 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>si essentialia &amp; personalia: sed essentialia non possunt praedicari de personalibus: nec econuerso: nec 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>personalia abinuicem: nec essentialia abinuicem: nec vna communi ratione: sic quaecunque formalibus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>rationibus abinuicem distinguuntur, &amp; ratione materiali conueniunt: abinuicem mutuo 
        praedi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>cari non possunt: puta homo de asino, licet conueniant in animali: &amp; vniuersaliter differentia 
        secun<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dum fermam, licet conueniant in materia. Sed quaecunque sunt, rationibus formalibus abinuicem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>differunt: vt essentialia a personalibus: sicut absoluta essentialia a relatiuis personalibus: &amp; diuersa 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>absoluta inter se diuersis rationibus ex diuersis respectibus rationalibus conceptis, &amp; diuersa 
        rela<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tiua secundum diuersos respectus reales, secundum quod haec patent ex supra determinatis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Quia essentialia non possint praedicari de personalibus arguitur: quia nec in abstractione, dicendo deus 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est deitas, bonitas, aut aliquid caeterorum: nec in concretione, dicendo pater est deus, bonus, aut ali 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quid caeterorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e153">
        ⁋ Quia non in abstractione arguitur tertio sic. Si pater est deitas, bonitas. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aut aliquid caeterorum: cum quodlibet illorum inquantum huiusmodi sit aliquid, immo hoc aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>in diuinis secundum tacta in praecedenti quaestione: pater ergo in eo quod pater, esset aliquid: immo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>hoc aliquid. consequens falsum est secundum tacta ibidem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e163">
        ⁋ Quarto sic. si pater esset 
        dei<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tas, eadem ratione &amp; filius &amp; spiritus sanctus, quare cum non sit nisi vna singularis deitas: &amp; quae  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vni &amp; eidem numero sunt eadem, inter se sunt eadem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e170">
        ⁋ Quia non in concretione arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quinto sic. si pater est deus, bonus, aut aliquid caeterorum: cum quodlibet illorum est quale quid 
        se<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>cundum praedicta: pater ergo esset quale quid. consequens falsum est secundum praedicta. ergo &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>antecedens. &amp; si non possint illa essentialia praedicari de patre, ergo eadem ratione nec de filio: nec 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>de spiritu sancto: &amp; multo fortius nec de ipsis relationibus, quae sunt paternitas &amp; filiatio &amp; huius 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e183">
        ⁋ Quod etiam specialiter arguitur sexto sic. si paternitas, filiatio, aut aliquid caeterorum esset 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>deitas aut deus bonitas aut bonus aut aliquid caeterorum: cum haec sint absoluta, illa essent 
        abso<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>uta. consequens falsum est. ergo &amp;c. Consimili ratione nec personalia praedicantur vllo modo de 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>essentialibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e192">
        ⁋ Septimo sic. si de deo, aut de deitate, aut de aliquo caeterorum absolutorum 
        dicere<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tur quod esset pater aut aliquid caeterorum: cum pater &amp; paternitas &amp; caetera talium dicuntur relatiue: 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>omnia illa dicerentur relatiue. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e199">
        ⁋ Octauo sic specialiter de personis. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>praedicatum se habet in ratione formae &amp; inhaerentis respectu subiecti: non sic autem se habent 
        per<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>sonalia ad essentialia: sed potius econuerso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e206">
        ⁋ Nono sic. magis commune per se natum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est praedicari de minus communi &amp; non econuerso: vt homo de Sorte: &amp; non Sortes de homine.  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quare cum essentialia communia sint respectu personalium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e214">
        ⁋ Decimo sic. si persona prae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dicaretur de essentia: cum persona sit per se subsistens: quare &amp; essentia. consequens falsum est. 
        er<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e221">
        ⁋ Vndecimo sic. essentia non est distincta: persona est distincta. Affirmatio autem &amp; 
        nega<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tio eiusdem praedicamenti in eodem subiecto nunquam concurrunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e226">
        ⁋ ldem arguitur speciali 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ter de diuinis praedicationibus duodecimo sic. Quod est proprium solius personae, nec de essentialibus 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nec de relationibus praedicari potest: quia illa non sunt personae. omnes actiones &amp; passiones diui- 
   <!--598.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="292-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nae, puta generare generari: spirare spirari, sunt, propria personis diuinis: quia nihil nisi persona generat aut 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>generatur: spirat aut spiratur: vt determinatum est supra. ergo &amp;c. Quia si essentia non generat: multo 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>minus essentia aut aliquid caeterorum est generatio aut econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e244">
        ⁋ Quia autem personae aut per- n 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sonalia non possunt praedicari adinuicem, arguitur. xiii. sic. cuncta personalia aut sunt disparata:  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sicut generare &amp; spirare, aut relatiue opposita. sed talium vnum de altero non potest praedicari: quia 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>aliter pater esset filius aut econuerso. &amp; si pater esset filius: arguendo per locum a coniugatis. ergo  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>paternitas esset filiatio: &amp; sic de caeteris. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e255">
        ⁋ Quia etiam essentialia non 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>possunt praedicari adinuicem. xiiii. arguitur sic. essentialia in diuinis sunt voluntatis &amp; intellectus,: 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quae nequaquam adinuicem possunt praedicari: quia tunc sicut voluntas vult, sic intellectus vellet: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>econtra sicut intelligit, &amp; voluntas intelligeret. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e264">
        ⁋ Quia etiam nec 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>idem essentiale in abstracto possit praedicari de seipso concreto aut econverso, arguitur, xv. sic. Si 
        dei<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tas esset deus, cum deus generet, &amp; deitas generaret: &amp; econuerso si deitas esset deus, cum deitas 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non generet, deus non generaret. consequentia falsa sunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e274">
        ⁋ In contrarium primo arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod singula in diuinis possunt praedicari de singulis, sic. quaecunque sunt idem numero, adinuicem pos 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sunt praedicari: quia secundum Boethium nulla est verior illa in qua idem praedicatur de se. sed  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quaecunque sunt in diuinis, sunt idem numero: quia in diuinis non est nisi vna res singularis. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e285">
        ⁋ Praeterea arguitur quod essentialia possunt praedicari de personis &amp; econuerso, sic. in diuinis idem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est quod est &amp; quo est, secundum Boethium. &amp; talia adinuicem bene praedicantur, quod est, essentiale 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est: quo est, personale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e292">
        ⁋ Tertio arguitur quod essentialia praedicantur de personalibus, sic. in 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>essentialibus &amp; per se praedicationibus si concretum de concreto: &amp; abstractum de abstracto. Ista 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>autem praedicatio essentialis est &amp; per se in concretis, pater est deus: quia praedicatum est de ratio 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ne subiecti. ergo &amp; ista in abstractis, paternitas est deitas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e301">
        ⁋ Quarto quod econuerso relationes praedicam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tur de essentialibus, arguitur sic. deitas est illud quo pater generat. lpsa enim secundum superius 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>determinata, est principium omnium diuinarum actionum. sed generat paternitate: quia pater 
        ge<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nerat inquantum pater est: est autem pater paternitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e310">
        ⁋ Quinto quod personae non possunt ab 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>inuicem separari arguitur sic. Pater generando filium genuit deum, non autem alium a se. ergo 
        ge<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>nuit deum qui est ipse: ipse autem est pater. ergo filius est pater: &amp; eadem ratione pater est filius. 
        er<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e319">
        ⁋ Sexto quod essentialia possunt praedicari adinuicem: dicendo deus est bonus: bonus est 
        ma<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>gnus: arguitur, quia tales praedicationes recipiuntur in creaturis eorum quae magis abinuicem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>differunt, quod si concretum de concreto praedicatur: multo fortius abstractum de abstracto. deitas 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est bonitas: bonitas est magnitudo: quia abstractio magis congruit diuinis quam concretio: vt 
        habi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e331">
        ⁋ Septimo quod essentiale abstractum non possit praedicari de concreto, arguitur sic. Si 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>deus est bonitas (idem est iudicium de vno &amp; de altero) ergo bonitas est deus, sicut ergo deus est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>bonus bonitate, sic est bonus deo, sed non est bonus deitate: bonitate autem deus est bonus. deus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ergo non est bonus, quod est contra praedicta. Item econuerso: si deus vel deitas esset bonus: cum bonitate 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sit bonus: ergo deitate esset bonus: quod falsum est secundum praedicta. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e344">
        ⁋ Dico quod ista quaestio vniuersalis est, contingens modos praedicationis in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>ctione &amp; concretione: &amp; quoscunque alios plures in diuinis. Tangit etiam ea quae in diuinis praedica 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ri possunt: vt sunt essentialia &amp; personalia, siue fuerint personae, siue proprietates personarum. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>hoc mediante hoc verbo est: vt est secundo adiacens. Et quia praedicatio principaliter tangit ea 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quae praedicantur: idcirco prosequenda est quaestio haec generaliter &amp; communiter de 
        essentiali<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>bus &amp; personalibus quo ad illorum praedicationem. Secundo specialiter de essentialibus quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>praedicationem diuersorum essentialium vnius de altero, &amp; cuiuslibet de seipso. Tertio specialiter 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>de personalibus quo ad illorum praedicationem diuersorum vnius de altero: &amp; cuiuslibet 
        illo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>rum de seipso. Quarto de essentialibus comparatis ad personalia quo ad praedicationem 
        essentia<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>lium de personalibus &amp; econuerso. De quibus possent fieri plures quaestiones: sed clarius simul de 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>terminabuntur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e368">
        ⁋ Circa primum primo distinguendum puto ex parte eorum quae praedicantur: 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>&amp; deinde immiscendum distinctionem modorum: dicendo quod ea quae praedicantur aut sunt 
        possi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>bilia praedicari in diuinis &amp; de diuinis mediante hoc verbo est: aut praedicantur per se, aut per 
        ali<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ud. Isto secundo modo dicitur quod in diuinis est quaedam praedicatio per identitatem: talis scilicet, 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quod quicquid est in diuinis: quia idipsum est &amp; vna res singularis absoluta plurificata solummodo 
        se<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cundum rationem absolutam aut respectiuam, abstractam, &amp; concretam in diuinis: siue fuerint 
   <!--599.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="292-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>plura essentialia, siue fuerint plura personalia: vt personae plures, aut vt proprietates plures, siue 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>fuerint essentiale &amp; persona, siue essentiale &amp; proprietas, siue persona &amp; proprietas, siue in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cto, siue in concreto significentur. Idcirco singula illorum de singulis praedicari possunt &amp; in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ctione, &amp; in concretione per identitatem quae fundatur super illud vnum: eius tamen 
        plurificatio<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ne secundum rationem: prout superius est expositum de relationibus communibus: dicendo quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>est hoc: quia est idem illi in substantia vnius rei singularis. secundum quod processit prima obiectio ad  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundam partem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e401">
        ⁋ Sed si per talem identitatem in vno secundum substantiam quaecunque diuersa 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>siue distincta re aut ratione in diuinis possent mutuo de se inuicem praedicari absoluta praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ne secundum modum quo sunt distincta: tunc postquam talia diuersa in diuinis sunt eadem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>substantiam: quia sunt vnum in substantia: cum sint etiam aequalia secundum quantitatem: quia sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vnum in quantitate: licet non similiter sint similia: quia non sunt vnum in qualitate: sed tantummodo  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>personae inter se sunt similes: vt habitum est supra, loquendo de relationibus communibus: Eadem 
        er<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>go ratione per talem aequalitatem in vno secundum quantitatem quaecunque diuersa seu distincta 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sunt in diuinis re aut ratione, possent mutuo deinuicem praedicari, &amp; dici singula de singulis prae 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicari secundum aequalitatem: sicut &amp; secundum identitatem: quod tamen non est consuetum. Nec iterum est 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>modus conueniens dicere quod per talem identitatem aliqua possunt dici praedicari de inuicem prae 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dicatione absoluta: quia genus &amp; differentia licet vnam &amp; eandem rem singularem in indiuiduo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>hominis significent: vt hoc animal, &amp; hoc rationale in Petro: sicut &amp; animal simpliciter &amp; 
        rationa<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>le simpliciter in homine: tamen secundum philosophum genus de differentia praedicari non potest: 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>vt animal de rationali: quia vt dicit, vnus homo esset plura animalia. Praeterea si propter talem idem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>titatem singula possent praedicari de singulis, cum in diuinis tanta sit identitas personarum, &amp; etiam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>singularum personalium proprietatum in vnitate substantiae singularis quanta &amp; quorumlibet 
        alio<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>rum. Si ergo aliqua aliorum per dictam identitatem deinuicem possent praedicari: dicendo deus est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>bonus, vel deitas est bonitas: eadem ratione &amp; vna persona posset praedicari eodem modo de 
        al<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ra: dicendo pater est filius &amp; econuerso: &amp; vna proprietas de alia dicendo paternitas est filiatio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>econuerso. Consequens falsum est, quoniam illa distinguit relationis oppositio: propter quam non  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sic sunt vnum inter se: sicut &amp; inter se vnum sunt essentialia. iuxta illud quod excipiendo dicit 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>loannes Damascenus. In diuinis omnia sunt vnum praeter ingenerationem generationem, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>spirationem. Quare etsi essentialia per dictam identitatem adinuicem praedicari possent: non 
        ta<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>men personae vel proprietates personales. Et sic saltem illud dictum per exceptionem verificari 
        de<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>beret vt essentialia dicerentur praedicari adinuicem per identitatem: non autem personalia. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nec sic possunt dici praedicari absoluta praedicatione adinuicem etiam essentialia. licet enim haec sit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vera, bonitas in diuinis est idem magnitudini: ex hoc tamen non sequitur quod bonitas est 
        magnitu<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>do: sicut non sequitur, pater est idem filio, ergo pater est filius: aut differentia est idem generi, ergo  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>differentia est genus. Mihi igitur videtur quod dicta identitas eorum quae sunt in diuinis, non sit su 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ficiens causa aut ratio praedicandi adinuicem aliqua quae sunt in diuinis. Dico praedicatione 
        abso<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>luta absque expositione &amp; speciali intellectu alio quam termini praetendunt. Nec tamen propter talem 
        expo<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>sitionem quaelibet praedicatio in diuinis est recipienda: vt iam declarabitur. Vnde respondendum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est ad dictam rationem probantem quod in diuinis singula deinuicem possunt praedicari: quia sunt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>idem vt dictum est: &amp; secundum Boethium nulla propositio verior est illa in qua idem praedicatur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>de se: dicendo quod verum est inquantum est idem &amp; praedicando &amp; explicando identitatem in recto: 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; id cui subiectum est idem in obiecto: dicendo pater est idem filio: &amp; sic de caeteris: vel sic, 
        magni<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tudo est bonitas: &amp; id quid est magnitudo est id quod est bonitas. Sed ex hoc non sequitur quod 
        praedicatio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ne absoluta vnum illorum per seipsum possit praedicari de altero: vt patet in genere &amp; differentia, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; animali &amp; rationali. Eo enim quod animal tanquam genus significat de homine, quod est: rationale vero 
        tam<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>quam differentia contrahens &amp; determinans genus, quo est: licet homo est quod animal: animal tamen tam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>uam materiale in significato hominis non est hoc scilicet homo: nisi quo vt formal scilicet rationali: &amp; est homo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>compositus ex genere &amp; differentia: sicut ex eo quod est &amp; quo est ipse homo. Et ideo nequaquam potest 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>animal praedicari de rationali: quia vt dicit philosophus, vnus homo esset plura animalia: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>per hunc modum: quia cum differentia praedicatur de specie: puta de homine rationale: vt quo est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aliquid secundum praedicta: si genus puta animal praedicaretur de rationali: animal includeretur in significato 
        ra<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tionis: &amp; sic homo ex eo quod rationale esset animal. Differentia autem est extra rationem generis: &amp; sic homo esset animal 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>praeter hoc quod est rationale: esset ergo animal praeter rationale: &amp; cum hoc esset etiam animal ex eo quod est 
        ratio<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>nale, &amp; sic necessario vnus homo esset plura animalia. Patet etiam in proposito in patre &amp; filio. Eo 
   <!--600.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="293-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>enim quod relatiue opponuntur: &amp; sic non sunt idem, sed diuersa, immo potius distincta, nequaquam  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vnum illorum praedicari possit de alio: &amp; per idem nec vna proprietatum relatiuarum de altera 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dicendo paternitas est filiatio: quia sunt quo personae referuntur &amp; distinguuntur abinuicem. Et 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>secundum hoc concedenda est prima ratio ad primam partem inducta: super quam tamen 
        reuerte<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>mur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e520">
        ⁋ Ad maiorem autem declarationem dictorum: ne omnino videamur reprobare 
        praedica<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tionem per identitatem: est aduertendum quod secundum. superius determinata de relationibus com 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>munibus: duplex est modus identitatis. Vnus quo aliquid dicitur idem sibi: qui est ratione 
        to<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>talitatis eorum quae sunt eadem, &amp; ideo in nullo modo debet esse eorum differentia aliqua . Sic 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>enim nihil dicitur idem alicui per hoc quod aliqua substantia vna est amborum. Vnde tali 
        identita<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>te est quidlibet sibi praeciso idem in diuinis vt pater patri, paternitas paternitati, bonitas bonitati, 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>&amp; caetera huiusmodi: siue sumantur ambo in abstracto: siue ambo in concreto. Et est talis 
        praedica<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tio per identitatem, qua scilicet praedicatur siue dicitur hoc scilicet subiectum, esse idem quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>scilicet praedicatum, &amp; hoc in recto. Alius autem est modus identitatis quo aliquid dicitur idem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>alteri: qui est ratione partialitatis vel quasi: seu alicuius quod est aliquid vtriusque eorum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>eadem: &amp; ideo non potest esse nisi differentium: quorum vtrunque habet aliquid sibi proprium &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aliquid commune cum altero. &amp; tali identitate sibi inuicem eadem sunt quaecunque sunt in 
        diui<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nis. Et sic de tali praedicatione per identitatem bene procedit prima obiectio ad secundam 
        par<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tem: &amp; secundum eam pater est idem filio: &amp; paternitas filiationi: &amp; deitas bonitati: &amp; sic de 
        cae<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>teris. Et tali praedicatione per identitatem praedicatur siue dicitur hoc, scilicet subiectum, non esse 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>idem quod hoc, scilicet praedicatum: &amp; hoc in recto: sed solum dicitur in obliquo quod est idem huic. Ex 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tali autem praedicatione per identitatem non sequitur praedicatio absoluta de quo est: dicendo  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>hoc est hoc, prout iam declarauimus: &amp; hoc quia talis praedicatio sicut confunderet personas: 
        di<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cendo pater est filius &amp; econuerso, sic confunderet proprietates: dicendo paternitas est filiatio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>econuerso, confunderet etiam attributa &amp; omnia essentialia: dicendo bonitas est veritas &amp; 
        econ<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>uerso. Quod quia non est ponendum in diuinis: ideo talis praedicatio per identitatem omnino negam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>da est in diuinis vt procedit prima obiectio ad primam partem, &amp; bene, quae secundum hoc 
        conce<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ditur. Secundum hoc etiam bene procedit secunda ratio ad eandem partem etiam concedenda, quae  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>exprimit causam quare non est concedenda: scilicet propter propria quibus quaedam in diuinis distinguuntur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>abinuicem vt attributa suis rationibus, &amp; propria suis proprietatibus, &amp; proprietates seipsis. super 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>illas tamen rationes iam reuertemur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e577">
        ⁋ Circa secundum propositorum est aduertendum quod in di  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>uinis essentialibus sunt aliqua rationibus diuersis distincta: quarum vna includit aliam: &amp; talia 
        be<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ne praedicantur inuicem &amp; omnino proprie &amp; per se: si illud cuius ratio tanquam communior 
        includi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tur in ratione alterius, de illo praedicatur in cuius ratione sua ratio includitur: puta in ratione deitatis in  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cluditur ratio entitatis: &amp; ideo bene dicitur deitas est entitas, &amp; omnino proprie &amp; per se, &amp; 
        econ<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>uerso entitas est deitas: sed non ita proprie: quia quodammodo per accidens: secundum quod per accidens 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>de magis communi dicitur praedicari minus commune vt homo de animali dicendo animal est homo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Sic etiam entitas praedicatur de quolibet diuino attributo: dicendo bonitas, veritas, &amp; sic de caeteris 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>est entitas. sed non ita proprie dicitur econuerso: entitas est bonitas aut veritas. Et per hunc etiam 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modum attributum cuius ratio est communior praedicatur proprie de alio in cuius ratione sua ratio in  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cluditur: sicut cum dicitur intellectus est vita, aut voluntas est vita: &amp; econuerso: vita est intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>aut voluntas: sed minus proprie. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e604">
        ⁋ Quae vero sunt in diuinis distincta rationibus quarum vna 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>non includit aliam, illa tali modo inuice non possunt praedicari: dicendo bonitas est veritas, aut econ  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>uerso: &amp; hoc loquendo de praedicatione abstracti de abstracto. Per hunc etiam modum non dicitur 
        dei<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tas est bonitas: veritas, aut aliquid caeterorum. Deus enim siue deitatis nomen imponitur essentiae non sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tione essentiae vt est aliquid simpliciter: sed potius sub ratione substantiae, vt videlicet nata est 
        sub<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>lici dignitatibus attributalibus: modo quodam quo in creaturis aliquid subiicitur accidentibus: quod  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tamen non est proprie subiici siue subsistere in diuinis. propter quod non est omnino simile: dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vii. de trinitate. ca. v. Omnis res ad seipsam subsistit: quanto magis deus: si tamen dignum est: vt deus 
        di<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>catur subsistere. De iis enim rebus recte intelligitur in quibus subiectis sunt ea quae in aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>subiecto esse dicuntur: sicut color aut forma in corpore. Corpus enim subsistit, &amp; ideo substantia est. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>illa vero in subsistente aut in subiecto corpore, quae non substantiae sunt sed in substantia: &amp; ideo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>si esse desinat vel ille color, vel illa forma, non adimit corpori esse: quia non hoc est ei esse, quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>illam vel illam formam coloremve retinere. Res ergo mutabiles non simplices dicuntur 
        substan<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tiae. Deus autem non subsistit vt substantia proprie dici possit: &amp; esse in eo proprie aliquid tanquam in  
   <!--601.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="293-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>subiecto: &amp; non sit simpliciter cui hoc sit esse, quod est illi quicquid aliud de illo dicitur: sicut 
        ma<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>gnus omnipotens bonus: &amp; si quid de eo non incongrue dicitur. Nesas est enim dicere vt subsistat 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; substet deus bonitati suae: atque illa bonitas non substantia sit vel potius essentia, neque ipse 
        de<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>us sit bonitas: sed bonitas sit in illo sic tanquam in subiecto. Vnde manifestum est deum abusiue 
        sub<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>stantiam vocari: vt nomine vsitatiore intelligatur essentia, quod vere sic proprie dicitur: ita vt 
        for<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tasse solum deum dici oportet essentiam. Est enim vere solus quia incommutabilis est, idque suum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nomen famulo suo Moysi enarrauit cum ait. Ego sum qui sum: &amp; dices ad eos, qui est misit me ad 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vos. Reuera deus non vere substantia dicitur: vt sub vera ratione substantiae hoc nomen deus imposi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tum sit in diuinis essentiae sub ratione substantiae: &amp; hoc quia illa quae ei insunt, non vere insunt 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vt accidentia. Aliquem tamen habent modum essendi in: vt dispositiones quaedam: quae quasi 
        acci<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dentia diuina sunt: &amp; quasi quantitates aut quasi actiones, &amp; caetera huiusmodi. dicente eodem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>libro decimoquinto. Si immortalis dicimus, aeternus, incommutabilis, viuus, sapiens, potens, specio 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sus, iustus, bonus, beatus, spiritus, horum omnium nouissimum quod posui quasi tantummodo 
        vi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>detur significare substantiam: caetera vero huius substantiae qualitates. Et sumit ibi qualitates pro 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dispositionibus. Aeternus etiam potius quantitatem quam qualitatem quae distinguitur contra 
        quan<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>titatem, nominat. Sic ergo hoc nomen deus imponitur a ratione substantiae distincta contra 
        ratio<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nes attributorum: quemadmodum ratio verae substantiae in creaturis distinguitur contra 
        ratio<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nes verorum accidentium. Et sic ratio dei siue deitatis qua imponitur nomen eius essentiae sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tione substantiae, ex opposito distinguitur contra rationes attributorum, nec ratio attributi 
        in<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cludit rationem deitatis: nec econuerso: sed ambae includunt in se rationem essentiae siue 
        entita<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tis. Et propter dignitatem istarum rationum diuinarum quae est ratio essentiae vel entitatis &amp; esse siue 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>qui est, est nomen dignius quam hoc nomen deus: licet quo ad translationem huius nominis esse a crea 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>turis ad diuina, dignius nomen est deus: eo quod non est translatum, secundum superius 
        determi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>nata de diuinis nominibus. Licet etiam hoc nomen deus sit simpliciter dignius nomen quam aliquod  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>attributorum: eo quod singulum illorum imponitur a ratione pertinente ad singulam dignitatem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>simpliciter: nomen autem dei imponitur a ratione substantiae vt est subiectum omnium illorum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quae pertinent ad dignitatem simpliciter: &amp; hoc sub ratione excellentiae &amp; praeminentiae. Vt enim 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dicit <ref xml:id="vn58an-fe79795-Rd1e702">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> primo de doctrina Christiana</ref>, <quote xml:id="vn58an-fe79795-Qd1e708" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e166">omnes latinae linguae scios cum aures eorum 
        te<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tigerit: mouet ad cogitandum excellentissimam quandam immortalemque naturam</quote>. non quod 
        im<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>mortalitas, impassibilitas, &amp; caetera quae ad dignitatem simpliciter pertinent, significentur hoc no 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mine deus vel simpliciter, vel sub ratione excellentiae: sed quod significat essentiam sub ratione 
        sub<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>stantiae, non vt subiectum est eorum, vel eorum in se simpliciter receptiuum, sed vt est subiectum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; illorum susceptibile sub ratione excellentiae siue praeminentiae. Quod intelligo per hoc quod 
        di<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>xi supra de diuinis nominibus, quod significat quasi summam diuinorum attributorum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e725">
        ⁋ 
        Loquen<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>do autem de praedicatione concreti de concreto eorum quae in diuinis distincta sunt rationibus:  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quarum vna non includit aliam: singula essentialium in diuinis bene praedicantur de singulis, 
        di<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>cendo deus est bonus, &amp; econuerso: magnus est bonus, &amp; econuerso: sed aliter &amp; aliter. &amp; hoc quia 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>aeque proprie in illis quorum vnum non includit rationem alterius: nec est per se: &amp; primum 
        sub<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>iectum illius vt in attributis. Sicut enim quasi per accidens dicitur bonus est magnus: sic 
        econver<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>so quasi per accidens dicitur magnus est bonus: quia non nisi quia eidem conuenit esse bonum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>vt magnum quasi subiecto, vt diuinae substantiae in deo: licet quodammodo illa magis sit quasi per 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>accidens, bonus est magnus: quam illa, magnus est bonus: eo quod qualitas in diuinis inest 
        quodammo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>do illis mediante quantitate: sicut &amp; in creaturis. vt habitum est supra loquendo de relationibus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>communibus. Sed in illis quorum vnum includit rationem alterius, magis proprie praedicatur 
        il<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>lud cuius communior est ratio de altero quam subiiciatur. Vnde haec est magis propria, bonus est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ens: quam conuersa, ens est bonus: sicut ista magis est propria homo est animal, quam ista, animal est 
        ho<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>mo. Et similiter ista, deus est ens, magis est propria quam ista, ens est deus. Ens enim inquantum 
        dici<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tur ab essentia, non habet rationem subiecti: sed solummodo rationem communis. In illis vero 
        quo<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>rum neutrum in sua ratione includit rationem alterius: sed vnum est alterius quasi subiectum, 
        ma<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>gis proprie subiicitur illud quod habet rationem subiecti. Haec enim est magis propria: deus est bonus:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quia deus a ratione substantiae imponitur: quae habet rationem subiecti: &amp; bonus a ratione 
        qua<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>litatis, quae habet rationem inhaerentis subiecto: quam illa, bonus est deus: sicut ista magis est propria: 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>homo est albus: quam illa, albus siue album est homo: quia vna est secundum se: altera vero secun- 
   <!--602.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="294-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dum accidens. Sic ergo per praedicationem se habent inter se essentialia diuersa comparata inter se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e775">
        <lb ed="#Bb" n="2"/>⁋ Sed est aduertendum quod in primo modo, quo scilicet vnum includit rationem alterius, &amp; est 
        prae<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>dicatio omnino propria, quando communius cuius ratio includitur in ratione alterius praedicatur, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est duplex modus praedicandi. Vnus scilicet de quo est per identitatem: modo quo pars &amp; totum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sunt idem secundum primum modum praedictum identitatis: &amp; exponitur superius in 
        relationi<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bus communibus de toto &amp; parte. Alter vero de quo est per informationem specialem: quia 
        prae<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>dicatum denominando subiectum est quo ipsum aliquid est substantialiter. &amp; ideo ad praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nem concreti de concreto sequitur praedicatio abstracti de abstracto in talibus: &amp; hoc propter prae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>dicationem per identitatem: quia tales propositiones sunt per se. Si enim in diuinis deus vel 
        bo<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>nus est ens: deitas &amp; similiter bonitas est entitas siue essentia: sicut in creaturis: vt si homo est 
        ani<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>mal: humanitas est animalitas. In aliis vero duobus modis quo neutrius ratio includit rationem 
        al<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>terius, siue vnum habeat per se rationem subiecti respectu alterius siue non, est modus 
        praedican<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>di non de subiecto per identitatem primo modo dictam secundum praedicta, sed solummodo de quo est per 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>informationem quasi accidentalem: quia sic praedicatum denominando subiectum est quo ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>est aliquid quasi accidentaliter: &amp; ideo ad praedicationem concreti de concreto non sequitur praedi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>catio abstracti de abstracto. Licet enim in diuinis deus sit bonus, vel magnum sit bonum, non 
        ta<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>men deitas aut magnitudo est bonitas: sicut licet homo sit albus: non tamen sequitur quod humanitas 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sit albedo: quia abstractum non habet rationem informanris. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e814">
        ⁋ Comparando autem idem essentia 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>le ad seipsum, si fiat comparatio secundum rationem subiiciendi &amp; praedicandi vtrobique in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ctione, aut vtrobique in concretione, semper vera est praedicatio per identitatem primo modo dictam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; propria: dicendo deitas est deitas: deus est deus: bonitas est bonitas: bonus est bonus, &amp; sic de 
        cae<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>teris. Si vero fiat comparatio subiecto existente concreto &amp; praedicato abstracto aut econtra: 
        neu<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tro modo puto praedicationem esse suscipiendam absolute: dicendo deus est deitas, aut econuerso 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>deitas est deus, bonum est bonitas, aut econuerso bonitas est bonum: sicut nec aliqua istarum est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>recipienda, homo est humanitas, humanitas est homo, album est albedo, albedo est album. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>illam praecipue non puto esse recipiendam absolute, deitas est deus, bonitas est bona: sicut nec 
        il<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>lam humanitas est homo, albedo est album: quia in talibus praedicationibus de praedicato concreto: 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>praedicatum postquam praedicatur concrete, &amp; denominat subiectum, &amp; est absolutum seipso, debet esse 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aliquid, &amp; subiectum debet esse aliquid etiam illo quod praedicatur de subiecto. Vt enim dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>in praecedenti quaestione in secundo notando, cum aliquid dicitur esse deus: hoc refertur ad 
        substan<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tiam qua aliquid est, vt deus cum dicitur magnus, hoc refertur ad quantitatem qua aliquid est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>vt magnus: cum dicitur iustus, hoc refertur ad qualitatem qua aliquid est vt iustus. Si ergo haec 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>esset absolute recipienda deitas est deus: debet concedi haec, scilicet quod deitas in substantia 
        deita<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>te sit aliquid. Si enim deitas dicatur esse deus: aut ly deus praedicatur de deitate per identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>primo modo dictam praedicatione quod est: aut per informationem praedicatione quo aliquid est. Si 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>primo modo, argueretur ergo sic. si deitas &amp; deus sunt idem omnino: &amp; deus deitate est deus: 
        er<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>go &amp; deitas deitate est deitas: quia eidem inquantum idem semper natum est incidere idem. conse 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>uens falsum est: non enim deitas deitate est deitas, vt in praecedenti quaestione in tertio notando. Si secundo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modo, hoc est impossibile: quia forma non recipit informationem: sed tantum suppositum cuius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>est aliquid id quo informatur, aut substantiale vt homo animalitate vel rationalitate: aut 
        acciden<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tale vt homo albedine. Quia si haec non est recipienda deitas est deus, nec haec, deus est deitas, quia non 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>plus potest praedicari per primum modum identitatis abstractum de concreto: quam econuerso: &amp; per in 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>formationem non praedicatur forma absoluta nisi vt qua subiectum habet aliquid esse: &amp; hoc non 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est nisi per concretionem. &amp; eisdem rationibus nec aliquod aliorum essentiale praedicatur de seipso 
        con<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cretum de abstracto aut econuerso. Et quod amplius est, concreta nata sunt magis praedicari quam 
        abstra<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>cta, vt in articulo praecedente quaestione quarta. Quare si non est recipienda praedicatio concreti de 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>abstracto in isto membro, multo minus est recipienda praedicatio abstracti de concreto in membro 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>praecedenti. Et sic econtrario est de nominatione diuina &amp; praedicatione: quia nominatio magis 
        con<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>gruit diuinis in abstracto: praedicatio autem econuerso in concreto. Secundum hunc ergo 
        mo<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>dum se habent essentialia diuina per praedicationem inter se vnum de altero vel singulum de se 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ipso, siue in concretione siue in abstractione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e888">
        ⁋ Circa tertium propositorum est aduertendum quod in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>diuinis personalibus econtra iam dicto de essentialibus omnia sic sunt diuersis rationibus distincta 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod nullum illorum includit alterum: &amp; sic nullum illorum quae personalia sunt in diuinis, potest praedicari de 
        alte<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ro, modo quo essentiale conius praedicatur de minus coni concludente sub sua ratione rationem illius. &amp; hoc quia omnia 
   <!--603.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="294-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>personalia se habent quodammodo per relatiuam oppositionem adinuicem: non sic autem essentialia 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quia ipsa &amp; eorum rationes sunt absoluta: licet ex respectibus quibusdam considerentur secundum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>superius determinata: &amp; hoc siue loquamur de praedicatione in abstractione siue in concretione.  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Sed cum vt dictum est personalium quaedam sint personae quae referuntur: quaedam sint 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tes quibus referuntur, &amp; de praedicationibus personarum inuicem, &amp; de praedicationibus 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tum inuicem: &amp; de praedicationibus proprietatum de personis &amp; econuerso, aduertendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e914">
        ⁋ De 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>personis igitur sciendum quod nullo modo vna de altera praedicari potest quocunque nomine 
        signi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ficetur: siue nomine imposito a proprietate solum: sicut est hoc nomen pater: siue nomine continem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>te in se essentiam &amp; proprietatem: puta hoc nomen parens secundum praedicta: &amp; similiter hoc 
        no<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>men proles pro nomine filii: quia nec in concretione nec in abstractione possent deinuicem 
        prae<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dicari: dicendo pater est filius: aut econverso: vel paternitas est prolitas nec econuerso. Est enim 
        incon<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ueniens maximum in praedicationibus omnibus quae possent formari in diuinis, personam 
        praedi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>cari de persona propter oppositionem relatiuam. Si enim aliquis est pater: est pater filii. In diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>autem non potest esse nisi vnicus filius, secundum supra determinata. Sequeretur ergo si pater esset 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>filius quod esset filius suiipsius: &amp; seipsum generaret: quod est summum inconueniens: aut essent pater 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; filius solo nomine: qualem trinitatem posuit Sabellius confundendo personas: non ponendo 
        pro<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>prietates naturae respondere nominibus. Contra quae dicit Hilarius libro secundo capit. ii. 
        Homi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nes mente peruersi omnia confundunt. Afferunt doctrinas nouas, &amp; humana commenta, vt Sabellius 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>extendat patrem in filium, idque nominibus potius confitendum putet quam rebus. &amp; capit. tertio. 
        Ve<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ritatem rerum per naturae nomina eludit: nos naturas nominum proferamus: non frustentur 
        na<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>turae proprietatibus nomina: sed intra naturae significationem nominibus coarctentur. Propter di 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>uersas igitur proprietates naturae in personis existentes &amp; in nominibus personarum significatis 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>nomine personae, nequaquam deinuicem possunt praedicari nec in concretione nec in abstractione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e954">
        ⁋ De 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>proprietatibus etiam quibus personae distinguuntur, idem sentiendum: quod propter relationes 
        opposi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tas quas reportant: licet non ipsae: sed personae per ipsas inuicem referantur: inuicem nec in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ctione, nec in concretione praedicari possunt. Non est enim paternitas filiatio, nec econverso: nec 
        gene<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>rare generari, nec spirare spirari, nec generatio continens actiuam &amp; passiuam est spiratio 
        conti<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>nens similiter actiuam &amp; passiuam. sed minor est eorum: sicut &amp; minus distat innascibilitas a generari quam genera 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>re a generari: sed non tanta est propinquitas quod alterum de altero praedicari posset. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e970">
        ⁋ De personis 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; proprietatibus comparatis inter se per praedicationem: hoc sentiendum: quod proprietas 
        quaecun<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>quod de persona sua praedicari potest in concretione: sicut &amp; differentia de specie in creaturis: modo  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tamen quo relatio secundum exposita in praecedenti quaestione, praedicari potest: &amp; econuerso. 
        Ma<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>gis tamen propria est praedicatio proprietatis de persona: eo quod praedicatum ratione subiecti habet 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rationem formae: &amp; proprietas formalis est in persona secundum praedicta. In abstractione autem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vno ipsorum existente vel ambobus, non video quomodo praedicari possit (Praedicatione dico 
        abso<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>luta absque expositione) vnum de altero: &amp; multo minus quam quod deitas in abstractione possit praedica 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ri de deo existente in concretione aut econuerso. Quia persona aliquid praeter proprietatem conti 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>net, scilicet essentiam: deitas autem nihil aliud continet quam deus: &amp; solummodo in modo 
        significan<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>di differunt. Vnde nec isto modo video quom persona vel proprietas possit praedicatione absoluta 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>praedicari de seipsa differente praedicato a subiecto secundum rationem abstracti &amp; concreti. 
        Proprie<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tatem autem vnius personae de alia praedicari praedicatione absoluta quocunque modo: adhuc 
        mul<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>to remotius esset a veritate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1001">
        ⁋ Sequitur quartum principale superius propositum: videlicet de prae 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dicatione mutua adinuicem essentialium &amp; personalium. Et quia essentialia per ipsam essentiam sunt 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in personis, quin omnia praedicentur praedicatione simpliciter absoluta de personis in concretione 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ambobus existentibus &amp; econuerso: dubium non est. Sed magis proprie praedicantur essentialia de 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>personis quam econuerso: quia omnia quae sunt in diuinis se habent respectu personae vt personalia for 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>malia quibus personae habent esse aliquid vel ad aliquid secundum praedicta. De praedicatione autem  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>eorum in abstractione, persona existente in concretione: vt pater est deitas vel bonitas vel caeterorum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>aliquid, breuiter non video quomodo praedicatione absoluta vnum illorum de altero possit praedi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cari: aut quomodo praedicatione absoluta possit vniuersaliter concretum in diuinis praedicari de 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>abstracto, non video: quod tamen multi concedunt propter indifferentiam naturae &amp; suppositi:  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ne forte in hoc negando posset latere periculum. Quia in talibus secundum Hierony. ex verbis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>inordinate prolatis oritur haeresis. Potius etiam mihi videtur esse concedenda haec, pater est 
        dei<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tas, quam illa, bonitas est deitas: quia in persona includitur essentia sub ratione substantiae &amp; subiecti 
   <!--604.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="295-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>attributalium proprietatum: non sic autem in attributo: sed essentia sub alia ratione &amp; 
        dispo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>sitione cadit in significatione attributorum quam in significatione substantiae, secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Sumendo tamen nomen personae in abstractione vt in suo significato includit essentiam cum 
        proprie<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tate: &amp; proprietas &amp; essentia de persona in abstractione praedicantur: sicut animalitas &amp; rationalitas 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>de humanitate, prout tactum est supra. Essentialia autem praedicari praedicatione absoluta de 
        pro<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>prietatibus altero vel ambobus existente in abstractione non video. Aut etiam quod essentiale possit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>praedicari de proprietate ambobus etiam existentibus in concretione: vt quod paternitas sit deus aut  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>deitas, nisi forte ratione realitatis: quam proprietas tanquam relatio contrahit a suo fundamento. Aliter enim 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>relatio nec secundum se est aliquid, nec ipsa suppositum habet esse aliquid, sed tantum ad aliquid,  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sed econuerso proprietas bene potest praedicari de essentia, supponente tamen pro persona: cum etiam 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>persona possit praedicari de essentiali: dicendo deus est pater, bonus, magnus, &amp; caetera 
        huiusmo<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>di: quamuis conuersae magis sint propriae: quia omnia essentialia se habent vt formae respectu 
        persona<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>rum, secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1064">
        ⁋ Transcurrendo igitur argumenta: Dico quod primum concedendum est, probans 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod non singula praedicantur de singulis, propter confusionem quae contingeret tam in personis quam in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>proprietatibus, quam in essentialibus, si praedicatione absoluta de quod est: qua dicitur hoc est hoc: quae  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est de esse: quodlibet eorum quae sunt in diuinis praedicaretur de quolibet affirmatiue &amp; vere: 
        secun<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>dum quod intelligitur quaestio. Quia talis praedicatio non intelligitur praecise verificari ex parte rei 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>significatae vt est simpliciter in subiecto &amp; praedicato significato: sed etiam ex parte modi 
        signifi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>candi: videlicet vt est significata in subiecto &amp; praedicato sub modo tali &amp; tali: quia non solum ab  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>eo quod res est simpliciter, dicitur oratio vera: sed ab eo quod sic est: idest sicut per orationem 
        exprimi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tur. Propter quod licet in omnibus diuinis praedicationibus res eadem singularis sit in subiecto &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in praedicato: non tamen ex hoc est vera praedicatio absoluta de hoc esse hoc, nisi eodem modo 
        ex<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>primatur per sermonem in praedicato &amp; in subiecto. Vnde si in subiecto significatur sub 
        ratio<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ne quantitatis, &amp; in praedicato sub ratione qualitatis vel econuerso, vel vniuersaliter 
        diuersimo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>de: secundum quencumque modum significandi: &amp; etiam solum differunt secundum rationem absa 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tracti &amp; concreti: non ideo potest dici vera, &amp; propria praedicatione absoluta quod hoc est hoc. Licet enim 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>res quae est significata in subiecto, sit significata in praedicato: vt tamen est significata in subiecto, non sic est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>significata in praedicato. Quia igitur res subiecta in hoc nomine magnitudo non est 
        magnitu<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>do vt est res simpliciter: sed solum vt est sub tali ratione: neque res significata hoc nomine bonitas 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est bonitas, nisi vt est significata sub tali modo: modus autem vnus non est alter: siue ratio vna non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est altera, &amp; non praedicatur tali propositione res de re simpliciter: sed res quae est bonitas, &amp; vt 
        il<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>la res quae secundum se est &amp; simpliciter res quae est bonitas de re quae est magnitudo: &amp; vt est 
        magni<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tudo: Idcirco dico quod non video quomodo haec potest esse vera praedicatione absoluta de esse: 
        ma<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>gnitudo est bonitas. lta quod si talium aliqua concedi possit: hoc non est praedicatione absoluta: sed  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>solummodo per expositionem dicendo magnitudo est bonitas, idest ea res quae est magnitudo est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ipsa bonitas. Res enim eadem singularis in diuinis sub vna ratione est magnitudo: &amp; sub alia 
        bo<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>nitas, &amp; sub vna est deitas, &amp; sub alia paternitas: &amp; sub alia filiatio: &amp; sub alia pater: &amp; sic de 
        cae<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>teris: nisi sic sint diuersae rationes quod vna includit aliam, sicut ratio viuere rationem esse: &amp; raa 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tio eius quod est intelligere, rationem eius quod est viuere, &amp; in illo rationem eius quod est esse. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>Propter quod talia abinuicem possunt praedicari praedicatione de quod est: siue de hoc esse hoc 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>secundum praedicta. Sic ergo dico illam, magnitudo est bonitas, esse recipiendam per dictam 
        expo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>sitionem: sic &amp; singulas alias quae inueniuntur in scripturis sanctis &amp; sanctorum: de quibus Magi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ster tractat primo libro sententiarum pro magna parte concedendo eas esse veras: cuiusmodi sunt 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>illae in quibus non est periculum aut occasio errandi: qualis est illa quam ponit Augu. vi. de trinita. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vt iam habitum est, dicens. Nefas est dicere vt deus subsistat &amp; subsit bonitati suae: atque illa non sub 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>stantia sit aut potius essentia: neque ipse deus sit bonitas: sed bonitas in illo sit tanquam in subiecto. 
        Ec<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ce vult quod nefas sit quod deus non sit bonitas: haec est ergo vera &amp; recipienda, deus est bonitas. Et 
        di<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>co quod verum est per expositionem talem, idest ea res quae est deus ipsa est bonitas. Non enim 
        de<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>us sub ratione qua est deus est bonitas: vt dictum est. Et quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intelligat dictum suum non  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>simpliciter: sed solummodo secundum dictam expositionem, manifestat litera circunstans 
        praece<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>dens &amp; sequens. Bene enim verum est quod nesas est dicere quod deus ipse non sit bonitas: vt nefas sit quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>haec negatiua intelligatur esse vera: eo scilicet quod bonitas sit in illo tanquam in subiecto: &amp; ipse deus sub 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sit bonitati suae: sic quod illa intelligatur non esse substantia: sed potius essentia dei. Si enim sic esset in illo 
   <!--605.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="295-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tunc nec secundum dictam expositionem posset vere dici quod deus est sua bonitas. Non enim plus verum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>esset dicere quod esset sua bonitas, quam verum est dicere quod corpus est suus color: quod re vera non est id quod  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>suus color, nec id quid est corpus est id quod est color. Sic ergo vult quod illa sit vera deus est sua 
        boni<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tas: quia scilicet ipsa est sua substantia siue sua essentia, quae est esse id quod est. Et signanter postquam dixit 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Augustinus Atque illa non substantia sit: statim addidit quasi corrigendo se: Vel potius essentia: quia in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>secundum iam dicta magna est differentia: quia deitas diuinam essentiam significat sub ratione 
        sub<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>stantiae, quae est alia ratio a ratione quantitatis qualitatis aut relationis: &amp; non est inclusa in 
        ratio<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>nibus illorum. Essentia autem significat diuinam naturam sub ratione quae communiter in aliis rationibus 
        in<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cluditur. Propter quod licet esset nefas dicere praedicatione absoluta &amp; absque expositione quod deus suba 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sit bonitati suae, atque illa non sit essentia: quia si non esset essentia dei sub ratione essentiae, non esset 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>id quod est deus, sicut color non est id quod est corpus: quia non est essentia corporis: Non tamen esset 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nesas dicere praedicatione absoluta &amp; absque expositione quod deus subsit bonitati suae, quodque illa non est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>substantia: vt sub esse large ista possit esse vera si praedicatio intelligatur esse absoluta absque 
        exposi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tione, bonitas non est substantia dei: quia alia est ratio bonitatis: alia substantiae: nec vna inclula est 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>in alia, licet illa non possit esse vera, bonitas non est essentia dei: quia ratio essentiae includitur in 
        ra<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tione bonitatis &amp; omnium quae sunt in diuinis. lsta enim, bonitas non est essentia, falsa est absque 
        expo<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>sitione: sicut &amp; sua contraria est absolute vera absque omni expositione. Illa autem, bonitas non est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>substantia: est vera absoluta praedicatione: sicut &amp; sua contraria falsa est praedicatione absoluta. Et 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>cum dicta expositione illa est falsa: &amp; sua contraria est vera. Vnde &amp; propositiones verae per talem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>expositionem, licet non sint verae absoluta praedicatione, simpliciter secundum communem vsum sunt 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>concedendae: quando in illis concedendis non solum non est aliquod periculum vel occasio erroris:  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sed ex illis concessis euitatur occasio erroris qui accideret si negarentur: videlicet quo posset 
        cre<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>di quod praedicatum remouetur a subiecto, quia non est essentia eius idipsum re cum ipso: puta si 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ceretur bonitas non est deitas aut veritas aut aliquid talium, sicut contingit in creaturis. &amp; sic 
        cre<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>di posset quod nec verificari posset per expositionem: quod falsum est. Et propositiones tales veras per 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>talem expositionem consuetum est apud doctores veras esse per identitatem. Et bene verum est quod  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>verae sunt per identitatem, sed non absolute, sicut illae sunt verae in quibus idem praedicatur de seipso, 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vt Deus est deus, deitas est deitas: sed solummodo per expositionem, sicut dictum est. &amp; sic illae in 
        qui<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>bus praedicatur idem de se sunt verae primo modo identitatis, illae autem exponendae non nisi 
        se<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>cundo modo identitatis. Et loquendo de tali modo veritatis concedo simpliciter &amp; absolute quod 
        o<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>mnes tales propositiones in diuinis ex quibus non accidit periculum seu occasio erroris: sed 
        po<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tius euitatur: secundum dictum modum, verae sunt &amp; concedendae: non tamen concedendo quod verae 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; concedendae sint simpliciter &amp; absque expositione aut aliter quam per identitatem: qua scilicet vna &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>eadem res singularis est subiecti &amp; praedicati: qua praedicatum &amp; subiectum habendo in se illam 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>eandem rem sub diuersis rationibus sunt idem penes secundum modum identitatis: sicut cum prae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicatur aliquid de seipso secundum eandem rem &amp; secundum rationem eandem. Vt cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>deitas est deitas, praedicatum &amp; subiectum sunt idem secundum primum modum identitatis. Omnes 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>autem propositiones illae diuinarum praedicationum in quibus periculosum esset &amp; erroris 
        occa<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>sio ipsas concedere esse veras absoluta praedicatione: etsi verificari possent per expositionem dicto 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>modo, simpliciter sunt negandae, vt sunt illae in quibus persona affirmatur de persona, vt pater est 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>filius. Licet enim verificari posset per expositionem, scilicet quia pater est id quod est filius: &amp; id quid 
        pa<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ter est filius est, sicut neganda est, id quod est bonitas, &amp; id quid est magnitudo, est id quod est bonitas:  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>propter tamen periculum erroris &amp; occasionem quae daretur in illam concedendo, ideo sicut 
        absolu<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ta praedicatione est falsa sic est simpliciter neganda: &amp; non propter verificationem per expositionem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est concedenda: cum tamen ista, magnitudo est bonitas, licet absoluta praedicatione sit falsa, non 
        ta<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>men simpliciter est neganda: sed quia per expositionem verificari potest, simpliciter est 
        conceden<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>da propter occasionem vitandi erroris quae ex hoc datur vt dictum est. Hoc igitur modo 
        ponen<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>do huiusmodi propositiones veras esse &amp; concedendas, respondendum est ad tria media inducta 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in principio corporis solutionis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1267">
        ⁋ Ad primum igitur quod dicit: si propositiones aliquae dicerentur 
        ve<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>rae per identitatem: sic possent dici verae per aequalitatem: quia sicut in diuinis est identitas inter 
        sub<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>iectum &amp; praedicatum semper: sic &amp; aequalitas: Dico quod non dicuntur dictae propositiones verae per 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>identitatem qua praedicatum est idem subiecto secundo modo identitatis prout procedit 
        obie<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ctio: sed propter identitatem primo modo identitatis, qua vna &amp; eadem est res singularis in praedicato 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; subiecto, quae est eadem sibi non aequalis. licet ad hanc identitatem qua res praedicati &amp; subiecti est eadem sibi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>sequatur alia qua praedicatum est idem subiecto &amp; econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1283">
        ⁋ Ad secundum de genere &amp; differentia: Dico quod  
   <!--606.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="296-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>non est simile: eo quod licet idem significent &amp; genus &amp; differentia, significant tamen diuersa 
        inten<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tione, quae compositionem quandam faciunt in specie: quae diuersitas illam praedicationem impedit 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sic quod nec per expositionem debet recipi. In diuinis autem essentialia significant idem re solis 
        ratio<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nibus diuersum: quae non tantum repugnant, quantum diuersae intentiones: propter quod istae propter 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>verificationem ipsarum per expositionem simpliciter concedendae sunt, licet non illae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1302">
        ⁋ Per idem 
        pa<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tet ad tertium de personis: dicendo quod illarum praedicatio (vt dictum est) non est recipienda per 
        expo<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>sitionem propter diuersitatem relationum oppositarum: quae tantum distinguunt personas quantu 
        ge<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>nus &amp; differentiam dictae intentiones: praeter hoc quod intentionum diuersitas ponit in re compositionem: 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>non autem diuersitas relationum. Et sic re vera non est vniuersaliter verum quod per identitatem rei 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>eiusdem singularis praedicati &amp; subiecti propositio potest dici vera &amp; per expositionem verificanda, sed hocso 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>lummodo verum est quando per talium propositionum concessionem non datur occasio errandi: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>errorem vitandi. Et ideo dico sicut dixi supra, quod in diuinis non valet haec forma argumentandi: prae 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dicatum est idem subiecto in eo quod est eadem res singularis vtrobique: ergo concedenda est tanquam 
        ve<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ra. Hoc enim verum est in omnibus praedicationibus inter terminos diuinos, quod praedicatum est idem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>subiecto in eo quod eadem est res singularis vtrobique. ergo &amp; in hac, pater est filius: sicut in hac, pater 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>est deus aut magnitudo est bonitas. lterum illa pater est filius &amp; sibi consimiles non sunt 
        conceden<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>dae tanquam verae etiam per expositionem: cum tamen sint plures aliae illo modo concedendae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1331">
        ⁋ Ad 
        se<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>cundum principale ad quaestionem: quod quaecunque sunt in diuinis inter se differunt formalibus 
        ra<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tionibus: ergo abinuicem praedicari non possunt: Dico quod verum est praedicatione absoluta de quod est, 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>qua dicitur hoc est hoc: in abstractione vtroque vel altero existente: licet possint aliqua &amp; aliqua non  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>possint praedicari sic abinuicem per expositionem secundum modum iam expositum. Praedicatione 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tamen non de quod est, &amp; de esse qua hoc dicitur esse hoc simpliciter &amp; omnino: sed praedicatione de quo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est &amp; de inesse: qua hoc scilicet dicitur inesse per quandam informationem vel quasi in subiecto 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quod ex hoc illo est aliquid vel ad aliquid secundum praeexpositum modum: bene possunt concreta prae 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>dicari de concretis: &amp; hoc singula de singulis. illis duntaxat exceptis in quibus occurrit relatiua 
        op<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>positio siue per contrarietatem, vt in personis &amp; in relatiuis proprietatibus personarum: quibus 
        in<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ter se ex opposito referuntur: siue per disparationem vt in spiratione actiua ad generare &amp; 
        ge<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>nerari. Propter quod haec nec in concretione deinuicem possunt praedicari: caetera autem omnino, 
        pu<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ta essentialia, in concretione deinuicem &amp; de personis praedicari possunt: non autem de 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tibus personarum vt supponunt pro eo quod significant: quia praedicata essentialia secundum se sunt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>aliquid: &amp; subiecta sua de quibus praedicantur concretiue ipsis habent esse aliquid. Proprietates 
        au<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tem personarum eo quod relationes, inquantum sunt relationes purae, nec secundum se sunt aliquid, vt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>habitum est supra: nec aliquo possunt esse aliquid: sed solummodo sunt ad aliquid. Vnde rationem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>subiecti informati aliquo substantiali habere non possunt: nisi ratione suppositi quando 
        suppo<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>nunt non pro significato, sed pro supposito: aut forte realitatis contractae: &amp; tunc solum 
        essentia<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>lia de illis praedicari possunt in concretione: &amp; econuerso personalia de essentialibus similiter in concretio 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ne. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1377">
        ⁋ Ad tertium probans quod essentialia non possunt praedicari de personalibus in abstractione 
        acce<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>ptis essentialibus: Dico quod verum est nisi secundum iam expositum modum in solutione primi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>argumenti, scilicet per expositionem, siue personalia accipiantur in abstractione siue in concretio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ne. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1386">
        ⁋ Et quod arguitur etiam contra hoc quod tunc personale subiectum secundum se esset aliquid, quod  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>praedicatum secundum se aliquid est, puta deitas vel bonitas: Dico quod verum est quod subiectum persona 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>le secundum se est aliquid quando praedicatur essentiale de personali quod persona est: quia persona est 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>aliquid secundum se ratione essentiae quam in suo significato includit: &amp; per hoc est id quod est 
        praedica<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tum. Sed dico quod non est verum quando essentiale praedicatur de personali quod est proprietas super 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ponens pro significato: quia ipsa proprietas pro significato supponens non est aliquid secundum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>se: &amp; propter hoc non est id quod est, id quod est praedicatum. Et sic bene verum est quod nec per identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>siue per expositionem, potest in abstracto praedicari essentiale de personali, siue abstracto, siue 
        con<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>creto: quia praedicato existente in abstracto non est praedicatio de quod est per identitatem aut 
        pri<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>mo aut secundo modo identitatis: nisi forte considerando relationem quam importat proprietas 
        ra<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tione realitatis contractae a suo fundamento, quae in diuinis non potest esse alia a realitate 
        fundamen<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ti: etsi forte in creaturis esset alia res ipsa characterizatio a fundamento in relatione quam sit res 
        fun<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>damenti. Ratione autem illius realitatis contractae in relatione bene praedicaretur essentiale de 
        pro<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>prietate existente &amp; in abstractione per expositionem &amp; praedicatione de esse primo modo 
        identi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tatis, &amp; in concretione per informationem praedicatione de inesse. Sed essentiale praedicatur de personali quod est 
        pro<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>prietas supponens: per quam etiam bene verum est quod subiectum quod est proprietas ratione personae pro qua supa 
   <!--607.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="296-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ponit, est aliquid: quia ipsa persona secundum se est aliquid: &amp; propter hoc ratione personae est id  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quod praedicatur. Et sic etiam bene verum est quod per identitatem &amp; expositionem potest essentiale 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>existens in abstracto praedicari de personali, &amp; existens in concreto per informationem: sed vtrobi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>per personali in subiecto non nisi existente concreto: quia personale quod est proprietas, non potest 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>supponere pro personali quod est persona, nisi proprietate existente in concreto. Et quod assumitur quod nec 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>subiectum est aliquid quando subiectum est persona: quia pater est persona: sed in eo quod pater est non  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est aliquid, sed ad aliquid: Dico quod pater licet nomen eius secundum praedicta imponatur a 
        proprie<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tate si sit nomen personae, sicut parens, in eo quod pater, est aliquid secundum se, &amp; non est aliquid 
        secun<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>dum se: quia inquantum in suo significato includit essentiam est aliquid: inquantum vero in suo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>significato includit proprietatem non est aliquid. Sed homo inquantum homo est aliquid 
        dupli<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>citer: &amp; inquantum includit in suo significato animal: &amp; inquantum includit rationale in eodem. Si vero 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>pater sit nomen proprietatis, tunc reuera non est aliquid nisi ex contracta realitate: nec potest de 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>patre praedicari essentiale in abstracto, secundum quod iam dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1454">
        ⁋ Ad quartum, quid est ad idem: si quae 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>libet personarum est deitas, cum illa non sit nisi vna numero: &amp; illae essent idem numero, quare &amp; inter 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>se, Dico quod quaelibet personarum est eadem deitati modo quo totum vel quasi totum est idem cum eo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quod est pars siue aliquid sui, seu quasi alquid sui: non autem modo quo aliqua secundum totalitatem sunt 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>eadem alicui secundum totalitatem illius. Nunc autem illa maxima. Quaecumque vni &amp; eidem sunt eadem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>inter se sunt eadem: non intelligitur nisi de illis quae sunt eadem secundum vtriusque totalitatem. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in creaturis partes quae sunt eaedem toti non ratione suae totalitatis, non oportet quod sint eaedem inter se. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Propter quod non sequitur: si personae diuersae sunt idem in deitate, quae eadem numero praedicatur de 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>singulis in abstractione per identitatem primo modo identitatis quae est inter quanlibet partem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>totum: quod sint eaedem inter se. De differentia autem identitatis totius ad totum &amp; partis ad totum, 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>mabitum est satis supra in de relationibus communibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1478">
        ⁋ Ad quintum, probans quod personalia non  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ossunt praedicari de in concretione acceptis essentialibus: quia cum essentiale concretum sit qua  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>e quid &amp; commune pluribus, ergo &amp; persona subiecta esset quale quid &amp; commune, quod falsum est: quia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>persona in diuinis non est nisi iste aliquis: Dico quod verum esset si praedicaretur essentiale concretum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>de persona praedicatione absoluta de quod est, dicente hoc est hoc. Sed non est ita secundum praedicta: 
        im<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>mo non sic praedicatur nisi praedicatione de quo est, dicente hoc inesse huic. Tali enim praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ne esset in argumento fallacia accidentis: sicut si per inhaerentiam diceretur Petrus est homo: 
        ho<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>mo est quale siue species aut vniuersale: ergo Petrus est quale quid siue species aut vniuersale. Et 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>hoc licet in diuinis commune non sit commune per vniuersalitatem, quod non inest supposito singula 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ri nisi per suam determinationem vt animal in homine: sed sit commune per communionem, quod inest 
        cuili<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>bet supposito singulari absque sua determinatione. In creaturis enim commune vniuersale non 
        de<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>scendit in singulare nisi per determinationem suam: sed aliter genus in speciem, &amp; aliter species 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in indiuidua: quia genus non descendit vt animal in hoc animal quod est homo: nisi aliquo formali 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ter determinante animal: quo etiam homo potest esse aliquid sicut animal: puta rationali. Et ideo  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>non sunt ambo simul in homine nisi per compositionem ex quod est &amp; quo est: sicut ex genere &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>differentia. Homo autem est iste homo puta Petrus, non aliquo determinante formaliter hominem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quo Petrus habet esse aliquid, sed aliquo agente &amp; producente humanitatem, quae de se vniuersa 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>le est &amp; aliquid per essentiam solum in existentia. Et ideo non est in Petro compositio ex 
        indetermi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nante &amp; determinante sicut est in homine: sed si est aliqua superaddita in indiuiduo super 
        com<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>positionem illam quae est in specie, illa est ex essentia quae est humanitas, comprehendens 
        animali<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tatem &amp; rationalitatem in se significata nomine hominis: &amp; modo subsistendi in se &amp; secundum se 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quae est compositio ex essentia &amp; ratione, ratione suppositi. Sed neutro modo essentia deitatis 
        descen<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>dit in personas. Deus enim significans rem singularem a qua imponitur nomen, &amp; superponens inde 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>finite pro pluribus suppositis: vt hic est deus: puta pater: non aliquo determinante formaliter deum vel 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>deitatem vt sit hic deus: &amp; quo habet esse aliquid hic deus praeter deitatem: sicut rationale 
        deter<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>minat animal vt sit hoc animal quod est homo: &amp; quo homo habet esse aliquid praeter animalitatem:  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nec etiam aliquo determinante effectiue: vt deus similiter sit hic deus quomodo producens 
        homi<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nem in esse existentiae determinat eum vt sit hic homo: &amp; hoc quia in diuinis non est ratio vniuer 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>salis: nec deus est nomen suppositi communis communitate vniuersalis in significando aliquid vnum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>commune vniuersalitate ad patrem filium &amp; spiritum sanctum: sicut significat homo ad Petrum 
        Pau<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>lum &amp; Andream. Sed deus est nomen commune communitate communicabilis in significando aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vnum singulare quod est communiter in patre filio &amp; spiritu sancto: sed in supponendo est nomen 
        con<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>mune ad patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum: sicut homo ad Petrum Paulum &amp; loannem. Et nihil 
   <!--608.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="297-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>enim est aliud commune ad diuina supposita in significando nisi nomen secundae intentionis: vt est hoc 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nomen persona: sicut ad Petrum Paulum &amp; loannem commune est hoc nomen indiuiduum, 
        pro<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ut superius determinauimus. Et licet in diuinis quod deus sit iste deus non est per aliquam 
        determi<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nationem deitatis: est tamen per aliquem modum essendi &amp; habendi singularem deitatem: non 
        abso<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>lutum, qualis est in creaturis: sed respectiuum: qui licet non determinet essentiam, determinat tamen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>essentiam &amp; modum habendi ipsam essentiam in persona. Et sic essentiale siue sit essentia siue 
        dei<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tas siue attributum vt magnitudo vel bonitas: licet sit propter suam communitatem quale quid:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliter tamen hoc est in diuinis quam in creaturis: &amp; aliter dicit quale quid ad personas essentia, quam deus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; deus quam aliquod attributum: secundum quod quantum est ex ratione significati, magis proprie diui 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nae personae dicuntur essentia quam deus, quod est nomen substantiae: &amp; magis proprie deus quam magnus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>bonus aut aliquid huiusmodi: quae sunt nomina quasi dispositionum substantiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1579">
        ⁋ Quia arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sexto specialiter de proprietatibus, quod essentiale non praedicatur de illis: quia si proprietas esset ali. A 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quod essentialium siue in abstracto siue in concreto, cum essentialia omnia sint absoluta, ergo &amp; 
        pro<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>prietas esset absolutum, quod falsum est, Dico quod hic plane est fallacia accidentis ex variatione medii: 
        si<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cut ibi. Si Petrus est homo: homo autem est species: ergo Petrus est species. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1590">
        ⁋ Per idem &amp; eodem 
        mo<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>do respondendum ad septimum quod nullum personale potest praedicari de essentiali: quia cum omnem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>personale sit relatiuum, ergo &amp; essentiale esset relatiuum: Dicendo quod in forma argumenti est falla 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cia accidentis sicut &amp; in praecedenti, nisi personale sit proprietas: &amp; praedicetur in abstractione 
        abs<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>quod realitate contracta. Tunc enim cum in abstracto non posset supponere pro supposito, medium non  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>potest variari vt in maiori stet pro eo quod est aliquid, &amp; in minori pro eo quod est ad aliquid:  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sed vtrunque stat solum pro eo quod est ad aliquid. Et esset maior propositio falsa sic arguendo: deitas 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est paternitas: paternitas est relatio: ergo deitas est relatio. Reuera si paternitas non diceret nisi 
        re<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>spectum ad alium, dicendo deitas est paternitas, dicitur quod deitas est relatio: quod falsum est: quia 
        proprie<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tas in abstractione absque ratione realitatis contractae nullo modo de essentiali praedicari potest: sed  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ratione realitatis potest de essentiali praedicari in abstractione per identitatem: &amp; in 
        concretio<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ne tam ratione contractae realitatis per identitatem, quam supponendo pro supposito per 
        inhaerentiam<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>vt iam dictum est supra in solutione secundi argumenti. Quomodo autem potest &amp; quomodo 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>non potest essentiale praedicari de personali, pro magna parte iam dictum est declarando 
        quomo<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>do econuerso personale potest praedicari de essentiali: praecipue autem in solutione secundi argumenti. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1625">
        ⁋ Ad octauum quod specialiter persona non potest praedicari de essentiali: quia praedicatio habet 
        ra<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tionem formae: &amp; persona non est formale respectu essentialis sed econverso: Dico quod hoc non arguit 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>personam non posse praedicari de essentiali: sed solummodo quod non est propria illa praedicatio sicut 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>conuersa essentialis de persona: immo illa est accidentalis respectu istius, vt tactum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1634">
        ⁋ Per 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>idem patet ad nonum, dicendo quod licet quantum est de proprietate praedicationis magis 
        commu<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ne potius habet praedicari de minus communi quam econuerso: quasi tamen per accidens &amp; minus 
        pro<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>prie bene potest esse praedicatio conuersa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1643">
        ⁋ Ad decimum respondendum est sicut iam responsum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est ad sextum &amp; septimum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1648">
        ⁋ Ad vndecimum probans quod nec essentiale potest praedicari de 
        perso<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>na nec econuerso: quia vnum eorum est distinctum &amp; alterum non: &amp; affirmatio &amp; negatio non  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>simul in eodem concurrunt: dico quod verum est secundum rem: quia affirmatio &amp; negatio in eodem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum idem esse non possunt: nec in essendo, quod scilicet secundum idem ambo sint in eodem: nec 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in praedicando, qud scilicet ambo secundum idem praedicentur de eodem: aut quod praedicatum praedicetur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>secundum rationem affirmationis: &amp; subiectum subiiciatur secundum rationem negationis, aut  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>econuerso. Sed quod id quod est sub ratione negationis, praedicetur de eo quod est sub ratione 
        affirma<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tionis, non vt est sub ratione affirmationis: sed potius vt est sub ratione negationis: aut econuerso 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>id quod est sub ratione affirmationis praedicetur de eo quod est sub ratione negationis, non vt est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sub ratione negationis: sed potius vt est sub ratione affirmationis: nullum est inconueniens. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>distinctum quod est persona praedicatur de essentiali quod est indistinctum, non ratione qua 
        perso<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>na est distincta: sed ratione qua est indistincta.  Est enim distincta solummodo ratione 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tis, &amp; non praedicatur nisi ratione essentiae. Et similiter econuerso essentiale non praedicatur de 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>persona nisi ratione qua est indistincta, scilicet ratione essentiae quae est ipsa: ratione cuius 
        nul<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>lam habet distinctionem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1682">
        ⁋ Duodecimum quod est speciale de diuinis actionibus, quod non 
        praedi<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cantur de essentiali quia non sunt actiones nisi personarum: concedo secundum quod de hoc 
        habi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tum est supra in quaestione de diuinis actionibus. Vnde &amp; licet proprietates personales praedicari 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>possent concretiue de essentialibus inquantum supponunt pro supposito: sicut rationale pro 
   <!--609.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="297-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>homine: aut ratione realitatis contractae a fundamento: nec repugnaret modus significandi 
        nomi<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>naliter &amp; adiectiue: vt ratione paternitatis aut filiationis significantis concretiue tantum propter 
        mo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>dum significandi verbaliter siue actiue siue passiue: nullo modo praedicari possunt de essentiali: 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quia non egreditur actio nisi a supposito: sicut nec terminatur: sed essentiale est solummodo ratio 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>eliciendi illam. prout in dicta quaestione plus est explicatum. Vnde ista praedicatio personalis de 
        es<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>sentiali per expositionem &amp; per quancumque identitatem recipienda non est: licet forte possit recipi 
        ex<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>positione contraria iam dicta: sic dicendo, essentia generat: quia ille qui est essentia dicto modo, 
        sci<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>licet pater, generat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1713">
        ⁋ Ad decimumtertium quod personalia aut personae non possunt praedicari 
        abin<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>uicem: quia aut sunt disparata aut contraria: Dicendum est secundum superius dicta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1718">
        ⁋ Ad decimumquartum quod 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>essentialia non possunt abinuicem praedicari: quia pertinent ad voluntatem &amp; intellectum, qui non  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>praedicantur abinuicem: Dico quod omnia essentialia deinuicem praedicantur maxime in concretione 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nisi aliquid speciale obuiet quod absurditatem inducat: vt quod intelligens est volens, bonum est verum: 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>bene concedendum: &amp; quod per expositionem intellectus est voluntas: &amp; quod bonitas est veritas. 
        Absur<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ditas autem talis praecipue contingit quando essentiale significatur per modum actus: qui sibi 
        de<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>terminat non solum rationem suppositi in elicitiuo &amp; terminatiuo alterius: sed etiam rationem in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>illo quo elicitur vt actus intelligendi intellectum &amp; volendi voluntatem. Propter quod licet re in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>deo idem sint intellectus &amp; voluntas: ista tamen non recipitur quod deus voluntate intelligat: 
        necilla<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>deus intellectu vult. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1740">
        ⁋ Ad decimumquintum quod idem essentiale non potest praedicari de seipso 
        con<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>creto in abstracto: nec econuerso: quia si deitas est deus: &amp; deus generat: ergo deitas generat: &amp; econ 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>uerso si deus est deitas: Deitas autem non generat: ergo deus non generat: Dicendum quod in vtroque pro  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>cessu est fallacia accidentis ex variatione medii. In primo enim deus ratione eius quod est 
        praedica<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tur de deitate: sed ratione qua est suppositum, de ipso praedicatur generare: &amp; ideo propter medii 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>variationem non oportet extrema coniungi dicendo deus non generat. Et similiter in secundo 
        dei<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tas ratione eius quod est praedicatur de deo: &amp; eo quod non habet rationem suppositi, ab eo remouetur gene 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rare. &amp; sic vt prius propter variationem medii non oportet extrema coniungi. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1760">
        ⁋ Ad primum in contrarium quod singula in diuinis possunt praedicari de diuinis:  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quia sunt vnum &amp; idem re singulari: &amp; idem vere de seipso praedicatur: Dico quod licet eadem sit res 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>omnium diuinorum pro quanto aliquid sunt etiam relationum siquid sunt praeter modum quid est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ad aliud esse: tamen sub diuersis rationibus in diuersis diuinorum nominibus significatur. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quas licet ratione illius rei praecise singula de singulis possent praedicari: tamen propter illas 
        diuer<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>sas rationes nullum illorum potest de alio praedicari praedicatione absoluta, dicendo hoc est hoc 
        to<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>taliter secundum primum modum identitatis: sed solummodo per expositionem &amp; identitatem 
        pe<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nes secundum modum identitatis: quo diuersa eadem sunt secundum aliquod quod commune est ambobus. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sed hoc non semper, vt iam supra in solutione primi argumenti est expositum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1780">
        ⁋ Ad secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>essentialia possunt praedicari de personis &amp; econuerso: quia in diuinis est idem quod est &amp; quo est: 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quod est, est essentiale: quo est, est personale: ergo &amp;c. Dico quod quo est &amp; quod est tam in diuinis quam in crea 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>turis dupliciter accipiuntur. Vno enim modo quod est appellatur subsistens siue suppositum, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quodcunque in se &amp; secundum se existens vt homo: &amp; quo est appellatur forma qua existit hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est, vt humanitas est qua homo existit homo. Alio autem modo quod est &amp; quo est non dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nisi aliqua quae sunt ipsius subsistentis &amp; in ipso. Primo igitur modo quod est tam in diuinis quam in  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>creaturis non est nisi subsistens siue suppositum: &amp; vtrobique dupliciter: siue definitum &amp; 
        singula<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>re, vt in creaturis Petrus Paulus: in diuinis pater filius &amp; spiritus sanctus: siue indefinitum: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>differenter vtrobique: quia in creaturis est suppositum indefinitum significatione &amp; 
        suprpositio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ne simul: quia indefinitum in creaturis significat aliquid vniuersale commune pluribus 
        supposi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tis singularibus, quod indefinite se habet ad singularia significata in illis: &amp; etiam indefinite supponit 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>pro illis. vt homo significat humanitatem: quae indefinite se habet ad humanitatem Petri &amp; 
        huma<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nitatem Pauli: &amp; supponit indefinite pro Petro &amp; Paulo. In diuinis autem non est suppositum 
        in<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>definitum significatione sed suppositione tantum: quia suppositum indefinitum in diuinis significat 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>idem singulare absolutum quod significat singulum singulare suppositum. vt deus significat 
        sin<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>gularem diuinam essentiam sub ratione substantiae vt eius deitatem: quam etiam &amp; sub eadem ratio 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ne significat singulum suppositorum, puta &amp; pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus: sed supponit 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>indefinite pro quolibet illorum quantum est de se: licet sint indiuisa illis &amp; communia per 
        indiui<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>sionem essentialia omnia: &amp; in nulla propositione in qua praedicatur essentiale, possit propositio verificari 
   <!--610.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="298-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>pro vno suppositorum sine aliis. In creaturis autem suppositum singulare definitum &amp; 
        indefini<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tum penitus idem significant, differens solum sicut vniuersale &amp; singulare. Sed in diuinis super 
        il<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>lud quod significat suppositum indefinitum, plus habet in sua significatione suppositum singulare. scilice 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>relatiuam proprietatem: quae in diuinis non habet nisi rationem singularis non vniuersalis. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>suppositum indefinitum nec singulariter nec vniuersaliter illam significat. Vnde tres personae 
        diui<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>nae singulares scilicet pater, filius, &amp; spiritus sanctus ex parte proprietatum quibus personae distinguum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tur &amp; plurificantur, nullam personam indefinitam habent sibi respondentem, quae illas tres sub ali 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>qua communi relatiua ad illas contineat: quemadmodum homo continet Petrum &amp; Paulum. Vnde ad  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quaestionem qua quaeritur de Petro &amp; Paulo quid vel qui duo, contingit respondere per aliquid in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quo realiter conueniunt scilicet vniuoce, vt duo homines: vel analogice, vt duo entia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1851">
        ⁋ Ad quaestionem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vero qua quaeritur, pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus quid vel qui ternarius, per nomen rei prima 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>intentionis impossibile est respondere: quia impossibile est illud esse. Propter quod sancti doctores co 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>acti respondere ad illam quaestionem, non satiffaciendo quaestioni sed quaerentibus, transtulerunt a 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>creaturis nomen secundae intentionis indefinitum indefinite supponens pro suppositis realibus 
        sin<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>gularibus: &amp; respondentes dixerunt: pater filius &amp; spiritus sanctus sunt tres personae, vt dicit 
        Au<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>gustinus. vii. de triniitate. ca. iiii. Vnde multum errat qui dicit quod nomen personae imponitur a 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>te communi quae dicitur personalitas. Patet ergo de quod est isto modo tam in diuinis quam in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1869">
        ⁋ Quo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est vero respondens isti quod est, differt in parte in diuinis &amp; in creaturis: &amp; in parte convenit in 
        il<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>lis. In diuinis enim subsistens habet duplex quo est, &amp; quo subsistit, &amp; quo est aliquid, vnum absolu 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tum, &amp; vnum relatiuum. Et quo ad primum convenit cum quo est in creaturis: quo ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>autem differt. Primo enim modo in diuinis quo est &amp; quo subsistens est &amp; quo est id quod est ipsum in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>definitum, puta deus, deitas est: &amp; eadem deitas penitus est quo est &amp; quo subsistens est &amp; quo est 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>id quod est quodlibet subsistens singulare. Et secundum hunc modum etiam idem est quo in crea 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>turis est &amp; quo subsistens &amp; quo est id quod est suppositum indefinitum &amp; singulare. praeterquam quod 
        il<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>lud quo est suppositum indefinitum est vniuersale vt humanitas, respectu illius quo est suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>definitum: vt haec humanitas quae in Socrate vocatur socratitas: nec est in creaturis aliud quo super 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>positum subsistit. Sed secundo modo in diuinis quo est subsistit, &amp; est ad aliquid suppositum non 
        in<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>definitum, vt dictum est: sed definitum relatiua proprietate: vt parens paternitate, proles filiatione.  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et de quod est &amp; quo est secundum dictum modum non est verum quod dicitur in argumento quod quid est: 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est essentiale, &amp; quo est est personale: quia in creaturis vtrunque semper est essentiale: &amp; in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vtrumque est personale: quia vnum est persona: alterum proprietas personalis. Et de tali quod est &amp; quo  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est in diuinis non intelligitur illud dictum, quod in diuinis idem est quod est &amp; quo est. Non autem 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>idem penitus est parens &amp; paternitas: quia se habent sicut quasi totum &amp; pars. Persona enim 
        con<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tinet personam cum proprietate. Secundo autem modo tam in diuinis quam in creaturis quod est &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quo est sunt aliquid subsistentis &amp; in illo: de quibus dictum illud intelligitur. Ad cuius 
        intelle<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ctum oportet primo aduertere quid intelligatur per quod est: &amp; per hoc secundo vlterius quid 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>telligatur per quo est tam in diuinis quam in creaturis. Ex quibus patebit demum quomodo in deo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>idem est quod est &amp; quo est: non autem in creatura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e1917">
        ⁋ Circa primum aduertendum quod id cuius est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quod est, semper est aliquid quod est aut subsistit, vt deus &amp; homo. Ipsum etiam quod est 
        simili<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ter est aliquid quod alicuius est. Vnde quod est de eo cuius est potest quaeri per quid est: vt puta de deo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quid est quod deus est: aut de homine quid est quod homo est. Et est de deo propria responsio dicendo  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quod deus est essentia. Essentia enim est quod deus est id est est res quae deus est: sumendo ly est secundo 
        adia<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>cens, cui supponit ly deus. de quo quod est dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  quod deus est id quod est. Nota quod non 
        di<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cit quod deus est quod est: sed dicit quod est id quod est. Essentia enim proprie est quod est. Deus autem est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ipsa essentia quae est quod est: &amp; per hoc deus est id quod est. Vt non solum de deo dicatur vere deus 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est, praedicando ly est primo adiacens: verum etiam de deo dicitur vere per est secundo adiacens: Deus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est ipsa essentia qua est. Sed cum consimiliter quaeritur de homine quid est quod homo est, bona est re 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sponsio. dicendo quod homo est essentia. Essentia enim est quod homo est, idest est res quae est homo, prae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dicando ly est secundum adiacens, vt non solum de homine dicatur vere homo est, verum etiam 
        ve<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>re dicitur homo est ipsa essentia qua est: licet alia significatione essentia dicatur de deo: alia de 
        ho<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>mine. Qua de causa ergo <name ref="#Boethius">Boethius</name>  dicit de deo, Vnum est, &amp; est id quod est: quod continuo negat de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>caeteris suppositis. Reliqua enim non sunt id quod sunt. Ad cuius dicti intellectum est aduertendum  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod tripliciter potest aliquid dici esse id quod est, scilicet absolute, praerogatiue, &amp; vere. Absolute di 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ci potest esse id quod est omne compositum ex pluribus partibus etiam absque aliqua praero - 
   <!--611.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="298-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>gatiua alterius illarum super alteram. Puta domus composita ex lignis &amp; lapidibus est id quod est. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Lapides enim sunt id quod est domus &amp; similiter ligna: &amp; domus est ipsi lapides, qui sunt quod est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>domus: &amp; similiter ligna. Ambo enim sunt quod est domus: licet per se neutrum sit totum quod 
        do<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>mus est: sed ambo simul. Et sic de quolibet subsistente ex diuersis composito: quia Csicut 
        di<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cit <name ref="#Boethius">Boethius</name> ) &amp; est hoc atque hoc, idest partes suae coniunctae: sed non hoc vel hoc singulariter: 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; sic quod est vnumquodque compositum, non in altera partium sed in vtraque simul consistit. 
        Praero<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>gatiue dicitur esse id quod est compositum ex pluribus quod propter praeminentiam vnius partium 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>eius super alteram illa quasi censetur totum quod est. Puta vt cum est aliquis sapiens magnus bonus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; caetera talium, propter sapientiae eminentiam dicitur: Tu quantus es, totus sapientia es: tanquam 
        ni<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>hil nisi sapientia sit: &amp; quasi quod est sapientia sit. Et per hunc modum cum homo ex multis componitur 
        quo<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>rum vnum est intellectus, qui est praecipuum in illo, quasi totum quod est homo est intellectus: 
        si<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>quidem hic maxime homo vt dicit Philosophus. x. Ethicor.m Sed nullo horum modorum est aliquid 
        ve<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>re quod est: quia nullum horum quod est, simplex est &amp; solitarium: quale est quod est quod deus est, puta 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>diuina essentia. Ipsa enim simplex &amp; solitaria est quod est quod deus est. dico est existente secundo adiacens 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; deo supposito: &amp; ipsa eadem est quo deus est: est existente primo adiacens. Deus enim ipsa 
        essen<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tia sua est: &amp; sic ipsa in recto est. lpsa etiam in obliquo ablatiue est quo deus est. Deus enim essentia. i per 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>suam essentiam est. Et per hunc modum solus deus est id quod est: reliqua non sunt id quod sunt: sed  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>potius sunt ea quae sunt. Ex quo dicto <name ref="#Boethius">Boethii</name>  sumitur illud positum in argumento, quod in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est idem quod est &amp; quo est: sed nusquam dicit illud expresse. Est autem in deo idem quod est &amp; quo est. 
        scili<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cet essentia. Dico quo est simpliciter, est existente primo adiacens: non quo est deus, est existente 
        secun<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>do adiacens. Neque essentia inquantum est essentia simpliciter, deus est simpliciter: non autem ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est deus nisi vt habet rationem substantiae in hoc nomine deitas. Deitate autem inquantum est 
        dei<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tas est deus. Non autem deitate est: nisi inquantum deitas includit in sua ratione rationem 
        essen<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tiae. Et sic quando incidunt in vnum quod est &amp; quo est: oportet quod illud sit simplex &amp; solitarium in 
        il<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>lo cuius est: cuiusmodi est essentia quae nullius alterius rationem includit: quod contingit in solo deo.  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>in omnibus enim aliis quod in illis est totum quod est, simplex non est: quod vero quid est 
        particula<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>riter, solitarium non est. Vnde in aliis a deo aliud est quod est: aliud vero quo est: quia quod est, est 
        ac<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cipiendo primo adiacens: in vnoquoque illorum sunt illud de proximo componentia: quae non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quo est, est accipiendo primo adiacens. Puta homo humanitate quae continet animalitatem 
        ratio<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>nalitatem, est homo: non autem est humanitate nec aliquo incluso in eius significato, quo perueniamus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ad simplicem rationem essentiae, ad quam per additionem se habet ratio substantiae, quodlibet enim ens siue 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>deus siue creatura non nisi essentia ablatiue. scilicet est, est existente primo adiacens. Aliud autem est 
        essen<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tia: aliud vero humanitas, sicut id quod per additionem se habet ad essentiam. Vnde super illo 
        se<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cundae regulae de hebdo. Diuersum est esse &amp; id quid est. dicit Commentator. In theologia diuina es 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sentia quam de deo praedicamus cum dicimus deus est omnium creator, dicitur esse. Cum enim 
        dici<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>mus homo est vel corpus est vel huiusmodi, theologi hoc esse dictum intelligunt quadam extrinse 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ca denominatione ab essentia sui principii. Non enim dicunt corporalitate corpus esse: sed esse 
        ali<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>quid: vt humanitate hominem esse: sed esse aliquid. Et similiter vnumquodque subsistens ab essentia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sui principii praedicant non esse aliquid sed esse. illa vero quae in ipso creata est substantia, non esse: 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sed esse aliquid. Et ad eundem modum quicquid operante summo principio est, eadem principali &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>increata substantia dicitur esse: suo vero quolibet genere aliquid esse. Nota quod cum dicit Essentia quam de 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>deo praedicamus cum dicimus deus est omnium creator, dicitur esse: per hoc intendit quod esse in 
        nul<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lo ab alio dicitur quam ab essentia diuina sumendo essentia ablatiue: sed vnumquodque aliorum a deo ab eo 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quod est siue sit essentia siue aliud, dicitur non esse sed esse aliquid, puta homo ab humanitate, quem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>admodum etiam vt dictum est, deus a deitate non dicitur esse: sed esse aliquid, scilicet deus. Quae qui 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dem denominatio qua creatura dicitur esse ab essentia dei, est alia ab illa quae est ab essentia primi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>principii vniuscuiusque in se: quod est essentia sua propria, quod magis declarabitur in quaestione 
        vlti<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ma. Per hunc ergo modum in solo deo vt est indefinitum suppositum, est idem quod est &amp; quo est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; per consequens etiam in quolibet diuino supposito definito. In patre enim idem est quod est &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quo est sicut in deo simpliciter: similiter in filio &amp; spiritu sancto: sed in quolibet istorum quoquo  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>modo aliud est quo ad aliud est, vt patet ex supradictis. Quod ergo dicitur in argumento, quod est in 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>diuinis est essentiale: hoc bene verum est: sed quod additur quo est est personale, falsum est. Solum enim essentia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>le sicut essentia in diuinis est quod est: &amp; quo est sub altero quicquid est in diuinis. Personale autem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vt proprietas non est nisi quo subsistens ad aliud est. Est ergo in deo quo est, quod est, quo aliquid est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quo ad aliquid est, &amp; qui est. Quo est deus, essentia est. Esse enim dicitur ab essentia. Sed non est quo  
   <!--612.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="299-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>deus aliquid est: quia ab essentia nihil dicitur esse aliquid vt sit secundo adiacens: sed esse tantum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vt est primo adiacens est. Sed si essentia aliquid est, hoc non est nisi quod ipsa est: inquantum ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>essentia qua deus est, est etiam id quod deus ipse est. Quo autem est, est aliquid super speciales rationes, rationes 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>super esse &amp; essentiam ratione illius in significato suo includentes: cuiusmodi sunt omnia alia absoluta 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in diuinis: quorum primum est deitas, quae significat essentiam sub ratione substantiae simpliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>Deus enim deitate non est, sed deus est: nec magnitudine est: sed magnus est: &amp; sic de caeteris. Est 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>autem ad aliquod proprietate relatiua. Paternitate enim pater &amp; ad filium est, qui est deus trinitas est: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quaecumque singularum personarum. &amp; sic deus alio est: alio deus est: &amp; alio magnus est: alio pater est. Sic 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ergo solus deus est quod est, quod idem est cum quo est. Et in omnibus aliis differunt quod est, vt propria 
        essen<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tia cuiusque, puta humanitas hominis: &amp; quo est, vt essentia simpliciter. Per compositionem enim se 
        ha<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>bet humanitas a qua dicitur esse hoc, ad essentiam simpliciter a qua dicitur vnumquodque esse simpli 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>citer: &amp; sicut solus est quod est: sic solus est qui est: sed aliter &amp; aliter. Quia quid est praedicat de ipso 
        essen<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tiam sub ratione essentiae pro significato ipso deo supponente. Deus enim est quod est, quia ipse sua 
        essen<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tia est. Qui est vero praedicat de essentia esse sub ratione esse ipso deo supponente pro supposito. Dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>enim deus qui est, quia ipse est esse: &amp; quia essentia significat per modum habitus: esse vero significat 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>per modum actus. Dignior autem &amp; nobilior est ratio actus quam habitus, sicut vigilia quam somnus. 
        Id<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>circo licet vtrumque nomen dei sit, quod scilicet sit qui est, &amp; quod sit quod est: dignior tamen denominationum eius est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>qui est quam quod est. Et sic quia in argumento minor est falsa, non est mirum si conclusio falsa sit, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>modum tamen supra expositum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e2136">
        ⁋ Ad tertium, quod essentialia praedicantur de relationibus personalibus 
        di<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cendo paternitas est deitas: quia ista est per se: pater est deus: Dico quod verum esset si esset per se omnimo A 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>de: nunc autem non est ita: quia non est per se nisi pro eo quod in significato patris est simul quod est &amp; quo est: in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; hoc vel quo est simpliciter vt est essentia: vel quo est aliquid scilicet deus, vt est essentia sub ratione 
        sub<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>stantiae: non autem pro eo quod in illo est quo ad aliud est: pro quo concluditur abstractum de abstracto, vt 
        pa<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tet. Vnde regulae Philosophorum generales in creaturis intellectu restringendae sunt in diuinis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e2149">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quartum quod relationes personarum praedicantur de essentialibus: quia pater deitate generat, &amp; 
        pa<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ternitate generat: Dico quod hoc vltimum falsum est: quia non paternitate generat: sed deitate, vt in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>patre subest deitas paternitati secundum superius determinata circa productionem personarum. Nec est 
        mi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rum si ex praemissa falsa sequitur conclusio falsa, exponendo tamen secundum praedictum modum. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>magister primo Sententiarum dist. xxxviii. cum in principio hanc concedat dei natura est pater, 
        pro<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>pter rei identitatem absque repugnantia proprietatum: propter proprietatum repugnantiam negat istam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>simpliciter, Hilius est pater, in capitulo Ad naturam. in fine sic inquiens. Si etiam dictum fuerit: cum dicis filium 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>esse quod est ptr, profecto filius pater est: responde secundum substantiam tibi dici: hoc esse filium quod pater est: 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sed non secundum id quod ad aliud dicitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e2171">
        ⁋ Ad quintum, quod personae possunt abinuicem praedicari: quia 
        pa<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ter genuit deum, qui est ipse: ipse autem est pater, ergo genuit deum qui est pater: &amp; ille est filius, ergo  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>filius est pater, Dico quod cum dicitur ex dictis <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Deus vel pater genuit deum qui est ipse: ly 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ipse non refert ipsam personam nisi ratione substantiae communis: quia genuit deum qui est idem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vnus in substantia cum ipso. sic enim illa Pater est filius, per expositionem posset verificari nisi alid  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>obstaret, vt tactum est supra. Concluditur autem ac si referret personam ratione proprietatis. propter quod 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non sequitur conclusio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e2191">
        ⁋ Ad sextum, quod essentialia in concretione possunt praedicari deinuicem, 
        simplici<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ter est concedendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79795-d1e2196">
        ⁋ Ad septimum quod essentiale abstractum non possit praedicari de essentiali concre. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>to: Dico quod verum est secundum praedicta nisi per expositionem. Et quod arguitur quod simpliciter: quia si deus est 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>bonitas: sicut ergo deus est bonus bonitate: sic est bonus deo: Dico quod verum est si illa praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>abstracti de concreto esset simplex &amp; absoluta. tunc enim vt dicitur in argumento, idem iudicium 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>esset de vno: vt quicquid ascriberetur vni &amp; alteri. Nunc autem quia non est nisi secundum expositio 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>nem, illud non sequitur. Eodem modo respondendum est ad conuersum probans quod deus vel deitas 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>non sit bonus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>