<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="126-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1598"> <!-- alias="vn58an-a21q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1598-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1598-Hd1e107" type="question-title">Utrum esse Dei sit ipsa essentia eius</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>CIrca quartum arguitur quod esse dei non sit ipsa essentia diuina, siue quod in deo non sit idem esse &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>essentia, primo sic. Ad essentiam diuinam sequitur esse. &amp; non econtrario. Sequitur eni, hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>deus. ergo est. &amp; non convertitur. ergo esse prius est diuina essentia, quia vt dicitur in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>praedicametis, prius est illud a quo non convertitur consequentia. sed idem seipso non potest 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>esse prius &amp; posterius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. si in deo idem essent esse &amp; essentia, cum ei quod  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>est esse rei nihil possit addi superius, diuina essentia esset id quod inferius nullam posset 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>recipere additionem. tale autem non est nisi ens simpliciter, diuina ergo essentia esset ipsum  
   <!--268.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="127-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ens simpliciter: &amp; ita commune praedicabile de omnibus: &amp; esset idem esse dei &amp; cuiuslibet entis: immo ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>diuina essentia esset esse cuiuslibet entis. consequens falsum est vt infra videbitur: quaere &amp; ans. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e140">
        ⁋ Tertio sic. si in deo 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>essent idem esse &amp; essentia, cognito de deo an sit cognosceretur statim quid sit: quia quod quid est rei, est eius 
        essen<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tia. consequens falsum est. secundum quod patebit inferius, quare &amp; ans. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e147">
        ⁋ In contrarium est. quoniam omne illud quod habet 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>esse: &amp; non est esse ipsum siue ens per essentiam siue ex se: est ens &amp; habet esse per participationem: sicut quod est 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>calidum &amp; non est calidum per essentiam: est calidum per participationem, quare cum deus habet esse, vt proba 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tum est supra: &amp; non habet esse nec est ens per participationem: quia tunc haberet esse ab alio: quia omne 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>participatum reducitur ad illud quod est per essentiam: a quo participatur, vt infra declarabitur: est ergo ens &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>habet esse per essentiam. tale autem est ipsum suum esse: &amp; est essentia eius ipsum esse suum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e160">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum praedicta: quod quamuis ens quod significat essentiam rei cone sit ad 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ens actum &amp; ens potentia: &amp; ad ens verum quod est in anima: &amp; verum est quod a quolibet modo entis res dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>aliquo modo esse: esse tamen simpliciter &amp; absolute non dicitur res aliqua nisi ab eo quod est ens exins in effectu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>in rerum natura. Non enim dicitur aliquid esse simpliciter &amp; absolnte propter ens simpliciter dictum, quod sequtur 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>essentiam rei vt essentia est in re creata: quod convenit ei ex hoc quod ratione exemplaris quod habet in deo, secundum  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quam nata est a deo produci in effectu, ipsa in se est natura &amp; essentia quaedam quae nata est habere esse in 
        intel<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>lectu &amp; eius apprehensione, etsi nullo modo habeat esse in re extra. Non enim propter esse quod habet in 
        po<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tentia materiae vel efficientis, dicitur res vlla esse: sed solum propter esse quod convenit ipsi in effectu: tunc enim 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>vere res dicitur esse quando est in rerum natura existens in effectu. Et nota quod istum verum modum essendi ali 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ter habet creatura: aliter creator. creatura enim nomine suo dicit naturam &amp; rem alicuius praedicamenti, quae 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>de se &amp; ratione sua non habet esse in effectu: sed quae solummodo per agens nata est recipere esse tale: &amp; hoc vniversa 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>per agens naturale ex materia praecedente producendo formam de potentia in actum: vel per agens supernatura 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>le producendo rem de nihilo quae prius esse non habuit in potentia materiae: sed solum in potentia efficientis, vt sic 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>nulli creato ex natura sua quantuncumque formali conveniat esse in actu: sed solummodo inquantum est 
        effe<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ctus suae causae efficientis, &amp; maxime primae, a qua est esse participat suae essentiae, vt dictum est supra. Quod  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>etiam Philosophi bene consenserunt: nisi quod dicebant quod quaedam huiusmodi substantiae de necessitate semper sunt 
        con<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>iunctae causae efficienti: &amp; ei coaeternae: non habentes ex se non esse: sed solum esse: licet ab alio: &amp; hoc in 
        diuer<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>sitate substantiae: ad modum quo nos dicimus in diuinis quod filius habet esse a patre. Non tamen ex se habet 
        vl<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>lo modo non esse: neque potentiam ad ipsum. secundum quod inferius amplius declarabitur: &amp; secundum quod in parte di 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>cit Auicen. in vi. meta. suae. sic inquiens. Causae essentiales rei per quas est esse rei in effectu: necesse est vt 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sint cum ea. Postquam autem hoc ita est, tunc cum aliqua ex rebus per essentiam suam fuerit causa esse alterius 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>rei, profecto semper erit causa. Res ergo huiusmodi omnibus cantis est dignior in causalitate eo quod absolute prohibet 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>rem non esse. Et haec est intentio quae apud sapientes vocatur creatio: quod est dare rei esse post non esse 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>absolute causatum enim quantum est in se, est vt non sit: quantum vero ad causam suam est ei vt sit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Quod autem est rei ex seipsa apud intellectum, prius est per essentiam non tempore eo quod est ei ex alio a 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>se. lgitur esse creatum est post non esse posteritate essentiae. Si autem laxauerit nomen inceptionis 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tunc omne creatum erit incipiens. Per hunc ergo modum esse verum in actu habet omnis creatu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ra ab alio, siue habeat illud ab aeterno siue non: &amp; sic esse in actu acquiritur essentiae eius, quod de se non 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>habet formaliter nisi recipiat ab agente ipsam. Et etiam in omni creatura differunt esse: &amp; 
        essen<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tia: &amp; est alia ratio ipsius esse: alia vero ipsius essentiae. Non autem solum ipsius esse existentiae, 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>de qua planius est: quia illud recipit ipsa de nouo &amp; ex tempore. Ex quo patet quod licet vt 
        praedi<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ctum est, esse existentiae rei non addat aliud re super ipsam essentiam: quod tamen sit omnino alia 
        inten<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tio ipsius essentiae: &amp; esse existentiae eius. Et non solum alia est ratio esse existentiae &amp; ipsius 
        essen<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tiae: sed etiam esse essentiae &amp; ipsius essentiae: licet non sit ita clarum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e236">
        ⁋ Ad cuius intellectum 
        scien<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>dum: quod alia est ratio cuiuslibet rei creatae vt res est a reor reris dicta, quam ipsius esse essentiae quod convenit 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ei ex eo quod est natura &amp; essentia quaedam: &amp; res a ratitudine dicta: &amp; hoc ex eo quod habet rationem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>exemplaris in deo: vt saepe dictum est. Dicitur enim omnis creatura res absolute ex hoc quod de se 
        di<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>cit aliquid de quo saltem natus est formari conceptus aliqualis in anima. Dicitur autem essentia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>natura quaedam ex eo quod habet in diuino esse rationem exemplaris: secundum quam nata est produci in actuali esse: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>a quo conuenit ei esse essentiae. vnde vt dictum est supra: quod talem rationem exemplarem in deo non habet 
        pu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>rum nihil est in natura &amp; essentia: nec est res alicuius praedicamenti nec possibile fieri in effectu: quia deus 
        ni<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>hil potest facere in effectu cuius rationem exemplarem in se non habet vt sit in qualibet creatura. Alia 
        inten<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tio quae dicitur res absolute a reor reris, quam habet ex hoc solo quod de se potest formari conceptus aliquis 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>in anima, nec determinat ista rei intentio quod ipsa sit essentia quaedam in deo exemplata: sed per 
        indif<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ferentiam se habet ad hoc &amp; ad suum contrarium. Et ideo est alia intentio circa idem qua est natura 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>&amp; essentia quaedam a qua convenit ei esse essentiae: vt ex eo quod est res absolute nec esse essentiae ei conve 
   <!--269.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="127-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>niat, sed solum ex eo quod est natura &amp; essentia quaedam vt dictum est. Quia tamen res ab eodem respectu 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>habet quod sit in se essentia &amp; natura quaedam, &amp; quod conveniat ei esse essentiae scilicet ex respectu ad rationem diuinis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>exemplaris: vt non de nouo ipsi essentiae adueniat suum esse proprium quod dicitur esse essentiae: sicut ei de 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nouo aduenit esse existentiae, non est ita planum quod esse essentiae sit alia intentio ab intentione ipsius 
        essen<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tiae, vt licet nulla creatura possit dici quod sit esse suae existentiae, videretur alicui quod possit dici quod sit 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>suum esse essentiae, vt sicut deus sit suum esse essentiae non participatum, sic creatura sit suum esse essentiae 
        par<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>ticipatum. Ex quo enim res habet rationem exemplarem in deo, non potest esse quin in se sit natura 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>&amp; essentia quaedam participans esse essentiae. Sed tamen oportet aduertere, quod licet propter 
        identita<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tem rei ipsius essentiae &amp; esse eius quia nihil aliud re addit ipsi, &amp; propter inseparabilem concomitam 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tiam rationis vtriusque, secundum quod dictum est, posset aliquo modo concedi quod in creaturis ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>essentia sit ipsum esse eius, loquendo de esse essentiae secundum quod exposuimus, in quibusdam 
        quae<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>stionibus nostris de quolibet: quia tamen essentia in creatura non potest esse actus purus vt ratio 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>essentiae sit ratio actus siue operationis eius, immo quantuncumque sunt idem re &amp; sese concomitantur 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>in creatura essentia &amp; actus siue eius propria operatio, semper tamen sunt oppositae rationes essentiae &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>actus, qui est eius propria operatio: ita quod nomen impositum a ratione actus praedicari non possit 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>omnino per identitatem de eo nomine quod imponitur a ratione essentiae, licet igitur in creatura 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>idem sint omnino re &amp; sese concomitantia essentia &amp; esse, vt non sit essentia sine suo proprio esse: 
        si<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>cut se habet lux &amp; lucere, vita &amp; viuere: propter oppositas tamen rationes essentiae &amp; actus eius in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>creatura, simpliciter &amp; absolute dicendum quod in creatura non est verum dicere quod essentia sit suum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>esse, neque quod lux est lucere, neque quod vita est viuere. Hoc enim soli deo conuenit per summam eius 
        sim<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>plicitatem qua est actus purus, &amp; penitus sunt eiusdem rationis vel saltem non contrariae rationis 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in ipso essentia &amp; esse: sicut neque esse &amp; operari, quae multo amplius differunt in creatura quam 
        essen<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tia &amp; esse eius proprium. Et cum sic vt dictum est, in omni creatura vt creatura est, differunt 
        essen<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tia &amp; esse proprium essentiae, vt non possit dici quod essentia sit ipsum esse: vt non solum ratione 
        di<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>camus in creatura differre essentiam &amp; esse proprium essentiae: sed etiam quodammodo contraria in 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tentione: multo fortius dicendum quod in omni creatura sic differunt essentia &amp; esse existentiae eius 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vt dicatur quod essentia creaturae nullo modo dicenda est esse eius existentia, vel esse existentiae eius. 
        Es<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>sentia enim vt dictum est, dicitur res ex respectu ad deum, inquantum ab ipso exemplata est ab 
        aeter<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>no. Dicitur autem existens ex respectu ad deum inquantum ipsa est effectus eius ex tempore. Vnde nec dicit 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>esse hoc aliquid rei essentiae additum, quia ipsa essentia rei inquantum est effectus creatoris, in se formaliter 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>habet esse. Deus enim causando naturam essentiae dat ei esse tanquam proprium actum eius in seipsa, sicut pro 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>prius actus lucis est lucere, qui nihil rei est aliud a luce, quam in se agit, etsi non esset extra quod  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>posset illuminare. de quo statim videbimus amplius. Per hunc ergo modum creatura habet esse in actu, 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sed aliter deus. Ipse enim esse suum habet a se formaliter: effectiue autem a nullo, nec a se, nec ab alio. vt 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dicetur in sequenti quaestione. Et ideo in ipso non potest separari esse ab essentia, nec re, nec intentione, eo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod est actus purus nulli potentiae vel determinabilitati admixtus vt infra dicetur. Propter quod etiam necessario 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>habet esse essentiae suae indifferens omnino ab esse in actu: vt sint omnino idem in eo essentia &amp; eius existentia. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Multo fortius ergo &amp; esse essentiae, &amp; eius vt esse tam essentiae quam existentiae nullam rem apponat super essentiam, sed  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nec quantum est ex parte sui, aliam intentionem aut contrariam rationem. &amp; hoc ideo, quoniam proculdubio si diuina 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>essentia non esset idipsum omnino quod vtrumque esse eius, non dico tantum re, sed etiam intentione: essentia diuina ex eo quod  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>est essentia, non esset ipsum esse, quia ab eo quod est essentia non haberet nisi rationem essentiae. Non igitur 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>rationem esse. Oporteret igitur si esse haberet essentiae vel in effectu, etiam si illud ab aeterno haberet, quod esset 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ei acquisitum, &amp; ita ab alio participatum, quod enim acquiritur, vel participatur, necessario ab alio acquiritur vel 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>participatur, vt infra in quaestione sequenti patebit esse acquiri deo siue a seipso siue ab alio omnino 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>impossibile est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e366">
        ⁋ Absolute ergo dicendum quod omnino essentia diuina est ipsum esse diuinum &amp; econuerso 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; sunt omnino idem in deo: non solum re, sed etiam intentione, vt nec ratio ipsa abinuicem distinguere possit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>apprehendendo diuinam essentiam absque eo quod apprehenditur esse, vt infra videbitur magis. immo qui 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>apprehendit diuinam essentiam, apprehendit eius existentiam actualem, quia ipsa non est nisi ipse actus 
        es<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sendi purus sine omni potentia admixtus, in quo omnem creaturam &amp; eius simplicitatem excedit, quia 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>etsi esse creaturae sit idem in re cum eius essentia, quia formaliter habet esse per suam essentiam non per 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>aliam dispositionem realem substantialem vel accidentalem additam ipsi essentiae, ita quod etiam &amp; res &amp; ens 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>eandem naturam omnino nominant in creaturis: secundum tamen quod dictum est res nominat eam vt simpliciter intellectam 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ens autem secundum essentiam vt a ratione diuina exemplatam: ens vero secundum existentiam vt 
        haben<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tem impressionem potentiae dei agentis &amp; primi entis, quia res vt res absoluta de se non habet esse, nec 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>per hoc quod intelligitur vt res quaedam, cointelligitur ei esse aliquod, sicut nec non esse, sed in se est quaedam essen 
   <!--270.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="128-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tia inquantum est diuinae rationis exemplatum: &amp; in se est existens quoddam in actu: inquantum est diuinae 
        po<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tentiae opeatum. ex hoc enim in ipsa essentia &amp; natura creaturae vt essentia est vel exins, fundatur respectus quidam &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>relatio ad deum, vt ad principium efficiens &amp; formam: a quo participat esse non ex aliquo ei 
        supad<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>dito secundum rem: sed ex solo respectu ad ipsum vt ad rationem formalem, vniversaliad ipsum causans, vt dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>esse natura &amp; essentia quaedam in actu existens. Sed primus respectus est ei aeternus. vnde secundum  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>illum in creatura non distat potentia &amp; actus: vt ex eo quod est res, prius posset exemplari in deo quam sit 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>exemplata. Secundus vero respectus est ei ex tempore. vnde &amp; secundum illum respectum in creatura bene 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>distant potentia &amp; actus. ad esse enim in effectu quodammodo natura ipsa in se est in potentia, inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scilicet exemplata in primo exemplari nata est esse effectus agentis primi. Vnde quo ad hoc omnis creatura exins 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>in actu est composita ex potentia &amp; actu siue ex essentia &amp; esse: vt infra videbitur: ita quod in nulla 
        crea<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tura potest dici quod eius essentia sit suum esse. Licet enim ipsum esse eius non sit res alia essentiae 
        addi<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ta, vt supra ostensum est: alia tamen est intentio essentiae &amp; esse in creatura: vt sit alia ratio &amp; intentio creaturae 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vt res &amp; essentia est: alia vero ratio eius vt ens &amp; in effectu est. Vt autem hoc clarius videamus: qualiter scilicet nec 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ipsum esse existentiae re differat in creatura ab eius essentia: vtamur exemplis pluribus. Ecce tria 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dico cum dico cursus currens currere. Item alia tria cum dico lux lucens lucere. Et vt clarius &amp; magis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>proprium sit hoc vltimum exemplum, ponamus lucem a materia separatam: quae nihil minus in se lucet: 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>licet nihil materiale illuminaret. secundum enim quod dicit Auicen. per se agens &amp; per suam essentiam est 
        si<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>cut calor si esset existens expoliatus &amp; ageret: &amp; tunc quod proueniret ab eo proueniret ab hoc quod 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est calor tantum. agens autem per virtutem est sicut ignis, qui est agens per calorem suum. In illis tribus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cursus, currens, currere, manifestum est quod penitus &amp; omnino significant idem re: sed cursus 
        signi<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ficat rem ipsam vt res est: currens vero vt est alterius dispositio. currens enim solum cursum 
        signifi<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cat in disposito: sicut album solam albedinem in habente eam. currere vero significat eam vt est actio 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>egrediens ab agente. &amp; est solum differentia istorum trium in modo significandi idem: &amp; per consequens 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>in modo intelligendi. Similiter est de aliis tribus quae sunt lux lucens lucere: quae quidem si intelligamus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>luce existente separata: tunc ipsa lux vt est res quaedam &amp; natura siue essentia existens secundum seipsam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>per suam essentiam formaliter luceret in seipsa: vt idem penitus re essent in ea lux lucens &amp; lucere: sicut in anima 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>separata idem re sunt omnino vita viuens &amp; viuere. animae enim natura vita quaedam est: &amp; viuens in 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>se, agens operationem sibi essentialem quae est viuere, quod est suum esse proprium: excepto hoc quod non 
        con<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>uenit ei nisi inquantum est effectus primi entis in effectu. &amp; per hoc ipsum viuere quod est esse in effectu 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>intentione &amp; ratione differt ab ipsa anima, vt etiam si ipsa anima separata a corpore esset pura forma, esset in  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ipsa ratio compositionis ex essentia sua: quia in se est essentia quaedam ad esse in effectu non habens 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ipsum de se: sed susceptibilis eius a primo ente. &amp; non est ratio diuersitatis secundum intentionem in ea essentiae 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; esse in actu, vt constituant in ipsa rationem alicuius compositionis: nisi quia esse suum non habet per 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>essentiam suam sine actu agentis primi in ea: ita quod si poneremus eam ex sua natura formaliter sine omni 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>agente alio habere esse: nullo modo in ea esset intentionis alicuius distinctio inter essentiam eius qua  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>est id quod est nomine absoluto, &amp; qua habet esse in actu: sed esset omnino sine omni ratione coopeationis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>idem in ea essentia &amp; esse: vt nec re nec intentione, sed sola ratione poneremus in anima differre essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>&amp; existentiam sicut in deo. tale enim esse attribuere animae est ponere ipsam esse deum quendam: secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aliqui philosophantium posuerunt quamlibet intelligentiam separatam deum quendam habentem esse in actu 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>formaliter ex sua natura &amp; essentia: tanquam in qua non est omnino potentia ad non esse: sed nec fuit 
        vn<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>quam potentia ad esse differens ab actu. hoc enim contingit in solo deo: quod scilicet ipse ex natura suae essentiae 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>formaliter habet esse in actu absque eo quod sit effectus alicuius, vt dicetur in sequenti quaest. Et ideo in  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ipso neque secundum intentionem aliquam distat esse ab essentia: sicut neque distat re: nec faciunt in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>aliam rationem compositionis omnino esse &amp; essentia: immo essentia ipsa pure &amp; simpliciter est ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>esse &amp; non aliud re vel intentione quam esse: qui est actus purus simplicissimus in fine simplicitatis exns. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>secundum quod inferius amplius videbitur. Et quia esse est vt secundus actus &amp; vt vigilia &amp; 
        considera<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>re: Essentia autem est sicut actus primus scientia &amp; somnus: nobilior autem est cuiuslibet 
        disposi<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tio qua est actus, &amp; in actu suo secundo, quam qua est vt in habitu: propter quod vult etiam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quod felicitas in actu quodam consistit non in habitu: Idcirco nobilissima dispositio dei est qua dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>esse, &amp; perfectissima &amp; simplicissima: vt dignius sit dicere de deo quod sit ipsum esse quam quod sit ens aut es 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sentia quaedam. vt sicut in creaturis quia non sunt purus actus primum secundum rationem nostram 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>intelligendi sic se habent essentia &amp; esse essentiae, quod in eis producitur esse ab essentia, vt dicantur esse 
        se<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cundum essentiam quia sunt essentiae &amp; naturae quaedam: Sic in deo quia est purus actus, secundum 
        ra<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tionem nostram intelligendi se habent essentia &amp; esse simpliciter, quod ab esse dicatur propriissime 
        essen<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tia: non autem econuerso dicatur esse: quia est essentia. Vnde proprietas talis esse soli deo conuenit. secun 
   <!--271.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="128-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1598-Rbbb777" corresp="#vn58an-d1e1598-Qaaa999"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de Tri.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1598-Qaaa999" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e14@127-187">Rebus quae in creatura reperiuntur, solet diuina scriptura 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>velut infantilia oblectamenta formare. Quae vero proprie de deo dicuntur, quae in nulla creatura 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>reperiuntur, raro ponit diuina scriptura, sicut est illud quod dictum est ad Moysen. Ego sum quid sum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>&amp; qui est misit me ad vos</quote>. super quo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. xxxix. super loanem. Deus hoc quod est est: ideo proprium 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>nomen sibi tenuit: ego sum qui sum. &amp; de natura boni in principio. De eo quod est, hoc est quod ipse est: 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod nihil aliud dicam esse nisi ipsum esse. Et vt dicit de mo. ec. Subest enim huic verbo manentis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>in se atque immutabiliter se habentis naturae significatio, cui si contrarium recte quaeras, nihil est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>omnino. Esse enim contrarium non habet nisi non esse. vt dicit de mo. mani. Esse ergo id quod dicit, vt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>actum dicit simplicissimum, &amp; primum in deo, in quo radicantur omnes alii actus diuini primo 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>essentiales, vt scire &amp; intelligere &amp; huiusmodi: deinde &amp; consequenter secundum nostram 
        ratio<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>nem intelligendi, etiam omnes personales. Et ideo congruissimus ordo est volentibus considerare di 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>uina, ab esse dei purissimo quid est primus conceptus in eo, inchoare, &amp; ex illo omnia alia de deo 
        consi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>derando per ordinem elicere: Primo quae sunt consideranda circa ipsum in se: Secundo in 
        compa<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ratione ad creaturas. &amp; circa consideranda in se, primo circa essentialia, quorum primum est esse: dein  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>de circa notionalia, quae in esse &amp; in ipsis essentialibus fundantur. &amp; sic ordine quodam ad dei 
        co<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>gnitionem peruenire bonae disciplinae officium est. vt dicit Aug. primo sol. Aliter enim procedere 
        omis<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>so scilicet ordine disciplinae, magnum instructionis est impedimentum. vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e564">
        <lb ed="#Ba" n="18"/>⁋ Quia arguitur primo in oppositum quod est prius diuina essentia quam eius esse: quia non  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>convertitur ab eo consequentia: ergo non sunt idem esse &amp; essentia in deo: dicendum, quod aliquid sit prius 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>a quo non convertitur consequentia, hoc est propter communitatem. Sed duplex est communitas, 
        quae<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>dam rei, quaedam nominis tantum. vbi vnum ex duobus est prius altero communitate rei, quia non convertitur 
        con<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>sequentia, necesse est differre re vel intentione illa duo, quando vero est prius a quo non conuertitur 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>consequentia propter communitatem nominis solum, vt contingit in proposito in communitate entis, 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sicut dictum est supra, illud non oportet, quia tunc nomen non imponitur ab alia re neque ab alia 
        intentio<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ne ad significandum magis commune &amp; minus, vt substantia &amp; ens inquantum praedicatur de 
        substan<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tia tanquam communius ipsa, &amp; similiter in proposito de diuina essentia &amp; esse eius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e587">
        ⁋ Per haec patet in 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>parte ad secundum: quod si in deo essent idem esse &amp; essentia, nihil posset addi superius diuina essentia. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sic esset ens simpliciter de omnibus praedicabile. Dicendum quod non sequitur, quia bene verum est quod nihil 
        po<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>test ei addi superius ea diuersum ab ipsa re vel intentione. bene tamen additur ei aliquid superius solo nomine, 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cuiusmodi est ens, quod analogiae communitate cone est ipsi &amp; creaturis vt dictum est supra, &amp; significat 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vtrumque illorum significatione prima, differens solum in deo ab eius essentia in modo significandi &amp; 
        intel<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ligendi idem diuersimode, vt infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1598-d1e603">
        ⁋ Ad tertium, quod tunc cognito de deo an sit, cognitum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>esset quid sit: dicendum ad hoc secundum praedicta in quaestione proxima, quod cum ens vno modo significat 
        essen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tiam rei, quae est vera rei entitas, a qua sumitur esse quod dicit actum essendi rem extra animam in seipsa &amp; 
        na<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tura sua: alio vero modo significat veritatem rei, quae est diminuta rei entitas a qua sumitur esse quid est verum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod dicit actum essendi rem apud animam: quaestio de cognoscendo de deo an sit potest intelligi primo modo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; sic est quaestio de incomplexo, quiain rebus non inest veritas nisi incomplexa. vel secundo modo: &amp; est quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>de complexo, quia omnis veritas in anima circa compositionem &amp; diuisionem consistit. vt infra videbitur, loquendo  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>de veritate. Et primo modo quaestio de esse dei, est quaestio de genere. Secundo autem modo de accidente: vt 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vult Auer. super. v. Metaph. Si primo modo, bene verum est quod non contingit scire de deo an sit, nisi cognito 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quid sit. Non enim sunt diuersae quaestiones de deo re aut intentione aliqua circa rem absoluta, sed 
        ratio<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ne solum ex respectu intellectus nostri ex diuerso modo significandi &amp; intelligendi idem per an sit &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quid sit. vt infra dicetur. Sicut idem re &amp; intentione sunt in deo esse &amp; essentia, vt dictum est supra, 
        differen<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tia sola ratione respectuinostri intellectus. vt amplius videbitur infra. Si secundo modo, bene contingit scire an sit 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>non cognito quid sit: quia sunt diuersae quaestiones re de eodem. Sicut aliud est esse dei quod est essentiae eius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in se: aliud autem quod est esse verum de ipso apud animam. Scimus eim ex diuinis effectibus, quod haec compositio apud  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>animam qua dicitur deus est, vera est: licet non sciamus ipsam rem quae est diuina existentia: vt infra patebit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
