<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="104-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1307"> <!-- alias="vn58an-a16q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1307-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1307-Hd1e107" type="question-title">Utrum multiplex sit in ea expositio quaerenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1307-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>CIrca secundum arguitur quod sacra scriptura non sit multipliciter exponenda. Pri- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>mo sic. Scientia illa quae maxime est scientia veritatis, maxime simplices debet habe 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>re secundumones. secundum quod dicit Seneca. Quae veritati opeam dat omnio, incomposita debet esse &amp; sim 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>plex. scientia ista est huiusmodi: quia omnino falsitate caret, vt patet ex praedeterminatis. Maior autem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est sermonis simplicitas cum habet sensum vnicum &amp; vnicam expositionem quam cum multipli 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1307-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. cum nom sit expositio nisisit vera: si multiplex esset expo sacrae scri 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>pturae &amp; secundmodis eius: tunc in hoc omnis secundumo eius esset multiplex. Est ei secundumo multiplex qui plures 
   <!--224.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="105-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>continet sensus in quibus potest verificari, secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in Elenchis. Talis autem sermo sophi- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sticus est. theologia ergo esset scientia maxime sophistica, &amp; sermo eius sophisticus. consequens est 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>falsum: secundum illud. Qui sophistice loquitur odibilis est deo. in quo scriptura ista sermonem sophisti 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cum detestatur: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de doctrina christiana. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1307-d1e151">
        ⁋ In oppositum est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in principio super Gen. In libris omnibus sanctis intueri oportet, quae aeterna intimentur, quae facta nar- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rentur, quae futura praenuncientur, quae agenda praecipiantur. vbi quatuor sensus scripturae exprimuntur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1307-d1e161">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Dicendum ad hoc. secundum quod tangit Orig. in Homilis. de natiuitate lsaac, quidam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>dicebant quod simpliciter erant intelligendae scripturae, ita quod non nisi literalem sensum oporteret aduer 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tere: quod aperte falsum est, quoniam etiam in manifestis historiis oportet alium sensum perquirere. secun 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>dum quod dicit Orig. ibidem. Quid: putamus quia propositum sit spiritui sancto historias scribere, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>narrare quomodo a lacte depulsus sit puer, &amp; conuiuium factum sit, &amp; quomodo luserit, aliaque  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>puerilia gesserit: An per hoc putandum est quod nos diuinum aliquid edocere velit, &amp; dignum quod humanum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>genus dei vocibus discat: &amp; infra ibidem super illud. Ecce ancillam. Haec (inquit) quomodo in-  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>telligi debeant non commentabor. Apostolus infra disseruit dicens: Quae sunt secundum allegoriam dicta. haec ille di 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cit allegorica esse: vt nos quod faciendum sit in caeteris nouerimus: &amp; in his maxime in quibus nihil le- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ge diuina dignum historica videtur indicare narratio. Concedere igitur oportet quod multiplex est expo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sitio sacrae scripturae, &amp; alius sensus saepius quaerendus quam littera praetendat. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. de pro 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>prietatibus verbi. Per spiritum sanctum scripturae conscriptae sunt, &amp; sensum habent non eum solum qui in manife 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sto est: sed &amp; alios quidem latentes quam plurimos. Et illius pluralitatis duplex est necessitas. Vna ex 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>parte nostra. Altera ex parte ipsius scientiae. Ex parte nostra, quia vt dicit Augustinus, xv. de civitate dei loquens de 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>hac scientia, multos sensus peperit eius obscuritas, cum diuinarum scripturarum quisque tractator se- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cundum fidei regulam idipsum conatur exponere. &amp; contingunt ista de causa multae expositiones 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>etiam in eodem genere exponendi. Ex parte autem huius scientiae multae conueniunt ei expositiones:  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quia secundum praedeterminata, scientia ista in dictis suis debet esse foecunda mysteriis: vt sub eadem 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>litera diuersos sensus comprehendat: &amp; in hoc habeat praerogatiuam super omnes alias scientias. secun 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dum quod dicit beatus Greg. in prolo. mor. Sacra scriptura omnes alias scientias &amp;c. vt habitum est su 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>pra. titulo. vii. q. iiii. Diuersi autem sensus &amp; sententiae secundum diuersa mysteria non possunt explicari 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nisi diuersis expositionibus. Idcirco absolute dicendum quod ista scientia in dictis suis diuersas de- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>bet habere expositiones. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1307-d1e217">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>⁋ Ad primum in oppositum quod simplicior est sermo habens vnicam expositionem 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quam plures: &amp; similiter ad secundum quod sermo habens plures expositiones, est sermo multiplex &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>sophisticus: dicendum quod diuersitas expositionum contingit dupliciter: vel secundum eandem rationem 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>intelligendi &amp; significandi: vel secundum aliam &amp; aliam rationem significandi &amp; intelligendi. Diuersitas ex- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>positionum primo modo solummodo est in sermone multiplici, videlicet quia sub eadem voce, si- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ue complexa, siue incomplexa significantur plura vel consignificantur. &amp; iste sermo est sophisticus. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>talis diuersitas expositionum non est illa quae conpetit huic scientiae: sed quae sit secundum aliam &amp; aliam ratio 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nem: quia videlicet expositio historica sit secundum significationes vocum, expositiones vero mysticae secundum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>significationes rerum, &amp; diuersae circa eandem rem propter diuersas proprietates eius. &amp; talis diuersitas 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>non facit omnino sermonem esse sophisticum neque multiplicem: immo sub aequali simplicitate sermo 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nis qua in aliis scientiis solum sensus vnus continetur, continentur in ista scientia sensus plures. &amp; hoc si 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>gnificat magnam efficaciam &amp; virtutem huius scientiae: quia quanto aliquid est superius &amp; maioris vir- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tutis tanto vno simplici plures exercet virtutes &amp; actiones.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>