<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="119-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1510"> <!-- alias="vn58an-a20q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1510-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1510-Hd1e107" type="question-title">Utrum sermone humano de Deo et de rebus divinis debeat uti theologia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>CIrca primum arguitur quod ista scientia non debeat vti loquendo de deo &amp; de 
        re<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>bus diuinis sermone communi humano. Primo sic. illo sermone non debet vti haec 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>scientia loquendo de deo, &amp; de rebus diuinis, qui est causa erroris circa illa: quia 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>scientia omnis est vt dirigat sermonem contra errorem. sermo humanus est 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>huiusmodi: quia est impositus rebus naturalibus: significans dispositiones &amp; 
        na<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>turas earum, quae non attribuuntur diuinis rebus &amp; deo nisi per errorem. quare 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non potest vti sermone humano: loquendo de deo &amp; de rebus diuinis: nisi attribuendo eis 
        disposi<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tiones &amp; naturas huiusmodi, quae per ipsum significantur: quia quandocumque loquimur de aliquibus: 
        attri<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>buimus eis proprietates, quas significant verba quibus loquimur: quae deo non nisi per errorem pos 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sunt attribui. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e134">
        ⁋ Secundo sic: signa ad placitum instituta per pactiones &amp; consensiones 
        ho<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>minum non inducunt in notitiam vlteriorem quam ad quam significandam instituta sunt: vt si 
        circu<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>lus est institutus ad significandum vinum: nunquam inducit ad cognoscendum in cellario esse bladum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sed omnis sermo humanus est signum institutum ad placitum per hominum pactiones &amp; 
        consen<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>siones: quia sermo omnis symbolum est: vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in de sensu &amp; sensato. &amp; secundum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de doctritati. christiana lib. ii. omnes hae significationes (&amp; loquitur de significationibus 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>vocum &amp; literarum) pro suae cuiusque societatis consensione animos mouent. sed non est institutus nisi ad 
        si<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>gnificandum conceptus naturali cognitione comprehensos: quia nemo imponit nomen nisi eis quae 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nouit. ergo non potest ducere in conceptus supernaturales comprehendendos. omnes autem 
        conce<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ptus huius scientiae sunt supernaturales quia fidei: vt patet ex habitis supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e163">
        ⁋ In 
        contra<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>rium est illud. <ref xml:id="vn58an-d1e1510-Rd1e167">xvii. de ciui. dei.</ref> Deus per hominem more hominum loquitur. &amp; loquitur ibi Augus. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>de modo locutionis huius scientiae. ergo &amp;c. &amp;. lxxxiii, quod quid xxi. dicit. Diuinae scripturae a terreno &amp; 
        hu<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>mano more ad diuinum &amp; caelestem nos erigentes vsque ad ea verba descenderunt: quibus inter se 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>etiam stultissimorum vtitur consuetudo.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e177">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Dicendum quod alia est ista quaestio: an ista scientia debet vti de deo &amp; de rebus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>diuinis loquens sermone humano: &amp; illa, an deus possit significari sermone humano: de qua erit 
        ser<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>mo inferius: vbi erit disputatio de diuinis nominibus: an scilicet deus sit nominabilis. siue enim deus sit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nominabilis proprio sermone: siue non: bene contingit dubitare an nominibus rerum naturalium 
        vten<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>dum est in scientia quae de deo, &amp; de diuinis rebus tradit notitiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e190">
        ⁋ Intelligendum est igitur ad 
        quae<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>stionem propositam: quod cum sermone ad hoc vtitur scientia: vt per eum doceat de rebus: sermo 
        au<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tem non docet quia vox est: sed quia significatiuus existens, non simpliciter: sed ei qui doceri 
        de<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>bet. Vnde graecus per dictiones latinas doceri non posset: quia licet sint significatiuae aliquibus: ei 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tamen non sunt significatiuae. propter quod dicit Philosophus. iiii. Metaphy. Necesse est vt sermo loquentis 
   <!--254.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="120-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sit signum de aliquo apud ipsum qui loquitur: &amp; apud alium cum quo loquitur. Nunc autem ita 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>est: quod sermo homini non est significatiuus nisi humanus: qui est significatiuus earum passionum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; conceptionum quae sunt in anima, quas de rebus sibi cognitis concepit, quia vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>vii. Meta. qui non definit &amp; discernit aliquid: non potest ei nomen imponere: quoniam non erit notum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ei. vbi dicit Comment. Qui nescit rem: non ponit ei nomen. Nullus enim ponit nomen rei quam nescit. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Si enim esset sermo aliquis qui esset significatiuus conceptionum supernaturalium de rebus supernatura 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>libus: quas oculus humanus non vidit: nec auris audiuit: nec in cor hominis ascendit: ille non esset 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>humanus, nec homini significatiuus: vt est homo in puris naturalibus constitutus: &amp; sola 
        natu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>rali cognitione informatus: ante scilicet fidei instructionem: quae debet fieri in eo per hanc scientiam. 
        Scien<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tia ergo ista si debeat hominem iam institutum in scientia pure naturali docere scientiam supernatu 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ralem de deo: &amp; de rebus diuinis: necesse est eam vti sermone humano: &amp; per ipsum effari homini 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>diuina: quia aliter ei effari ea omnino est impossibile. Et hoc est quod dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> in prin. sententiarum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>suarum. Oportet eum qui de deo vult dicere &amp; audire, manifeste scire quod neque omnia sunt ineffabilia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quae sunt catholicae disputationis: neque omnia effabilia. multa enim quae de deo obtuse intelliguntur 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>non integre enunciari possunt: sed ea quae nota sunt secundum nos, cogimur in his quae sunt supra nos 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>dicere. Scire enim oportet (vt dicit ibidem) quod nos homines existentes: &amp; grossas carnes indutos diui 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nas &amp; excelsas &amp; immateriales diuinitatis operationes intelligere &amp; dicere impossibile est: nisi 
        ima<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ginibus &amp; formis &amp; notis quae sunt secundum nos, vsi fuerimus. Dicendum igitur absolute: quod ista scientia 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>de deo, &amp; rebus diuinis vti non debet nisi sermone humnano: nec potest: vt videlicet loquatur homini de rebus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>suprnaturalibus &amp; doceat scientiam supernaturalem per sermonem de rebus naturaliter cognitis, trans 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ferendo scilicet nos a naturalibus nobis notis ad supernaturalia naturaliter nobis incognita: &amp; quasi per 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nota notificando nobis ignota. secundum quod dicit Dionysius. in prin. Angelicae Hierar. Non est possibile 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>animo nostro ad non naturalem ascendere caelestium contemplationem: nisi ea quae secundum ipsum est 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>manuductione vtatur. Et Auer. exponens illud philosophi in principio Physi. Materia appetit 
        for<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>mam sicut foemina virum. dicit. Declarat quod intendit, per comparationem: quae licet non vsitatur 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>in doctrina demonstratiua: vsitatur tamen in rebus non sensibilibus: quae non intelliguntur nisi per 
        con<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>parationem. Et hoc est quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1510-Rx9jaaa" corresp="#vn58an-d1e1510-Qoos88a"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in prin. de Tri.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1510-Qoos88a" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e14@9-43">Scriptura sacra paruulis congruens nullius generis 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>verba vitauit: ex quibus quasi gradatim ad diuina atque sublimia noster intellectus velut nutritus as 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>surgat. Nam verbis ex rebus corporalibus sumptis vsa est cum de deo loquaeretur</quote>: quibus significaret illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ita non est: sed ita dici opus est: sicut est: Poenitet me fecisse hominem. De rebus autem quae omnino non sunt 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>non trahit aliqua vocabula. Est tamen aduertendum: quod non ea laxitate &amp; libertate assumit in vsum suum 
        ver<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ba locutionis humanae sacra scriptura: nec licet expositoribus eius vti eis in quanta vtuntur eis mundi 
        sa<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>pientes in scientiis mundanis: immo sicut in cognoscendo, omnia quae sunt huius scientiae ad regulam fidei sunt di 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rigenda: ita &amp; in eloquendo. Propter quod frequenter ignorantes modum huius scientiae in sermone eius 
        tur<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>bantur: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de civitate dei. Liberis vocibus loquuntur Philosophi: nec in rebus ad intelligendum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>difficillimis offensionem religiosarum aurium partimescunt. Nobis autem ad certam regulam loqui fas est: ne 
        ver<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>borum licentia: &amp; de rebus quae hic significantur: impiam gignant opinionem. secundum quod dicit liblo i. contra 
        aduer<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>sarium legis &amp; prophetarum. In libro no. test. desunt verba quae si sic accipiantur sicut in hominibus intelligi 
        so<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>lent: nullo modo congruunt diuinitati, &amp; grauem pariunt offensionem: sicut ibidem declarat per plura exempla. Vnde  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>etsi scriptura sacra verbis vtatur comnibus: tamen sicut eodem idiomate vtentes diuersae nationes diuersos habent 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>modos &amp; regulas loquendi secundum linguas suas: sic &amp; sacra scriptura modum habet proprium quo aliter 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vtitur verbis eisdem quam vtantur scientiae seculares. Vt ira quae motum animi turbati significat in aliis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>scientiis, in hac scientia circa deum opus exprimit diuinae vindictae. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud Ro. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ii. Thesaurizas tibi iram. perspicuum est iram in deum non cadere: sed clementissimum ad vindictam nris 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vitiis prouocari. Et ideo dicit super illud. Reuelatur ira dei. Quotiens iram dei legimus: non parturbatio 
        ani<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>mi eius intelligenda est: sed iudicium quo irrogatur poena peccato. Vnde qui hunc modum 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>rae ignorat, turbatur cum sermone humano diuina pronunciat. secundum quod dicit idem super lonem. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ser. x. loquens de sacra scriptura. Linguam (inquit) suam habet: quicumque hanc linguam nescit: turbatur. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quare sicut familiaritate conuersandi cum illis quorum lingua discenda est: modus loquendi eorum 
        co<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>gnoscitur: &amp; per hoc ea quae ab ipsis dicuntur intelliguntur: sic familiaritate contracta ex frequenti vsu cum hac 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>scientia, modus eius capitur: &amp; quae absurda videntur in ea intelliguntur. Propter quod dicit Greg. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in princi. iiii. Moral. Veritatis intelligentia cum per cordis humilitatem quaeritur legendi 
        assidui<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tate penetratur. Sicut enim ignotorum hominum facies cernimus &amp; corda nescimus: sed si familiari eis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>locutione coniungimur, vsu colloquii etiam eorum cogitationes indagamus: ita cum in sacro eloquo sola 
        histo<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>ria aspicitur: nihil aliud quam facies videtur: Sed si huic assiduo vsu conisgimur, eius nimirum mentem: quasi ex 
   <!--255.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="120-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>locutionis familiaritate penetramus. dum enim alia ex aliis colligimus, facile in eius verbis 
        cognosci<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>mus aliud esse quod intimant: aliud quod sonant.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e349">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod sermo humanus est causa erroris in diuinis: Dicem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dum quod verum est: ponendo in diuinis esse proprietates rerum naturalium: quibus primo nomina 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sunt imposita. Quia tamen inquantum proprietates illae in rebus naturalibus existentes exemplata sunt 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>a paradigmate formarum exemplarium diuinarum: in quibus verius habet esse vnumquodque quam in 
        re<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>rum natura exempla: propterea nomina rebus imposita quae sunt hic, manuducentia possunt esse ad 
        co<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>gnoscendum ea quae sunt ibi: sicut &amp; res istae manuducentes sunt ad cognoscendum illas quae sunt ibi: 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>secundum quod dicit Dionyus. de di. no. Ex omnium existentium ordinatione quasdam imagines, &amp; 
        similitu<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>dines diuinorum paradigmatum habente in supmum omnium redeundum est omnium ablatione: &amp; eminentia 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; omnium causa. Vbi tangit triplicem modum, quo humana manuducunt ad cognoscendum diuina. scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ablatione, eminentia, &amp; causalitate. Quae etiam tangit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> in illis tribus positis supra, 
        imagini<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>bus, formis, &amp; notis. Causalitate enim deus cognoscitur ex omni creatura imaginibus: inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>creatura aliquam dei similitudinem siue vestigium exprimit: sicut causatum causae. Eminentia vero co 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>gnoscitur formis, inquantum omnis dispositio formalis ad dignitatem, &amp; nobilitatem pertinens perfectius 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>&amp; eminentius inuenitur in deo quam in aliqua creatura. Ablatione autem cognoscitur notis, inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>omnis dispositio quae notatur in creatura vt sibi propria, defectum habet aliquem a diuina 
        perfe<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ctione: secundum quod de istis modis planius erit sermo inferius in suis locis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1510-d1e389">
        ⁋ Ad secundum quod signa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non inducunt per institutionem ad vlteriorem cognitionem quam sunt illa ad quae significanda sunt 
        insti<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tuta: Dicendum quod verum est ex significationis proprietate. propria enim significatione omnis sermo 
        huma<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>nus significat dispositiones rerum vt sunt naturaliter natae ab homine concipi. Vnde voces non sunt 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>notae rerum nisi quia sunt notae primo intellectuum conceptorum de rebus. Et ideo propria 
        signifi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>catione nullus sermo humanus facit notitiam alicuius cognoscibilis supernaturaliter. Ex translatio 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ne autem quadam naturalium aut supnaturalium secundum dictos tres modos bene nomina rerum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>naturalium sicut &amp; ipsae res possunt ducere in cognitionem supernaturalium: vt iam dictum est in  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>parte: &amp; amplius dicetur infra exponendo modos loquendi de deo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
