<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="132-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1663"> <!-- alias="vn58an-a22q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1663-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1663-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deum esse sit homini demonstrabile</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>CIrca quartum arguitur: quod esse deum non sit homini demonstrabile ex creaturis. Pri 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>mo sic. propositio immediata &amp; per se notissima non est per alia demonstrabilis: quia omnis 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>demonstratio est per media &amp; notiora. deum esse est huiusmodi, cum in ea idem praedicatur de se 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ipso: vt patet ex praedeterminatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e121">
        ⁋ Secundo sic: In deo idem sunt an sit, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quid sit. sed quid sit deus non est homini demonstrabile ex creaturis, vt infra videbitur. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e129">
        ⁋ Tertio sic: demonstratio est syllogismus faciens scire: vt dicitur. i. 
        Poster<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>Deum esse non contingit scire: quia est vnus de articulis fidei: &amp; fides est non apparentium, vt dicit Apostolus ad He 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>brae. xi. &amp; vt dicit Grego. Eides non habet meritum: cui humana ratio praebet experimentum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e136">
        <lb ed="#Ba" n="17"/>⁋ In oppositum est Apostolus Ro id est Inuisibilia dei &amp;c. vbi dicit Gloss, Deus qui inuisibilis erat natu 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ra, opus fecit quod opificem sua visibilitate monstraret. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e143">
        <lb ed="#Ba" n="19"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod qui poneret deum esse, esse per se notum omnino, 
        nega<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>re haberet deum esse posse demonstrari. Sed non est ita vt habitum est supra. plurimi enim dubitare possunt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>deum esse: sed hoc non est ex imperfectione &amp; incertitudine esse dei in se: cum sit manifestissimus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in suo esse secundum se: sed ex debilitate intellectus nostri: qui eum intueri non potest vt est in se: vt 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ideo oporteat eum certitudinem de eo quod deus est: ex sibi notis circa creaturas ratiocinando eli 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cere: &amp; sic deum esse demonstrare. secundum quod dicit Glos. Rom. i. Vt deus qui natura inuisibilis est 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>etiam a visibilibus posset sciri, opus fecit quod opificem sua visibilitate modostrauit: vt per certum incer 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tum posset sciri: &amp; ille esse omnium deus crederetur. secundum quod de hoc habitum est supra. Distinguen 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dum tamen de demonstrabili: quod aliquid est demonstrabile simpliciter ex natura rei: &amp; aliquid nobis ex 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dispositione nostri intellectus. Et secundum hoc dicendum ad quaestionem: quod quantum est de natura dei in se, deum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>esse non est demonstrabile homini: quia non est per medium cognoscibile: eo quod non est medium inter eius 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>esse &amp; essentiam: sed penitus sunt idem vt dictum est supra: &amp; ideo non habet prius aut notius ip 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>so. Sed hoc modo deum esse solum est homini in futuro immediate per nudam speciem ostensibile: qua 
        vi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>sa non erit homini dubitare quin deus non possit non esse: nec cogitari non esse: sed erit ratio demonstrandi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; cognoscendi omnia alia. Propter quod dicit Auicen. in. viii. Metaph. suae. Primus quid est altissimus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>gloriosus non habet definitionem: &amp; non potest fieri demonstratio de eo: sed ipse est demonstratio de 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>omni quod est. Quantum vero est ex dispositione intellectus nostri: bene est ei demonstrabile: non dico esse 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>dei quod habet in se: sed quod significat compositionem intellectus: vt quod ista enunciatio sit vera: qua dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>deus est: &amp; est hoc ei demonstrabile ex creaturis tanquam ex sibi notioribus: ex quibus propter essentialem de 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>pendentiam ipsarum ad deum tanquam ad causam &amp; principium earum, irrefragabiliter probari potest quia ipse est 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ser. ii. super Ioan. Philosophi inquisierunt creatorem per creaturam: quia potest inueniri per 
        crea<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>turam: &amp; ad hoc nobis maxime creaturarum naturae inuestigandae sunt. dicente eodem de vera Rel. Non 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>frustra &amp; inaniter intueri oportet pulchritudinem caeli, &amp; ordinem siderum: quae omnia in suo genere modum pro  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>prium &amp; naturam seruant: in quorum consideratione non vana &amp; peritura curiositas exercenda est: sed 
        gra<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>dus ad immortalia &amp; semper manentia faciendus: vt ex eis quae videmus ratiocinando intelligamus ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>non videmus. Inuisibilia enim dei (vt dicit Apostolus) a creatura mundi per ea quae facta sunt conspiciuntur. &amp; hoc pri 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>mo demonstratiue. Secundo analetice. Demonstratiue duplici via: ad quam omnes aliae habent redusci. scilicet causa 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>litate &amp; eminentia. Cum enim vt dicit Dionyus. de di. no. ex omni existentium ordinatione in summum omnium redeundum  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>est omni ablatione &amp; eminentia &amp; omni causa: via tamen remotionis non cognoscitur de deo an sit: cum sit illa 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>via negationis remouendo esse omnium creaturarum de deo: &amp; ex negatiuis puris pluribus numquam sequitur aliqua affir 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>matiua. via autem causalitatis aut eminentiae solummodo possibile est cognoscere de deo ex creaturis quia 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est. Et quaelibet harum viarum multipliciter procedit ratio ad persuadendum deum esse: quarum potissima est via 
        causali<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e220">
        ⁋ Est autem via causalitatis quae deus se habet ad creaturas triplex. secundum quod in triplici genere causae se ha 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bet ad creaturas scilicet efficientis, formalis, &amp; finalis: &amp; ex quaelibet harum sunt ratiocinationes ad probandum deum esse. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>&amp; sunt tres in via causae efficientis. Quarum prima &amp; manifestior est illa: quae procedit ex parte motus: quae proce 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>dit Philosophus. viii. Physicae. sic. Summe certum est &amp; sensu constat in mundo aliqua moueri: cui in hoc fatuum est 
        contradi<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>cere: quia hoc testatur sensus, Dem autem quod mouetur ab alio mouetur. secundum quod efficacissime persuadet ibi. Aut er 
   <!--280.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="133-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>go procedet in infinitum processus: vt hoc motum moueatur ab illo &amp; illud ab alio in infinitum: aut stabitur in ali 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quo quod non mouetur ab alio: &amp; ita quod non mouetur omnino, quid si non esset: necessario sequaeretur quod nihil sit motum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; mouens omnino: quia mouentia secundaria non mouent nisi moto primo. Quare cum processus in infinitum sit im 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>possibilis: &amp; multa hoc moueri manifestum est: absolute manifestum est quod oportet ponere aliquod 
        pri<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>mum mouens immobile: &amp; hoc est quod intelligimus deum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e246">
        ⁋ Secunda ratiocinatio in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>eadem via: &amp; per consimilem modum, est illa quae procedit ex conditione esse quod acquiritur per 
        mo<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tum, quid est tale quod potest non esse: qua procedit Philosophus. i. cae. &amp; mun. sic. Cum certum est aliqua esse: quae possunt 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>esse &amp; non esse: omne autem tale a se non habet esse quia habet esse suum in actu quod ex potentia: 
        ni<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>hil a potentia procedit in actum nisi ab aliquo existente in actu: quia omne quod mouetur &amp; transmu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tatur: ab alio mouetur &amp; transmutatur: vt habitum est ex praecedenti ratione: ergo oportet 
        pone<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>re aliquid aliud, quod non est potens non esse. Aliter enim esset processus in infinitum: vt patet. Quare opor 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tet esse tale quid necessario habet esse: &amp; quod tale est, aut habet causam suae necessitatis a se, aut ab alio. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>Si ab alio, similiter de illo alio est quaerere: an a se an ab alio habeat causam suae necessitatis: &amp; erit in infi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tum procedere, vel stare in illo quod habet causam suae necessitatis a seipso. Quare cum in infinitum pro 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cedere sit impossibile: istud ponere est necessarium, quod scilicet sit aliquod ens necessarium habens suam 
        ne<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>cessitatem: non aliunde sed a seipso. Hoc autem est quod vocamus deum, primam scilicet causam omnium. sicut 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>exponit Commenta. v. Metaphysi. c. de necessario. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e275">
        ⁋ Tertia ratiocinatio in eadem via &amp; per 
        con<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>similem modum est illa: quae procedit ex conditionibus causae &amp; causati: quibus hoc habet esse mouens 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>&amp; esse necessarium a seipso: illud autem motum &amp; esse ab alio. qua procedit Philosophus. ii. Metaphysicae, pro 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>bans statum in causis efficientibus, talis. cum certum est &amp; videmus in istis sensibilibus generabilibus 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; corruptibilibus, quod aliquid sit causatum in esse: omne autem tale necessario causatum est: &amp; esse suum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>habet ab alio: nihil enim est quod seipsum ad esse producit: vt sit suiipsius causa: quia sic idem prius 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>esset &amp; posterius seipso, quod est impossibile, aut ergo erit procedere in infinitum, quod hoc sit causatum ab  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>illo: &amp; illud ab alio, aut erit stare in aliquo primo quod est non causatum ab alio: &amp; hoc vno vel pluri 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>bus: quia in hoc nihil restat ad propositam quaestionem de dei entitate: sed magis ad illam quaestionem 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>de qua erit sermo inferius scilicet de eius vnitate. Quare cum procedere in infinitum in causis 
        efficienti<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>bus sit impossibile: quia in omnibus talibus primum est causa medii, &amp; medium vltimi, siue sint plura me 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dia, siue non: &amp; semper remota causa ab esse, remouetur eius effectus: ergo si non fuerit in efficientia 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>bus primum omnino, nec erit vltimum. Necesse est ergo ponere aliquam causam primam omnium 
        efficien<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tem: illa est quam vocamus deum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e307">
        ⁋ In via autem causae formalis cum forma sit principium 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>essendi &amp; cognoscendi: duplex est ratiocinatio: quarum prima procedit ex parte esse, quod est in rebus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>a forma: Secunda ex parte cognitionis: cuius principium est forma: &amp; ambae procedunt eodem mo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>do arguendi quo prius. Prima est illa quam venatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de vera relii. longa disputatione 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>talis. Cum certum est: &amp; videmus ad oculum: quod in qualibet natura corporea etiam infima inanimata 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est aliqua decentia &amp; pulchritudo quae placet: &amp; adhuc maior in corporea animata non sentiente: 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sed viua: &amp; iterum amplior in viua sentiente: &amp; multo amplior in rationali: quae de omnibus aliis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>iudicat: quia semper praestantior est res quae iudicat: quam de qua iudicat: quare cum sit in omnibus pul 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>chritudo &amp; convenientia, placet: &amp; quia in se summam pulchritudinem non habet: semper in melioris con 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>paratione respuitur, qua iudicatur quantum aliquali pulchritudine perficitur &amp; deficit a perfecta. Aeut ergo erit 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>procedere in infinitum, aut erit stare in vno pulcherrimo decentissimo: a cuius pulchritudine &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>centia omnia alia deficiunt: &amp; quo iudicantur. hoc autem indubitanter est illud quod deum appellamus:  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>incommutabileum. scilicet naturam super rationalem creaturam existentem: quia nulla creatura talis esse 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>potest: cum sit omnis creatura mutabilis. Quare cum sic procedere in infinitum est impossibile: opor 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tet ponere illud in quo est status quod deus est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e343">
        ⁋ Secunda est quam venatur: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de lib. arb. 
        lon<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ga disputatione consimiliter talis. Cum certum est &amp; in nobis experimur, quod sensu particulari 
        iudi<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>camus sensibilia propria: vt visu colores: auditu sonos: quibus non possumus iudicare quae communiter 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>eis conveniunt: &amp; quibus differunt: sed illa iudicamus quodam sensu communi interiori: nec in istis pos 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>sumus omnia haec tam communia quam, propria discernere ab inuicem nisi quadam virtute superiori: quae  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ratio dicitur: quare cum in omnibus talibus semper melius est &amp; praestantius quod de alio iudicat quam id  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quod iudicatur: aut ergo erit procedere in infinitum, aut stare in aliquo praestantissimo quo omnia alia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>iudicantur: &amp; de ipso iudicat nullus. hoc autem proculdubio incommutabilis sapientia est super mentes 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>rationales: &amp; super omnia mutabilia existens: quia non nisi in aliquo immutabili mutabilia habent 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>iudicari: quam quidem immutabilem sapientiam deum appellamus. Quare cum sic procedere in infi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nitum est impossibile: oportet ponere illud in quo est status, quod non est nisi deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e370">
        ⁋ In via causae 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>finalis est vnica ratiocinatio consimilis praecedentibus: qua procedit Philosophous. ii. Metaphysicae, sic 
   <!--281.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="133-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Cum videmus aliquid ordinari ad aliud velut ad finem suum: &amp; ille finis ordinatur ad aliquid vl 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>terius vt in finem: &amp; sic est in omnibus entibus: Bonum enim vniuscuiusque per se &amp; natura eius 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est finis eius, &amp; est propter ipsum. vt dicit. iii. Metaphy. aut igitur erit processus in infinitum, aut  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>erit stare in ordine finium in aliquem primum: qui est bonum &amp; finis omnium praecedentium: &amp; non 
        ha<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>bet bonum neque finem vlteriorem. Quare cum processus iste in infinitum sit impossibilis vt prius, quoniam si nihil fue 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rit tale, non erit propter quod fiunt caetera, &amp; ita destruetur in entibus natura boni, &amp; fient omnia ociose &amp; absque  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>intentione finis: Necesse est ergo ponere statum in aliquo bono vltimo quod est finis omnium. Hoc autem est illud  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod deum dicimus, quia est ens optimum, ergo deus est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e396">
        ⁋ Post viam causalitatis potior est via eminentiae ad  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>probandum deum esse, &amp; procedit secundum modum ratiocinandi duplicem. Vno ad modum quo argutum est in 
        pri<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>mo argumento via causae formalis, deducendo scilicet ab omni bono &amp; laudabili in creaturis, quia diminutum est. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; deficiens, ad bonum &amp; laudabile perfectum &amp; consummatum in creatore, ne sit processus in infinitum. De quo  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>dicit Ricar. de trinitate. Certissimum est, &amp; vnde nemo dubitare potest, quod in tanta rerum varietate oportet ali 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quid esse summum quo nihil maius est, nec melius, quod est quasi entitas &amp; bonitas vera a quo omnia alia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>bonitatem &amp; entitatem habent. Et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in mon. iii. ca. Cum naturarum negari non potest alias esse meliores aliis, 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>persuadet ratio aliquid in eis esse supereminens, vt non habeat superiorem nec habere possit. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doct. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Christia Qui per intelligentiam pergunt videre quod deus est, omnibus eum naturis, non solum visibilibus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>corporalibus, verum etiam intelligibilibus &amp; spiritualibus, omnibusque mutabilibus praeferunt: omnes certatim pro 
        excel<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>lentia dei dimicant: nec quisquam inueniri potest, qui hoc deum credat esse, quo est aliquid maius. ltaque  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt convenit, deum esse omnes consentiunt, quod caeteris rebus omnibus anteponunt. Alio autem modo arguendi  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>proceditur via eminentiae, comparando scilicet approbanda in creaturis &amp; in creatore. secundum magis &amp; minus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>simpliciter, sic: &amp; est ratio <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in princi. mon. In quibuscumque est inuenire magis &amp; minus, in eodem ge 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nere est inuenire aliquid simpliciter. Sed in entibus est inuenire bonum &amp; melius, pulchrum &amp; pulchrius, 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>delectabile &amp; delectabilius. ergo similiter est inuenire in entibus aliquid simpliciter bonum, simpliciter pul 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>chrum, simpliciter delectabile, respectu cuius sumitur magis &amp; minus in aliis. hoc autem non est nisi deus, in  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quo est pura bonitas, similiter pulchritudo &amp; delectatio, &amp; sic de aliis. ergo deus est. Consimili ei ratione ar  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>guit philosophus. 4. Metaph. contra dicentes quod omnis opinio esset aestimatio, &amp; nulla esset certa scientia, quia tamen cum hoc 
        di<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>xerunt quod aestimationes differunt inter se, secundum magis &amp; minus in veritate. cuius 
        ratiocinatio<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>nem clarius quam litera pertractat Commenta. sic. Si aliquid fuerit maioris veritatis &amp; minoris 
        falsita<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tis: necesse est aliquid esse verum simpliciter, respectu cuius dicuntur magis &amp; minus. Cum eni illud quod  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>est maioris veritatis &amp; minoris falsitatis, propter admixtionem contrarii necessario habet aliquod 
        ma<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>gis verum supra se: quod si illud non sit simpliciter verum, sed habet aliquod falsitatis, habet similiter aliquid magis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>supra se: &amp; procederet in infinitum, aut est stare in id quod est verum simpliciter, &amp; est illud quod est maxime ve 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>rum &amp; causa veritatis rerum quae sunt post. vt dicitur. ii. Metaphhic. vbi dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> quod hoc est prima cam omnium 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quae deus est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e468">
        ⁋ ldem arguitur rationibus analeticis &amp; probabilibus, quae tamen habent reduci ad rationes superiores 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>demonstratiuas sicut omne probabile ad necessarium. Analetice autem iuxta rationem a causa efficiente arguit sic 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>Ric. de trinitate. supponendo duas diuisiones per se notas, quarum prima est: quod omne quid est vel excogitari potest, aut est 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ab aeterno, vel incepit esse ex tempore. Secunda est: quod omne quod est vel est a seipso habens esse suum, vel 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ab alio. Quibus suppositis arguit sic ratione diuisiua quadrimembri. omne ens, vel est ab aeterno 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; a semetipso, vel neque ab aeterno neque a semetipso, aut medio modo dupliciter vel ab aeterno non a 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>semetipso, vel a semetipso non ab aeterno. Et interimit primo hoc vltimum membrum tanquam omni 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>no impossibile: quoniam quicquid est non ab aeterno, incepit esse per primam suppositionem. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>suum esse habet ab alio: quare non a se, iuxta secundam suppositionem. Et ex secundo &amp; tertio membro 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>arguit primum sic. Si aliquid sit non a semetipso siue ab aeterno, vt dicit tertium membrum: siue non ab aeter 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>no, vt dicit secundum membrum, illud necessario habet esse ab alio: per secundam suppositionem. De illo 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ergo alio est quaestio vtrum sit ab alio. &amp; erit processus in infinitum: quod est impossibile: aut erit 
        de<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>uenire ad aliquid quod non habet esse ab alio. erit ergo aliquid ab aeterno &amp; a semetipso. hoc est quod di 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>citur deus, ergo &amp;c. Eadem via arguit Damasce. lib. i. sic. omne quod est, vel potest intelligi esse: vel 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est creabile vel increabile. Si creabile, ergo vertibile, &amp; exiuit de non esse in esse: non ab alio 
        crea<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>bili, ne fiat processus in infinitum: quaerendo de illo alio a quo processit in esse. ergo ab alio increabili. hoc 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>autem est quod ponimus esse deum. ergo &amp;c. Eadem via arguitur materialiter sic. omne quod est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>aut potest esse, causa est, aut causatum, aut vtrumque. Sed omne causatum habet esse a causa alia a se 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quia nihil est causa suiipsius vt sit: aut ergo erit processus in infinitum: aut erit aliqua causa non  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>causata. &amp; illa est quae dicitur deus, ergo deus est. Ex ratione conseruationis rerum idem arguit 
        Da<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>masce. lib. i. cap. iii. sic. Omne compositum &amp; dissolubile ab aliquo simplici &amp; indissolubili conseruatur 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>in esse, quia de se caderet in nihilum. omnia mundana sunt huiusmodi. ergo &amp;c. ldem arguunt aliqui  
   <!--282.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="134-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ex rerum gubernatione, via causae finalis sic. omnia naturalia agunt propter finem, secundum 
        Phi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>losophum. ii. physicae. Sed non per cognitionem, quia illam non habent: non cognoscens autem in finem non 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dirigitur determiate, nisi regulatum a cognoscente, sicut sagitta a sagittario: est ergo aliquod 
        cogno<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>scens a quo omnia naturalia gubernantur in finem. ille est quem ponimus deum. ergo &amp;c. ldem arguit 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Anselmus ex natura veritatis in Mon. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relis. &amp; libo solios &amp; de libero arbitrio, sic. veritas non 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>potest non ese, sed est aeterna &amp; immutabilis, vt persuadetur in libris illis prolixe &amp; multipliciter. Sed veri 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tas aeterna non est nisi deus. ergodeum esse necesse est. &amp; procedit ratio haec via causae finalis. Sic igitur patet 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>irrefragabiliter: quia necesse est ponere deum esse, ex quo ponimus aliquod esse entium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e541">
        ⁋ Ad primum in oppo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>situm: quod omnis demonstratio est per medium prius &amp; notius: Dicendum quod verum est, vel simpliciter vel quo ad nos. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Nunc autem licet ad probandum deum esse non sit medium prius &amp; notius simpliciter, bene tamen est medium prius 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; notius quo ad nos, vt dictum est. Cum enim dubitamus deum esse capiendo aliquid per intellectum, vt 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>diuinam: essentiam sub significato nominis confuso: ipsum mediante creatura quae nota est nobis, esse 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>convincimus quo ad notitiam intellectus, licet non in natura rei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e555">
        ⁋ Ad secundum: quod in deo sunt idem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>an est, &amp; quid est: dicendum quod verum est de esse quo in se subsistit, non de illo esse quod significat 
        compositio<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>nem intellectus. &amp; ideo licet illud an sit non potest cognosci non cognito quid sit: de quo tamen infra vide 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>bitur, potest tamen istud, vt dictum est prius, &amp; infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1663-d1e564">
        ⁋ Ad tertium: quod deum esse non est demonstrabi 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>le, quia est articulus fidei: dicendum quod est aliquod credibile simpliciter, quod est omnibus credibile: quia excedit sim 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pliciter naturalis rationis inuestigationem: vt deum esse trinum. tale non est omnino demonstrabile ex 
        crea<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>turis, licet aliquae congruentiae in creaturis inueniantur, quibus ad firmius credendum tale, intellectus manudu 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ci possit. Sed solum credimus illud deo per lumen fidei reuelante, vt merito fidei aliquo superiori infuso lu 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>mine quod prius credimus intelligamus. Vnde ad talem veritatem declarandam verisimiles rationes 
        inducen<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>dae sunt: non autem ad ipsam contra aduersarios convincendam: quia non sunt in rerum natura, eo quod nullo mo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>do relucet ratio trinitatis in creatura. secundum quod infra de hoc videbitur. Aliud vero est credibile alicui, quod non 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>omnino excedit naturalis rationis intelligentiam: vt est deum esse, aut esse vnum. Istud enim aliquibus grossis est omnino  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>credibile, quibus non potest probari ex creaturis. Aliis vero ex creaturis est probabile, vt 
        subtiliori<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>bus, &amp; illis est scibile quodam modo, &amp; quodam modo tamen credibile, inquantum. scilicet non tam dilucide probari potest 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ex creaturis homini in via, quam cognosci speratur per apertam visionem in patria. secundum quod in talibus semper 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>stant simul fides &amp; scientia siue intellectus, vt dictum est supra. Et quod additur de Greg. quod fides non habet 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>meritum &amp;c. Dicendum quod est quaedam ratio praeuia ad fidem probans credenda &amp; causans fidem: quae non est possi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>bilis in simpliciter credibilibus: sed solum in credibilibus alicui: ista non habet meritum si non nisi propter rationem 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>creditur. Si autem alias crediturus ratione praeueniat fidem vel subsequatur: ratio non tollit meritum. vnde philo 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>sophi venientes ad fidem, multa meritorie crediderunt de deo quae prius vel posterius ratione nouerunt. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viii. de trinitate. ca. ix. Valet fides ad cognitionem &amp; dilectionem dei, non tanquam omnino incogniti 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>&amp; non dilecti, sed quo cognoscatur manifestius, &amp; quo firmius diligatur. vnde talis ratio potius 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>augmentat meritum quam tollat.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>