<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="190-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe52009"> <!-- alias="vn58an-a62q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe52009-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="32"/>CIrca tertium arguitur quod non sunt neque in diuinis neque in creaturis tantum tria 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>genera relationum communium: sed aut plura, aut pauciora, Primo sic. 
        Re<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>lationes communes sequuntur vnum &amp; multa: quae sunt prima opposita di 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>uidentia ens &amp; principia prima relationum communium: vt infra declarabi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tur. Vnum autem inquantum vnum, non est principium nisi vnius: 
        qua<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>re ad vnum non sequitur nisi vnum genus relationis communis. Quare cum 
        rela<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tio quae sequitur multum opponitur relationi quae sequitur vnum, &amp; tantum vnum vni 
        oppo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>nitur: tantum ergo vnum genus relationis sequitur vnum: &amp; tantum vnum sequitur multum. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Non ergo sunt amplius quam duo genera relationum conmunium tam in diuinis quam in creaturis. aut  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>si duo vel tria aut plura talium relationum sequuntur vnum, etiam totidem sequuntur 
        mul<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tum: quia ad plurificationem vnius oppositorum sequitur plurificatio alterius. &amp; sic aut erunt 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tantum duo genera relationum communium, aut erunt plura tribus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e136">
        ⁋ Secundo sic. Cum relatio 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nes communes sequantur vnum &amp; multum, &amp; vnum &amp; multum quia diuidunt totum ens, 
        in<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ueniuntur in quolibet praedicamento: quare cum in creaturis sint decem praedicamenta: in di 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>uinis autem duo secundum superius determinata: in creaturis ergo erunt decem genera 
        re<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>lationum communium sequentium vnum &amp; multum in decem praedicamentis: &amp; in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>duo tantum sequentium vnum in duobus praedicamentis, quare erunt plures numero modi siue 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>genera relationum communium quam tres in creaturis &amp; in diuinis: aut tantum duo: quorum vnum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sequitur vnum in substantia, &amp; aliud multum in relatione: aut plura duobus: quia cum vnum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sit in relatione sicut &amp; in substantia, si tria genera relationum communium sequuntur vnum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in substantia: ad minus vnum genus relationum communium sequetur vnum in relatione:  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; aliud multum in relatione. cum multae &amp; diuersae relationes sint in diuinis: licet tantum vna 
        sub<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>stantia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e162">
        ⁋ Tertio arguitur idem specialiter in diuinis, sic. Si essent in diuinis plures patres aut  
   <!--395.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="190-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>plures filii, patres illi paternitate essent aequales aut similes: &amp; similiter filii illi filiatione. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>qua ratione vnus pater esset tunc aequalis aut similis alteri, aut filius filio, eadem ratione nunc 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cum non est nisi vnus pater &amp; vnus filius in diuinis: filius est inaequalis aut dissimilis patrii. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; sic in diuinis si ex parte substantiae est tantum vnus modus relationis communis, cum similiter 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vnus sit ex parte relationis: tantum duo erunt. aut si praeter vnum scilicet modum identitatis qui  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>fundatur in substantia, sint alii duo, scilicet aequalitatis &amp; similitudinis fundati in quantitate 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; qualitate, erunt plures quam tres. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e185">
        ⁋ Quia autem patres plures aut filii si essent in diuinis essent 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aequales: probatur per <ref xml:id="vn58an-fe52009-Rggjj88" corresp="#vn58an-fe52009-Qdj8811 #vn58an-fe52009-Qbbjj88 #vn58an-fe52009-Qjj88ss">Augustinum. v. de trinitate</ref> in responsione ad quaestionem qua 
        quae<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ritur <quote xml:id="vn58an-fe52009-Qdj8811" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e706@9-28">secundum quid sit aequalis filius patri, an scilicet secundum id quid ad se dicitur, an secundum id  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quod ad patrem dicitur</quote>. Sic enim dicit. <quote xml:id="vn58an-fe52009-Qbbjj88" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e706@29-48">Non secundum id quod ad patrem dicitur: quoniam ad patrem filius 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dicitur. Ille autem non est filius sed pater est</quote>, <quote xml:id="vn58an-fe52009-Qjj88ss" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e706@104-125">quia ergo filius non relatiue ad filium dicitur: 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sed ad patrem: non secundum hoc quod ad patrem dicitur, aequalis erit filius patri</quote>. per quod (vt 
        vi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>detur) innuit quod si duo essent in deitate filii, aequalis posset dici vnus alteri secundum quod 
        am<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>bo sunt filii, &amp; eadem ratione similes: tum quia in diuinis non est aequalitas sine similitudine 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tum quia consimilis quaestio illi quam format de aequalitate, posset formari de similitudine.  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e207">
        ⁋ Quarto sic. Vis spiratiua eadem &amp; aequalis &amp; similis est in patre &amp; filio, quare ipsa est 
        rela<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tio communis, aut secundum illam pater &amp; filius referentur inuicem relatione aliqua 
        com<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>muni, sicut secundum substantiam, quantitatem, aut qualitatem referuntur relatione identi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tatis, aequalitatis, aut similitudinis: vt super illam fundetur relatio identitatis quia 
        commu<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>nis est duabus personis, sicut super substantiam, quantitatem, aut qualitatem quia 
        commu<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>nis est tribus personis. lIste autem modus est praeter illos tres qui in diuinis fundantur super 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>substantiam quantitatem &amp; qualitatem: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e223">
        ⁋ Quinto sic, quod est dignitatis simpliciter in  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>creaturis, sentiendum est esse in diuinis: licet modo eminentiori secundum superius determina 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ta. amicitia societatis &amp; aliae relationes consimiles sunt relationes communes in creaturis 
        prae<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ter dictas tres consuetas poni in illis, &amp; sunt dignitatis simpliciter: ergo sentire debemus quod  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>inueniantur in diuinis, &amp; sic sunt plures quam tres tam in diuinis quam in creaturis: vt prius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e234">
        ⁋ In  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>contrarium est quod relatio communis non fundatur nisi super praedicamenta absoluta commu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>niter communicata a relatis: quae non sunt nisi tria, substantia, quantitas, &amp; qualitas, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>iam dicta. super relationem enim non fundatur relatio: vt iam dicetur. secundum fundamenta autem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>distinguuntur relationes communes: vt infra dicetur: ergo &amp;c. Hinc <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquens de 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>relationibus communibus dicit in v. Metaphysicae. Eadem sunt quorum substantia est vna&amp; 
        si<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>milia quorum qualitas est vna: &amp; aequalia quorum quantitas est vna. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e255">
        ⁋ Dico secundum iam tacta in duabus quaestionibus praecedentibus, quod cum coms 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>munio plurium in aliquo vno absoluto sit per se prima ratio communis habitudinis siue relatio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nis illorum adinuicem: plura autem absoluta nec in diuinis secundum rationem, nec in crea 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>turis secundum rem possunt inueniri quam tria, scilicet substantia, quantitas, &amp; qualitas: Idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>simpliciter &amp; breuiter dico quod nec in diuinis nec in creaturis possunt esse plures relationes con 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>munes quam tres: &amp; quod tot sunt in eis: &amp; sic tantum tres: scilicet identitas, aequalitas, &amp; similitudo. Quae 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dico comprehendendo cum illis contraria eorum: quae sunt diuersitas, inaequalitas, &amp; dissimi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>litudo. Qualiter autem habent fundari relationes communes in solis illis tribus praedicamentis 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; causari ab vno &amp; multo: de hoc erit sermo inferius. Et secundum hoc ergo concedenda est vl 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tima ratio ad istam partem adducta. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e279">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod ad vnum quod est principium relationum com 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>munium, non sequitur nisi vnum, neque similiter ad eius oppositum quod est multum, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tantum duae erunt relationes communes: Dico quod cum dicitur, ad vnum non sequitur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vnum, verum est inquantum est vnum. Vnde si res absoluta in diuinis esset vna ratione sicut 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est vna re: si ab illa procederet relatio aliqua, non procederet ab illa nisi vna relatio, &amp; hoc in  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vno extremo relatorum, ita quod nulla esset in alio, quod tamen esset impossibile tum quia relationis esse est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ad aliud se habere: tum quia non sequitur communis relatio ad vnum, nisi secundum quod illud  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vnum est plurium re vel ratione, secundum quod infra declarabitur. Nunc autem quia res ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>absoluta super quam fundatur relatio communis in diuinis, non est vnica ratione licet sit vnare: 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sed plures est ratione, scilicet secundum rationem potentiae actiuae &amp; passiuae: &amp; similiter secundum  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rationem substantiae quantitatis &amp; qualitatis: ideo inquantum plures est ratione secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tionem potentiae actiuae &amp; passiuae: est origo plurium relationum notionalium personalium, quae  
   <!--396.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="191-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sunt generare &amp; generari: spirare &amp; spirari: &amp; inquantum est plures ratione secundum rationem suba 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>stantiae quantitatis &amp; qualitatis, est origo plurium relationum conmunsam personarum, quae sunt identitas, 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>aequalitas, &amp; similitudo. In diuinis autem quia in absoluto supra quid solum nata est fundari relatio 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>communis, nec est multum nec multa secundum rem, ideo nulla relationum quae natae sunt sequi ex 
        mul<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>to, inuenitur in diuinis: quia non sequitur nisi ad multum secundum rem. In creaturis autem vbi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>diuersa sunt re in diuersis scilicet substantia, quantitas, &amp; qualitas, non est mirum si ad illa sequuntur secundum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>rationem vnius relationes communes diuerse scilicet identitas, aequalitas, &amp; similitudo, &amp; contraria illorum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>secundum rationem mult. scilicet diuersitas, inaequalitas, &amp; dissimilitudo. secundum modum inferius exponendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e328">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>⁋ Quod vero implicatur in argumento, quod ad plurificationem vnius oppositorum sequitur plurificatio 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>alterius: patet responsio ex dictis in praecedenti quaestione: quia hoc non tenet in diuinis: quia in 
        il<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>lis alterum oppositorum naturaliter inest. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e337">
        ⁋ Ad secundum, quod relationes communes sequuntur vnum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>multum, quae reperiuntur in quolibet praedicamento: quorum nouem inueniuntur in creaturis, &amp; duo tantum in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>diuinis: Dico quod hoc verum est secundum modum inferius exponendum. Et quod ex hoc concludendo subiu n 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>gitur, quare in creaturis erunt relationes communes sequentes vnum &amp; multum in quolibet 
        praedicamen<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>to: Dico quod verum est: non tamen ex hoc sequitur quod sint plures relationes communes secundum genus quam tres 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>in creaturis: quia super septem praedicamenta accidentium respectus importantia non fundatur relatio 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>prout illa comparantur ad subiectum: qua quidem relatione ipsum subiectum relatum habeat referri: 
        si<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>cut fundatur relatio super quantitatem &amp; qualitatem prout comparantur ad subiectum: qua quidem 
        rela<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tione ipsa subiecta qualia &amp; quanta referuntur inter se: sed super illa septem praedicamenta solummodo fun  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>datur relatio secundum quod ea quae in illis praedicamentis sunt, comparantur inter se. Et secundum talem compara 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tionem omnia praedicamenta accidentium habent rationem substantiae: &amp; ad vnum &amp; multa in illis non sequuntur 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nisi idem &amp; diuersum: sicut non nisi illa sequuntur ad ea quae sunt in praedicamento substantiae. Et sic ne 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quaquam secundum illa septem praedicamenta distinguuntur relationes communes: sed solummodo secundum tria 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>praedicamenta absoluta, secundum quod omnia haec declarabuntur inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e368">
        ⁋ Quia vero subditur concluden 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>do in diuinis: quod cum in diuinis sint tantum duo praedicamenta, ergo erunt tantum duae relationes communes: qua  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rum vna sequitur vnum in substantia, &amp; alia sequitur vnum in relatione, &amp; hoc si in diuinis relatio com 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>munis sequitur tantum ad vnum: Dico quod quamuis in diuinis sit vnum substantiae &amp; vnum relationis: ad solum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tamen vnum substantiae, inquantum rationem quantitatis &amp; qualitatis in se continet vt dictum est, &amp; 
        am<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>plius declarabitur in sequentibus, sequuntur relationes communes: non autem ad vnum relationis inquam 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tum relatio est, quia (vt dictum est) ad vnum non sequitur relatio communis nisi vt illud est plurium: 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nulla autem relatio personae constitutiua, est plurium. Idcirco ergo patet quod secundum vnum in illa nul 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>la sequitur relatio communis. Si ergo secundum aliquam relationem vnam notionalem sequatur relatio communis:  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>hoc non est nisi secundum communem spirationem actiuam, quae est relatio patris &amp; filii: quod tagit quartum ar 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>gumentum: super quam tamen nulla fundari potest relatio communis: quia illa conmunis spiratio nec est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nec relatio est nec vna est nisi ex eo quod duorum est: vt supra declaratum est. &amp; per hoc alio modo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in illa est communio, quam in illo super quo debet fundari, aut ad quod debet sequi communis relatio. Id enim 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>super quod fundatur communis relatio, sic debet esse vnum plurium: vt in singulo illorum vt singulum est, 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>habeat esse, &amp; esse vnum: quemadmodum substantia, quantitas, &amp; qualitas habent esse in diuinis 
        per<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>sonis idem numero, &amp; in diuersis personis creatis eadem specie. Non sic autem habet esse relatio spi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>rationis actiuae in patre &amp; filio: sed solummodo in ambobus, &amp; ambo sunt vnum spirandi principium 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; vt in pari voluntate concordes sunt, &amp; sunt duo spiratores. secundum quod supra est expositum, &amp; am 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>plius exponetur inferius. Propter quod licet ad vnum secundum substantiam, quantitatem, aut qualitatem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>in tribus personis sequatur relatio communis: nequaquam tamen ad vnum in spiratione actiua communi. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>etiam si ipsa vis spirandi actiua est quid absolutum, sicut est ipsa voluntas concors. Super tale enim 
        abso<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>lutum potest fundari relatio illorum cuius est simul ad alterum ab ambobus: nequaquam tamen ipsorum 
        adin<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>uicem. Quapropter cum huiusmodi spiratio actiua sit relatio quaedam: multo minus potest super ipsam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>fundari relatio communis: quia super relationem inquantum relatio est, non potest fundari alterius generis quam sit. 
        il<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>la. secundum quod inferius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e423">
        ⁋ Quod vero in argumento tangitur vltimo de multo in diuinis, quod videlicet 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ad ipsum debet sequi aliqua relatio communis: Dico quod ex hoc nihil argui potest nisi quod sicut in diuinis ex vni 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tate substantiae in tribus personis sequitur identitas, &amp; ex vnitate quantitatis in eisdem sequitur aequali 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tas, atque ex vnitate qualitatis in eisdem sequitur similitudo, sic a multo quod est in personis, 
        sequa<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tur vna relatio communis: puta qua vna persona saltem dicatur altera ab altera. Sicut enim 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quaelibet illarum dicitur eadem aequalis &amp; similis alteri propter vnitatem substantiae, quantitatis, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>qualitatis in eisdem: sic (vt videtur) quaelibet illarum dicitur altera ab altera propter diuersitatem seu alietatem 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>personalium proprietatum. iuxta illud quod dicitur in symbolo Athanasii. Alia est persona pris: alia est filii persona:  
   <!--397.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="191-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>alia est persona spiritus sancti. Aliud autem relatiuum diuersitatis est, quae relatio communis est. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Et dico ad hoc: quod diuersitas siue alietas quae est vel potest esse in diuinis personis ex 
        relatio<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>nibus propriis constitutiuis illarum personarum, non est relatio alia secundum speciem aut ge 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nus rei vel rationis ab illis relationibus quibus constituuntur ipsae personae. Alietas enim in di 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>uinis qua pater est alius a filio, non est relatio alia quam ipsa paternitas eius, &amp; econuerso alietas 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>qua filius est alius a patre, non est aliud siue alia relatio quam ipsa filiatio eius. Et similiter relatio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundum quam ambo sunt aliae personae a spiritu sancto, non est alia quam spiratio eorum actiua: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>relatio qua spiritus sanctus est alius ab ambobus: non est alia quam eius spiratio passiua. Vt secundum  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>hoc alteritas diuinarum personarum inter se: non sit aliud quam distinctio earum suis 
        proprietati<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>bus personalibus: qua contra Sabellianos tollitur personarum confusio secundum personalem idem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>titatem, sicut econtra identitas diuinarum personarum inter se non est aliud quam communio earum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>in substantiae vnitate, qua contra Arrianos tollitur personarum diuisio abinuicem secundum sub 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>stantialem diuersitatem. Et hoc contingit vniuersaliter in relationibus fundatis super 
        relatio<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>nes, quod scilicet non differunt secundum genus &amp; speciem relationis ab illis super quas 
        fundan<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tur: puta cum in diuinis inter patrem &amp; filium sit relatio oppositionis quae fundatur super pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ternitatem &amp; filiationem: licet oppositio sit relationis communis secundum nomen: non tamen secun 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dum rem aut nomen rationis differens ab illis super quas fundatur: quia vt est patris ad filium 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>non differt a paternitate: &amp; vt est filii ad patrem, non differt a filiatione. Nunc autem relatio 
        con<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>munis a suo fundamento debet differre in forma relationis, aut vt relatio vna ab alia relatione:  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>aut vt relatio a non relatione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e488">
        ⁋ Ad tertium quod si in diuinis essent plures patres, aut plures filii, essent 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aequales aut similes per relationes huiusmodi communes &amp; conformes: quare pater &amp; filius in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ter se propter relationes difformes secundum illas sunt inaequales aut dissimiles: Dico secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dicit Magister primo senten. distin. xxxi. Non secundum quod filius est genitus a patre, aequalis vel 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>inaequalis est patri: nec similis vel dissimilis. &amp; hoc quia secundum illam relationem non est na 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tus dici talis vel talis: sicut lapis nec est videns nec caecus: quia neutrum natus est esse. Sed si per 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>impossibile ponantur esse plures patres aut plures filii in diuinis, sicut sunt in creaturis: puto 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>esse distinguendum. Quia si huiusmodi relationes considerentur in ordine ad subiectum vel 
        sub<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>iecta in quibus sunt &amp; quae referunt, sic dico quod omnis relatio communis quae possit poni 
        fun<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>dari super illas relationes, siue fuerit conformis, qualis esset duorum patrum inter se, aut 
        duo<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>rum filiorum: siue difformis, qualis esset filii ad patrem: necessario esset in vtroque extremo eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>generis cum illis super quas fundatur, differens ab illis sola ratione: vt iam dictum est de 
        alie<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tate inter personas diuinas. Si vero considerentur in ordine quem habent inter se sub genere 
        re<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>lationis: tunc si identitas, aequalitas, &amp; similitudo, aut contraria horum intelligantur fundari su 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>per huiusmodi relationes: hoc non esset nisi secundum modum quo singula in suis generibus habent rationem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>substantiae. Et sic se habent in creaturis inter se duae paternitates, &amp; similiter duae filiationes funda 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tae super potentias actiuas &amp; passiuas in eadem specie specialissima, sicut differentia numero sub eadem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>specie. Quaelibet enim paternitas super potentiam actiuam fundatur: &amp; quaelibet filiatio super potentiam passiuam. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quae potentiae sub eadem specie specialissima substantiae: puta hominis, videntur plus differre quam 
        di<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>uersae potentiae secundum species specialissimas in genere potentiae, licet forte diuersae sint secun 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum speciem potentiae actiuae &amp; similiter passiuae quae sunt in diuersis speciebus specialissimis 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>substantiae: puta in homine, aequo, &amp; asino. Et secundum hoc diuersae species etiam paternitatum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; filiationum in illis &amp; in eisdem secundum speciem specialissimam sunt diuersae 
        paternita<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tes praedictae speciei inter se, &amp; similiter diuersae filiationes. Et sic quemadmodum duo homines 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sunt iidem &amp; aequales &amp; similes secundum speciem humanam: sic &amp; duae paternitates &amp; duae 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>filiationes in hominibus. &amp; ita sicut homo &amp; equus diuersi, inaequales, aut dissimiles secundum  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>speciem, sic &amp; paternitas in homine &amp; equo, &amp; similiter filiatio. Quod bene possibile est in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ris, eo quod in illis est ratio vniuersalis &amp; particularis, &amp; sub vno specie plurificato per 
        indiui<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>dua est accipere vnum numero: sed nequaquam potest poni in diuinis: quia in illis non inuenitur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ratio particularis nec vniuersalis. Propter quod si duae essent filiationes in diuinis: non essent 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>eaedem specie, &amp; per consequens nec genere, nec numero, nec etiam essent aequales nec similes 
        iden<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>titate, aequalitate, &amp; similitudine, quae nata est esse in eadem specie scilicet substantiali. Et similiter cum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>modo sunt in diuinis paternitas &amp; filiatio, nec sunt eaedem numero, nec specie, nec genere, nec 
        di<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>uersae, igitur nec aliquid secundum ista diuersum est ab altero numero, specie, aut genere: licet sint 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quasi indiuidua diuersarum specierum: vt alias dixi. Et contingit illud: quia non sunt nata 
   <!--398.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="192-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>esse talia: nec aliqui vel aliqua nata sunt talia. scilicet eadem aequalia vel similia dici secundum illa: quia cum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>inter se opponuntur, necessario est alietas inter patrem &amp; filium: similiter inter paternitatem &amp; 
        filia<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tionem: &amp; si essent in diuinis duo patres aut duo filii, esset inter illos alietas disparationis tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e575">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Quod arguitur ex dictis <ref xml:id="vn58an-fe52009-Rgg88bb" corresp="#vn58an-fe52009-Qcc88zz"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref> <quote xml:id="vn58an-fe52009-Qcc88zz" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e706@29-48">non secundum id quod ad patrem dicitur, filius est aequalis patri: 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quoniam ad patrem filius dicitur: ille autem non filius est sed pater</quote>: ergo si pater esset filius, &amp; essent 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>duo filii in deitate: aequales dicerentur in eo quod ambo essent filii &amp; eadem ratione similes: Dico 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod conclusio bene sequeretur ex dicto Augustini, si tota causa quare filius non est aequalis patri 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>secundum id quod filius dicitur ad patrem: esset quod pater non est filius: sed pater tantum. Si enim ita esset, tunc bene 
        seque<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>retur quod si pater esset filius, &amp; essent duo filii in deitate, &amp; vnus illorum esset simul pater &amp; filius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quod filius esset aequalis patri ex hoc quod esset filius, sicut est pater: quia in eis quae sunt per se, quorum  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vnum est tota causa alterius, si oppositum est causa oppositi, &amp; propositum propositi. Et sic bene 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>verum est quod filius secundum quod dicitur ad patrem, esset aequalis patri, inquantum pater est filius: &amp; 
        econ<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>uerso esset inaequalis illi secundum quod est pater. Sed illud non est tota causa illius: sed pars causae tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Ad hoc enim quod secundum aliquid fundamentaliter sit communis relatio aequalitatis aut similitudinis aut 
        identita<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tis diuersorum re aut supposito, causa est vna in omnibus, &amp; complexa ex duabus partibus. Quarum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vna est quod sit aliquid idem &amp; vnum in ambobus. Altera quod illud sit aliquid absolutum. Ergo quod filius 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non dicatur aequalis patri secundum quod ad patrem dicitur, quia pater non est filius: verum est: quia deficit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vna pars causae quae requiritur ad aequalitatem: &amp; vniuersaliter ad relationem communem scilicet quod non est 
        ali<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>quid idem &amp; vnum in ambobus. Sed si pater esset filius: tunc impleta esset ista pars causae: esset enim 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>filiatio vnum in illis: deficeret tamen alia: quia scilicet illae filiationes non possent esse 
        fundamen<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ta relationum communium, eo quod relationes sunt &amp; non absoluta: vt dictum est. Et ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>per hoc quod dicit in suo argumento, bene innuit quod si pater esset filius, &amp; duo essent in deitate filii:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>magis accederent duo filii ad aequalitatem quam pater &amp; filius: vt videlicet potius filius posset 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ci aequalis patri secundum id quod ad patrem dicitur si pater esset filius, quam si alter illorum tantum esset 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>filius. &amp; hoc quia tunc saltem esset aliquid commune ambobus inquantum essent filii, non sic autem  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>si pater non esset filius: quia aequalitas requirit fundamentum commune. Et sic pater &amp; filius 
        po<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tius deberent dici aequales secundum quod sunt duo filii, quam secundum quod sunt pater &amp; filius. Nequaquam autem in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sinuat per illud quod sint aequales nisi minus perfecte intelligentibus naturam aequalitatis. Et ida 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>circo simpliciter tenendum est quod pater &amp; filius fundamentaliter secundum paternitatem &amp; filiatio 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nem nequaquam sunt iidem nec aequales nec similes: similiter nec duo filii aut duo patres tam in 
        di<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>uinis quam in creaturis. &amp; hoc quia relationes communes non fundantur, nisi super vnum absolutum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>existens in diuersis. Etiam secundum duas filiationes aut duas paternitates (si essent in illis) non iidem 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dicerentur, aut similes, aut aequales: quia illis non referuntur inter se: vt dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e650">
        ⁋ Et 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tamen aduertendum est quod in diuinis relatio quae est inter patrem &amp; filium, magis conformis est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>relationi diuersitatis quam identitatis: &amp; etiam plus relationi diuersitatis &amp; identitatis quam 
        inaequalita<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tis aut dissimilitudinis: &amp; plus relationi identitatis quam aequalitatis aut similitudinis: &amp; quod 
        confor<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mitas inter duos patres aut duos filios magis conformis est identitati aut diuersitati quam inaequali 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ti aut aequalitati aut similitudini aut dissimilitudini. &amp; hoc propter eandem causam. Quia enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>relationes istae fundantur super potentias actiuas &amp; passiuas vt super proxima sua 
        princi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>pia fundamentalia: potentia autem actiua &amp; passiua in diuinis potius nominant sub ratione re 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>spectus cuiusdam naturam diuinam vt est substantia quam vt quantitas aut qualitas: vt ideo 
        sub<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>stantia sit potius fundamentum remotum dictarum relationum quam quantitas aut qualitas: 
        pro<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>pter quod licet ratione fundamenti remoti quod est substantia vna singularis, relationes paternita 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tis &amp; filiationis comparatae inter se potius conformantur relationi identitatis, &amp; est inter patrem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; filium quasi eiusdem ad seipsum relatio: vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  sicut exposuimus in. xiiii. 
        Quoli<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>bet, in quaestione de relatione actiui ad passiuum in voluntate: Tamen ratione fundamentorum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>proximorum quae sunt potentiae diuinae: secundum rationem actiui &amp; passiui potius 
        confor<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>mantur relationi diuersitatis. Et est inter patrem &amp; filium quasi relatio diuersi ad diuersum, quae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>diuersitas explicatur nomine alietatis: cum dicitur: alius pater, alius filius, eo quod non est 
        pro<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>prie diuersitas sicut nec proprie identitas secundum illas relationes. Quia vero duae 
        paternita<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tes super potentias actiuas fundantur, &amp; duae filiationes super potentias passiuas, &amp; potentia 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>actiua plus differt a potentia passiua quam vna potentia passiua ab alia potentia passiua: aut vna 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>potentia actiua ab alia actiua: ideo maior est identitas in eadem substantia inter duos patres aut  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>duos filios habendo aspectum ad fundamenta proxima, quam inter patrem &amp; filium. Et habendo respectum ad illa 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>inter duos patres aut duos filios est quasi identitas secundum speciem, &amp; diuersitas secundum nuerum: licet in diuinis 
   <!--399.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="192-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ratione fundamenti remoti quod est substantia, esset identitas secundum numerum. &amp; ideo esset inter illos 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>si essent in diuinis, plus relatio identitatis quam diuersitatis, &amp; plus quam aequalitatis aut similitudinis. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>vt secundum hoc pater &amp; filius in diuinis potius dici deberent secundum paternitatem &amp; filiationem diuersae 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>personae quam aequales aut similes: &amp; similiter duo patres aut duo filii secundum paternitates aut 
        filia<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tiones eaedem personae quasi sub eadem specie, quam aequales aut similes in forma alicuius speciei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e718">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quartum quod vis spiratiua vna est in patre &amp; filio, quare est relatio communis, aut secundum illam referuntur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>pater &amp; filius relatione communi: Dico quod re vera spiratio actiua communis est patri &amp; filio secundum  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>superius determinata, &amp; infra amplius declaranda. Sed ad praesens non dicitur relatio communis solum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>modo quia conmuniter convenit pluribus: sed quia conuenit pluribus, &amp; cum hoc relatis inter se 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>per illam: vt tactum est supra in solutione primi argumenti primae quaestionis: neque super spirationem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>communem potest fundari communis relatio: vt iam declaratum est in solutione secundi argumenti. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe52009-d1e736">
        ⁋ Ad quintum de amicitia &amp; societate &amp; caeteris huiusmodi: Dico quod cum omnia talia fundantur in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>amore qui qualitas est in creaturis, &amp; hoc vel secundum primam, vel secundum tertiam speciem qualitatis:  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>qui etiam non nisi rationem qualitatis habet in diuinis: idcirco omnis talis relatio refertur ad genus 
        re<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>lationis communis quae est similitudo. Amici enim inquantum amici, similes sunt, &amp; similiter socii: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non aequales, nisi prout in eis considerantur gradus conformes: quemadmodum qui aequaliter se di 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ligunt, aequaliter amici sunt: sicut qui aequaliter calore participant, aequaliter calidi sunt.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
