<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="40-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e523"> <!-- alias="vn58an-a5q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e523-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e523-Hd1e107" type="question-title">Utrum studendum est ei scire propter se</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>CIrca sextum arguitur, quod studendum est homini scire propter se. Primo sic. Studendum est homi 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ni per se propter intellectus perfectionem: &amp; ignorantiae amotionem. sed ipso scire in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tellectus perficitur: &amp; ignorantia amouetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e119">
        ⁋ Secundo sic. Omnis actio or 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dinata ad aliquid vt ad finem vltimum, est ad illud propter ipsum finis vltimus studii 
        hu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>mani: cum studere sit actus proprius rationis, est ipsum scire: quia est vltimum in quod  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>lmpotest ratio vt ratio est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e129">
        ⁋ Tertio sic. ad illud studendum est propter se 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quod studens desiderat propter se: &amp; propter quod acquirendum studere intendit: 
        sci<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>re est huiusmodi. secundum quod dicit Philosophous. i. Metaphysicae. Scire (inquit) desiderans, propter se 
        ma<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>xime scientiam desiderabit. haec autem maxime scientis est. Vnde &amp; comnmen. addit. d.t quod Philosophi propter 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>id quod est scire &amp; intelligere, philosophati sunt:i &amp; non commodi alicuius causa: &amp; quod ideo sapientia philosophica 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>libera est: quia est suiipsius gratia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e142">
        ⁋ In contrarium est illud apostoli. <ref xml:id="vn58an-d1e523-Rd1e144">i. Cor. xiii.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e523-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/Icor13_2">Si habuero 
        prophe<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tiam.</quote> Glos. Futurorum notitiam. Et <quote xml:id="vn58an-d1e523-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/Icor13_2">nouerim mysteria omnia</quote>. Glos. Occulta no. &amp; vete. test. Et <quote xml:id="vn58an-d1e523-Qd1e155" source="http://scta.info/resource/Icor13_2">nouerim 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>omnem scientiam</quote>. Glos. Diuinam &amp; humanam. <quote xml:id="vn58an-d1e523-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/Icor13_2">Charitatem autem non habuero, nihil sum</quote>. Glos. Nihil mihi pro 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dest ad vitam. sed ad tale non est studendum propter se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e167">
        ⁋ Ad intellectum huius quaestionis in 
        prin<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cipio est hic aduertendum: quod cum quaeritur an studendum sit homini vt sciat propter se. i. propter 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ipsum scire, interrogatio potest intelligi dupliciter. vno modo, vt li propter dicat circunstantiam 
        cau<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>sae formalis. alio modo vt dicat circunstantiam causae finalis. Si causae formalis: cum scientia de se 
        for<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>maliter sit bona &amp; delectabilis &amp; desiderabilis, vt merito propter eam studeat homoi. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Tullius de Academi. Nihil est humanae menti veritate dulcius. hoc modo concedi potest quod 
        studen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>dum est homini scire propter se scilicet formaliter: sed hoc non excludit quin studendum sit propter aliud 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>finaliter. secundum quod virtutes &amp; propter se sunt expetendae: tanquam in se bonae &amp; delectabiles formaliter:  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; propter aliud, quia propter felicitatem finaliter. Secundum etiam quod amicos dicimur diligere propter 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>se: etsi nobis nihil boni inde contingeret: etsi in India essent: vt vult Philosophus. Si vero 
        interroga<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tio intelligatur vt li propter notet circunstantiam causae finalis: vt scilicet scire ponatur finis vltimus 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>studentis: non ad aliquod aliud vlterius ordinandus: dicunt aliqui, quod quantum est ex parte ipsius 
        sci<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>re: ipsi non est studendum propter se in statu vitae praesentis. Cuius rationem assignant. Quoniam status vi 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tae praesentis est status meriti: &amp; meritum non procedit ex intellectu, sed ex affectu: nec ex scire: sed  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ex agere: nec ex lectione: sed ex deuotione. Seruus enim sciens voluntatem domini sui &amp; non faciens, 
        va<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>pulabit multis. &amp; vt dicit laco. melius est viam domini non agnoscere quam post agnitam retroire. In  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>statu ergo huius vitae dicunt quod non est homini omnino studendum vt sciat propter se, statum sci 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>licet faciendo in scire: sed vt sciendo cognoscat quid agere: &amp; ad quid tendere debeat. Dicunt igitur 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quod qualitercumque est in patria caelesti, siue visio futura perfectior sit quam amor, siue fruitio, an econverso: in 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>via tamen merendi hic proculdubio actio praeferenda est cognitioni. Melius enim est (vt dicunt)  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>facere &amp; non scire quam scire &amp; non facere. Quare cum actus studii non respiciat nisi modum acquirem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>di scientiam: via rationalis deductionis procedendo a noto ad ignotum, vt per notum cognoscatur ignotum: qui  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>locum non habebit in patria: vbi cognitiones nostrae discursiuae a noto ad ignotum non erunt: sed  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>solum locum habet hic in via: dicunt absolute dicendum, quod non est studendum homini finaliter vt sciat 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>propter se, id est propter ipsum scire, ibi stando. Hoc enim est vanitas vanitatum: &amp; fuit vanitas 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>philosophorum: quoniam cum cognouissent deum. secundum quod dicit apsus Boi. it <quote xml:id="vn58an-d1e523-Qd1e223" source="http://scta.info/resource/rom1_19">Quod notum est dei manifestum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>est illis</quote>. Glos. Quod de deo est cognoscibile ductu rationis: notum est illis. Et tamen non sicut deum eum glo 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>rificauerunt. Glos. Bene viuendo &amp; colendo. Euanuerunt in cogitationibus suis: putantes se aliquid esse cum 
   <!--95.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="40-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>si hil essent. Quod reuera vanitas erat summa: &amp; ideo dicentes se esse sapientes: stulti facti sunt. Reue 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ra stulti ponendo beatitudinem in cognitione quam habere poterant per creaturas: quae solum 
        ponen<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>da est in cognitione creatoris. Et ideo dicit <name xml:id="vn58an-d1e523-Nd1e241" ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de doctrina christan loquens de notitia 
        creatu<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>rarum quam habebant philosophi. Illa (inquit) plurimum intellectum adiuuat: tantum absit error: quo viden  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tur sibi homines ipsam verae vitae veritatem didicisse cum ista didicerint. Istorum positio non potest 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>stare. Cum enim omnis actio virtutum moralium ad serenandum oculum mentis ordinetur: vt 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>mundatus possit deum videre &amp; hic quantum possibile est per intellectum &amp; fidem: in futuro 
        ve<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ro per speciem: superior perfectio &amp; perfectior est notitia sciendi deum &amp; diuina quam omnis virtutis 
        mora<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>lis actio. Non est ergo scire simpliciter propter agere: sed econverso. Et quod scire dirigit agere: hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>propter se, vt clarius contingat scire oculo mentis serenato per agere. Nec est agere per virtutes mora 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>les omnino maioris meriti: quam secundum intellectuales. Immo econverso quantum est de ratione operis 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>maioris meriti est opus contemplatiuae quam actiuae: &amp; magis debet esse in electione: inquantum tamen contem 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>plari ex voluntate imperatur: &amp; charitatis amore. Sed hoc declarari habet in quaestione de compara 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tione vitae actiuae &amp; contemplatiuae. Dico autem ex charitatis amore: quia sine charitate nulla valet 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>praesentis vitae actio. vt dictum est secundum <ref xml:id="vn58an-d1e523-Rd1e270" target="http://scta.info/resource/Icor13_2 http://scta.info/resource/Icor13_3">apostolum. i. Corinth. xiii</ref>, nec cognitio: quia scientia huius 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vitae si sola sit inflat: &amp; non nisi per charitatem aedificat. vt dicitur. i. Corith. viii. vbi dicit glos. Scientia si 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sola est in superbiam extollit. ergo si vis habere non inflantem scientiam: adde charitatem: &amp; vtilis 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>erit scientia. per se enim inutilis est: vt patet in rationibus supra inductis ad hoc: &amp; etiam dictum est. su 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>pra secundum <ref xml:id="vn58an-d1e523-Rd1e282">apost. i. Corith. xiii</ref>. Qualitercumque ergo se habebit res in statu gloriae: in statu praesentis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vitae non est studendum ad scire propter se: sed vt per habitam scientiam sciens ex cognito dirigatur in actio 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nem: &amp; hoc quantum ad scientias practicas, quantum vero ad scientias speculatiuas vt amplius inflamme 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tur ad amorem. Vnde videtur esse distinguendum de scire &amp; agere. Est enim quaedam scientia agibilium: quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vero speculabilium. Similiter est quaedam actio executionis agibilium: quaedam vero dilectionis speculabilium. Loquendo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>autem de scientia &amp; actione in agibilibus: scientia est propter actionem: &amp; actio est finis scientiae. vt in  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>scientiis practicis: in quibus studendum non est scire propter se: sed propter opus. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Philosophus de scientia Ethic. Praesens negotium non est vt sciamus: sed vt boni fiamus. Loquendo  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vero de scientia &amp; actione in speculabilibus: sic similiter est scientia propter actionem: nec enim est 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>studendum scire speculanda: nisi dirigendo ad illa quae ex charitate sunt diligenda: vt cognita diligan 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tur. Propter autem operanda primo modo non est studendum scientiae secundo modo dictae: sed propter 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ipsam magis est operandum illa operatione. Absolute ergo dicendum quod nulli scientiae studendum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>est scire propter se: sed propter aliud: aut propter actionem agendorum: vt in scientiis operatiuis: aut  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>propter amorem diligendorum: vt in scientiis pure speculatiuis. Vnde super illud. i. Corith. viii. Scien 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tia inflat: charitas autem aedificat. dicit Glos. Addite scientiae charitatem: et vtilis erit. scientia per se 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>inutilis est. Quare nec praecipue isti scientiae sacrae scripturae: cuius proprius finis est charitas de corde 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>puro &amp; conscientia bona &amp; fide non ficta: &amp; hoc tam ad praecepta credendorum: quam agendorum. Propter 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod dicit <name xml:id="vn58an-d1e523-Nd1e322" ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone de laude charitatis. Totam magnitudinem &amp; altitudinem diuinorum elo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quiorum secura possidet charitas: qua deum proximumque diligimus. vt infra dicetur: loquendo de 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>auditore huius scientiae. Et ideo dicit Augu. xiii. de trinitate. Habet scientia modum suum bonum, si quid  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>in ea inflare solet aeternorum charitate vincatur. Vnde dicit Bernard. Non probat apostolus multam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>scientiam si modum sciendi nescias. Modus autem sciendi est vt scientias quo ordine: quo studio: quo  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>fine nosse quaeque oportet. Quo ordine, vt illud prius quod maturius ad salutem, quo studio: vt id ar 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dentius quod vehementius promouet ad amorem, quo fine: vt propter tuam &amp; proximi vtilitatem. Quidam enim 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>student vt sciant: &amp; curiositas est: quidam vt sciantur: &amp; turpis vanitas est: quidam vtiditentur: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>turpis quaestus est: quidam vt aedificent: &amp; charitas est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e337">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod scire est intellectus perfectio: Dicendum quod in argu 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>mento est figura dictionis: commutando quale in quid. Cum enim dicitur quod studendum est homini pro 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pter persectionem intellectus, perfectio stat ibi concretiue: &amp; supponit ibi vt quale, sub hoc sensu: stu 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dendum est homini propter perfectionem intellectus id i. vt intellectus eius perfectus fiat. supponit au  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tem pro abstracto cum dicitur: scire est perfectio intellectus: &amp; ita vt quid. Scire enim est ipsa 
        per<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>fectio. &amp; ideo non sequitur conclusio pro abstracto: quae pro concreto bene sequeretur. Haec enim 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est vera. Studendum est homini vt sciat propter intellectus perfectionem, id est vt ipse intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sit perfectus. Illa tamen est falsa. studendum est homini vt sciat, id est propter ipsam scientiam, siue 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>propter ipsum scire. licet enim scientia sit finis &amp; perfectio intellectus (vltra enim scientiam nullo alio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>perficitur) non tamen est finis suiipsius vt sit propter seipsam scientia vel ipsum scire, &amp; sit vltimus 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>finis: vel in eo sit status: quia scire ordinatur ad perfectionem vlteriorem in homine vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e363">
   <!--96.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="41-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad secundum: quod scire est finis humani studii: dicendum quod de actu studii loquendum est dupli 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>citer. Vno modo secundum se &amp; absolute: &amp; sic solum verum est quod actus studii est propter scire: vt pro 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>pter vltimum finem eius: quia studens vt studens studio suo: nihil amplius quaerit suo actu studendi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nisi scire. Alio modo loquendum est de actu studii vt cadit sub intentione voluntatis imperantis ipsum.  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Sic non est verum quod actus studendi est ad scire propter se: quia voluntas hominis bene regulata imprans 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>actum studendi in homine, finem actus studendi quid est scire, in finem vlteriorem intendit dirigere qui est finis alte 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>rius actus: vt actus amoris ad quem ordinatur actus studendi: vt dictum est. &amp; hoc modo protenditur quaestio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e523-d1e385">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Ad tertium quod studens propter se desiderat scire: dicendum quod philosophus qui hoc dicit: considerat hominis 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>perfectionem in habitibus &amp; actibus ex puris naturalibus acquisitis: aut per mores quo ad virtu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tes practicas: aut per studia quo ad virtutes speculatiuas. &amp; ideo perfectionem hominis in puris 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>naturalibus statuens, scire ex scientiis speculatiuis vltimam ponit hominis perfectionem. Et reuera 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>in hoc bene posuit: vt alibi videbitur. Et ideo dixit: quia homo desideraret scire propter se. In  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>hoc tamen quod in scire ex rebus naturalibus posuit consistere vltimam hominis perfectionem: nec 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>posse vlla vlteriori perfici: ipse errauit. Est enim vlterior perfectio illa quae consistit in gratuitis:  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quam homo natus est recipere: licet non ex puris naturalibus ad illam attingere possit, vt dictum est su 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>pra: &amp; ad opus illius perfectionis gratuitae: quod est dilectionis &amp; charitatis: ordinatur omnis scien 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tia siue naturalis, siue supnaturalis: quia ipsa plus fini vltimo coniungit: in quo consistit vltima 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>perfectio. Hinc dicit Hu. super. vii. c. cael. Hier. Dilectio superueniens scientiae maior est. plus enim deus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>diligitur quam intelligitur. intrat dilectio vbi scientia foris stat.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>