<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="280-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe76828"> <!-- alias="vn58an-a74q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe76828-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="23"/>CIrca primum arguitur quod in diuinis non possit esse aliqua praedicatio, Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Non potest esse signum vbi non potest esse res signata sibi correspondens: quia si 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>gnum &amp; signatum sunt correlatiua, quae secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> posita se ponunt, 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>&amp; perempta se perimunt. In diuinis autem non potest esse res respondens signo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>complexo per praedicationem alicuius de aliquo: quia sicut nomen est signum respondens 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>rei incomplexae: sic propositio in qua est praedicatio alicuius de aliquo quae per hoc est signum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>complexum, respondet rei complexae. sicut igitur signum conplexum quod est propositio sine quae nul- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>la est praedicatio, componitur ex nominibus quae sunt signa incomplexa: sic res signata signo complexo debet esse 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>compositum ex rebus signatis signis incomplexis quae sunt nomina. In diuinis autem nulla est rerum compositio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>aut complexio secundum superius determiata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e134">
        ⁋ Secundo sic. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in lib. peri her. ab eo quod res 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est vel non est scilicet pout exponitur per orationem: oratio dicitur vera vel falsa, quia si vera est res vt exprimitur 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>oratio vera est. si vero non: non est vera. sed omnis propositio constat ex praedicato &amp; subiecto exprimens rem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>de re per compositionem: quia non est oratio nisi per compositionem praedicati cum subiecto, quare cum non sit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sic res composita in diuinis: quia vt prius omnis res in diuinis simplex est &amp; vnica: omnis ergo oratio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>per consequens praedicatio in diuinis falsa esset. sed in diuinis nulla potest esse falsitas: neque admitti. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e153">
        ⁋ Tertio sic. omnis praedicatio aut est affirmatiua aut negatiua, neutra potest esse in diuinis, non negatiua:  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quia cum quicquid est in diuinis sit idipsum re, idem ergo negaretur de se: quod necessario ponitur falsum &amp; in 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>possibile in deo: quod nullo modo potest esse in ipso. Non affirmatiua: quia secundum Dionysium affirma 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tiones de deo sunt incompactae. Non autem est affirmatiua propositio nisi per compactionem &amp; cohaerentiam prae- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>licati cum subiecto. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e165">
        ⁋ In contrarium est: quod si nulla in diuinis esset praedicatio, tum de hoc nulla 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>eis posset fieri instructio vel doctrina: quia illa non sit nisi praedicatione. dicente Commenta. tertio me 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>taphy. &amp; loquente de diuinis praedicationibus, in quibus praedicatio enunciatur vt dispositio quaedam subiecti 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sic. Si intellectus non accepisset in istis dispositionem &amp; dispositum, non posset intelligere naturas earum, neque  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>determinare eas, quare cum sit instructio &amp; doctrina de diuinis praecipue in propositionibus &amp; praedica- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tionibus contentis in sacra scriptura de illis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e181">
        ⁋ Dico quod in hac quaestione nihil inducit dubitationem nisi diuina simplicitas, qua in deo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>omnia sunt idipsum, &amp; intelligentia simplici concipiuntur absque assertione &amp; compositione. Et ideo nec est in il- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>la veritas aut falsitas ex ipso actu intelligendi significato, licet id quod est in deo, in rei veritate sit 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>apprehensum sicuti est. Praedicatio autem non nisi diuersorum quocumque modo fuerit: quae non conci- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>piuntur nisi per intellectum componentem &amp; diuidentem simplicia: quae primo intelliguntur: in qua necessa- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rio est veritas aut falsitas, quia si compositio fuerit conveniens rei enti in se, quod &amp; <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> appellat ab  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>eo quod res est, tunc erit vera. Sin autem, quod appellat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ab eo quod res non est: 
   <!--576.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="281-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>erit falsa. Vnde vt dicunt <ref xml:id="vn58an-fe76828-Rd1e209">
        <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio <title>de anima</title>
       </ref>, &amp; <ref xml:id="vn58an-fe76828-Rd1e218">
        <title>Commen.</title> ibidem</ref>, ista actio intellectus est ei 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>similis quid <name>Empedo.</name> dicit de actione amicitiae in entia: quod multa capita erant separata a collis: de- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>inde congregauit ea amicitia: &amp; posuit simile cum simili. lta quod intellecta primo extiterunt diui 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sa in intellectu, deinde composuit ea. Si igitur composuit secundum ens, verum: si non, falsum. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>igitur in deo videtur nulla esse simplicium diuersitas aut pluralitas, nulla videtur per consequens 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in ipso possibilis compositio aut praedicatio siue negatiua siue affirmatiua, siue vera, siue falsa: 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>licet omnia alia vere de ipso abnegantur, &amp; nullum illorum vere affirmatur de ipso, eo quod cuiuslibet 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>de quolibet vera est affirmatio seu negatio, &amp; non ambo simul de eodem. secundum Philosophum. iiii. Metaph. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e243">
        ⁋ Est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>igitur intelligendum quod licet in deo propter eius summam vnitatem &amp; simplicitatem re, nulla sit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>pluralitas aut diuersitas siue distinctio plurium secundum rem absolutam: bene tamen in eo est plu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ralitas plurium distinctorum secundum rem relatiuam, &amp; hoc ex natura productionum quae naturali 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ter sunt in diuinis: prout superius est declaratum &amp; determinatum, &amp; similiter plurium distin- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ctorum secundum rationem, secundum quod expositum est supra. Et etiam dicit Commen. loquens de deo. xi. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Metaph Cum dicimus eum non esse viuum &amp; habentem vitam, dicimus idem in subiecto, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>secundum modum, non quo significat idem omnibus modis, sicut significant nomina synonyma. Neque enim 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>idem significant in omnibus principale &amp; sumptum, quia sumptum significat illud quod principale 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; magis. Vita autem significat aliquid non in subiecto. Viuum autem significat aliquid in subiecto scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>formam in materia &amp; habitum in subiecto: Sed supple secundum modum qui componit simplicibus abstra- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ctis secundum rem de materia. Et exponens clarius quis sit modus in vtrisque, primo in eis quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>forma in materia, dicit subdens. In eis enim quae sunt formae rerum in materia, dispositio &amp; dispo- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>situm reducuntur ad vnum in esse in consideratione, quando intellectus diuisit alterum ab altero. Intel- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>lectus enim innatus est diuidere adunata in esse in ea ex quibus componuntur, quamuis non diui- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dantur in esse, sicut diuidit materiam a forma &amp; formam a composito ex materia &amp; forma, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in rebus compositis ex materia &amp; forma, cum disposuit composita per formam, aut habentem for- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>mam per formam. Intelligit enim vtrumque admixta aliqua materia &amp; composito suo modo. Verbi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>gratia, cum disposuit hominem per rationabilitatem. Intelligit enim subiectum rationabilitatis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rationabilitatem similiter in adunatione: &amp; intelligit quod deserens de eis est aliud a deserto. Exponens 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>autem quis sit modus non existentium in materia, subdit dicens. Quando autem fuerint conside- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>rata dispositum &amp; dispositio in eis quae non sunt in materia: tunc reducuntur ad vnam intentio- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nem omnibus modis: &amp; nullus modus erit quo praedicatum distinguetur a subiecto &amp; disposi- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>to extra intellectum. Dico ergo quod non obstante diuina simplicitate qua intellectorum simplicium 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>siue sint personae, siue attributa, siue quaecumque alia formalia, nulla est diuersitas absolutorum se- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>cundum rem in ipsa diuina essentia. Est tamen in illa aliqua alia diuersitas, scilicet inter personas 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>inter se, &amp; ad absoluta essentialia: similiter inter attributa inter se, &amp; ad essentiam &amp; personas, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>hoc non in solo nomine sicut diuersa sunt synonyma, neque sicut diuersa sunt principale &amp; sum- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ptum in materialibus, quae sunt diuersa secundum intellectum, per hoc quod principale significat aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>intellectum secundum se: sumptum autem significat rem vt existens in alio, scilicet rem sicut in sub- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>iecto, a quo non potest diuidi aut separari secundum rem aut secundum esse: sed est illa pluralitas &amp; di 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>uersitas in diuinis solummodo secundum intellectum &amp; rationem, aut secundum materiam &amp; rem de- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>terminatam, quae sunt diuersa absque eo quod alterum eorum consideratur in alio esse, vt in subie- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>cto a quo differt secundum essentiam. Et ista differentia sufficit vt intellectus postquam sic diuersa con- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>cepit, per praedicationem in propositione illa componat aut diuidat vel sicut duo principalia per 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>identitatem, dicendo deitas est veritas, vel sicut sumptum cum sumpto, dicendo deus est verus, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vel sumptum cum principali, dicendo veritas est vera, vel deus est veritas, vel quod amplius est, idem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bis accipiendo secundum rationem, &amp; dicendo deitas est deitas, deus est deus, &amp; sic de caeteris 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in deo existentibus pluribus secundum rem relatiuam vel secundum rationem tantum. Si vero intelle- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ctus noster ea quae simplicia sunt in essentia vna enunciat modo compositionis, postquam singulum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>eorum vt simplex secundum se intellexit, hoc non est nisi per quandam similitudinem ad com 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>positionem quam operatur in rebus materialibus, quas prius singularium simplici intelligentia in-  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tellexit &amp; diuisit abinuicem: licet in esse non erant diuisa. sicut &amp; per quandam similitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>nomina rerum naturalium transfert ad diuina Commen. continue post praedicta. Cum intellectus com- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ponit aliquam propositionem ex dispositione &amp; disposito in talibus rebus, tunc non intelligun 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tur ex eis nomina synonyma, ita quod propositio sit secundum nomen non secundum intentionem: sed intelli 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>git ex esse diuino secundum assimilationem. Secundum quod in talibus accipit duo: quorum proportio ad-  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>inuicem alterius ad alterum est sicut proportio praedicati ad subiectum, &amp; ex eis componit pro- 
   <!--577.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="281-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>positionem categoricam. Et nullam differentiam intelligit inter ea esse nisi secundum acceptionem scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quia idem accipit vt dispositum &amp; disponens. Intellectus enim potest intelligere ex his ambobus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>secundum similitudinem ad propositionem categoricam in rebus compositis sicut intelligit nullum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>simile nisi similitudine. Et si intellectus non accepisset in illis dispositionem &amp; dispositum, non  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>posset intelligere naturas earum neque determinare eas. Et magna differentia est inter ea quae dif- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ferunt in esse &amp; intellectu, &amp; quae differunt in intellectu tantum. Multiplicitas ergo in deo non est ni 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>si in intellectu tantum non in esse. Et intellige etiam quod ista pluralitas siue multiplicitas eorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>concipiuntur ex diuersis secundum rem, quorum vnum non existit sine alio vt materia &amp; forma in 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>composito, ex illis est non tantum differentia in intellectu: sed etiam in esse. Secundum praedicta ergo con 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>cedendum est vltimum argumentum. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e375">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod non potest esse signum vbi non potest esse res signata 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ergo &amp;c. Dico quod verum est si nullo modo potest esse ibi: sed sic non est in proposito vt visum est. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Et quod assumitur, quod in diuinis non potest esse res respondens signo complexo per praedicationem: 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Dico secundum iam dicta quod etiam hoc falsum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e384">
        ⁋ Quod arguitur ad huius probationem, quod sicut ni 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>hil est signum respondens rei incomplexae, sic propositio quae consistit in praedicatione est signum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>rei complexae &amp;c. Dico quod verum est. Sed sicut nomen aliquando est signum rei incomplexae, quae tamen 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>habet in se realem compositionem ex pluribus, nec est omnino simplex &amp; indiuisibile: vt patet 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>de composito ex materia &amp; forma: sic propositio aliquando est signum rei complexae non in esse &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>secundum rem absolutam: sed in intellectu &amp; secundum rationem aut secundum rem relatiuam: quid sufficit ad 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>praedicationem sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e400">
        ⁋ Ad secundum, quod ab eo quod res est vel non est, prout exprimitur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>per orationem, est oratio vera vel falsa: Et quod assumitur vlterius quod omnis propositio exprimit rem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>de re per compositionem: in diuinis autem nulla res habet esse per compositionem: ergo in ora 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tione per praedicationem in diuinis non exprimitur sicut est in re: Dico quod immo: quia in ipsa re 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>diuina sic est actione &amp; absque consideratione intellectus quo ad plura &amp; distincta re relatiua, si- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cut per orationem exprimitur. Sunt enim plura distincta re relatiua &amp; secundum rem in diuinis quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>componuntur compositione rationis in propositione, &amp; se habent inter se sicut per orationem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>exprimuntur compositione rationis licet non compositione rei. Sic etiam in diuinis est actione 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sed non absque consideratione intellectus, &amp; quo ad plura &amp; distincta secundum rationem tantum absque  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>etiam consideratione intellectus: sicut est in essentia diuina virtute: quia in ipsa virtute &amp; vnite 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sunt ex se quae circa illam potest intellectus distinguere secundum rationem, &amp; quae post eorum di- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>stinctionem in intellectu sunt in actu. Sunt etiam in ipsa diuina essentia vnite &amp; ex se, quae circa 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>illam potest opus naturae distinguere secundum rem, quorum distinctionem intellectus accipit in actu: sed non 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>operatur illam. &amp; hoc sufficit ad veram praedicationem formandam secundum dicta.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e432">
        ⁋ Ad tertium quod nec praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>affirmatiua nec negatiua potest esse in diuinis: Dico quod falsum est: immo vtraque potest esse. Quod arguitur- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>uia non negatiua, quia idem negaretur de se: Dico quod verum est quo ad simplicitatem rei: sed sic negati 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ua est falsa &amp; impossibilis, &amp; contraria affirmatiua vera &amp; necessaria. sed illa falsitas aut impos- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sibilitas non est in ipsa re nisi vt est concepta in intellectu. &amp; sic per se est in intellectu, quod non est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>inconueniens. Quo enim ad rationes diuersas ab intellectu distinctas &amp; conceptas de illa re dif- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ferentes inter se sola ratione, an negatiua sit vera qua vnum conceptorum remouetur ab alte- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ro: dicendo in diuinis quod sapientia non est bonitas, de hoc erit sermo in sequenti articulo: sed quin  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>negatiua sit vera quo ad distincta re relatiua: quando vnum eorum remouetur ab alio: dicen 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>do pater non est filius: nulla est dubitatio. Quo ad diuersos quidem respectus reales distinctiuos 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>personarum ex natura rei, non ex conceptione &amp; operatione intellectus puri existentis in diui- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>na natura an vere negatur vnus de altero dicendo paternitas non est filiatio, de hoc erit sermo 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>inferius. Distinctionem autem personarum per tales proprietates non vidit Auerrois Commenta- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tor Philosophi: sed solum vidit distinctionem in diuina essentia secundum rationes attributales vitae &amp; sapien- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tiae &amp; huiusmodi, credens quod secundum tales rationes Christiani ponerent trinitatem personarum in di-  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>uinis: in quo reprehendit eos non intelligendo quid de hoc Christiani sentiunt, &amp; falsum eis im 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ponit, dicens sic parum ante praeassumpta verba. Vita &amp; scientia proprie dicitur de deo. Est igitur 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>deus viuens &amp; sapiens, &amp; hoc putauerunt antiqui trinitatem esse in deo in substantia, &amp; volunt eua 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dere per hoc &amp; dicere quia sit tres &amp; vnus deus, &amp; nesciunt euadere, quia cum substantia fuerit nu- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>merata, aggregatum erit vnum per vnam intentionem additam congregato. Et hoc similiter ait loquen- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tibus in lege Maurorum ponentibus has dispositiones additas essentiae. Quapropter contingit eis 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sicut per primum per vnam intentionem additam essentiae &amp; dispositionibus, &amp; vnicuique opinioni in  
   <!--578.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="282-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ducebatur accidere compositio. Et male imponit Christianis quod secundum primam opinionem posue- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>runt Deum trinum &amp; vnum numerando substantiam, secundum quod posuerunt Semiarriani secundum  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>superius determinata, &amp; hoc secundum numerationem deitatis vitae &amp; sapientiae. Si enim ita esset, bene 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>arguit ille, videlicet quod si essent tres, non tantum essent vnus deus nisi per aliquam intentionem tri- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bus additam qua fierent vnum. Nunc autem Christiani nec ponunt substantiam deitatis omnino nu 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>merari in illis pluribus quos dicunt quod sunt vnus deus, nec propter illa tria absoluta ponunt quod quae 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sunt deitas, vita, &amp; sapientia: aut aliqua alia absoluta, sunt tres &amp; deus: sed solum propter tria re- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>lata relatiuis proprietatibus &amp; distincta secundum superius determinata, quarum trium proprietatum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>distinctione possunt dici tres absque substantiae numeratione: licet forte trium absolutorum distinctio- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ne nullo modo possint dici tres absque substantiae numeratione, qua posita non possent dici tres es 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>se vnus deus nisi per compositionem, qua sub vna ratione aggregarentur tres, sicut arguit Com- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>men. &amp; bene: sed falsa suppositione quam imponit Christianis falso: &amp; sic nihil arguit contra ipsos. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Posito enim secundum veram fidem quod dicuntur tres trium relationum distinctione: possunt dici tres absque 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>substantiae numeratione, &amp; dici vnus deus absque omni compositione &amp; aggregatione trium sub vna 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ratione, quae alia est ab illa substantia vna, &amp; etiam a qualibet illarum trium proprietatum. Ponere au 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tem sicut imponit Mauris, trinitatem in tribus dispositionibus additis vni essentiae, secundum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quod etiam Porretani posuerunt proprietates constitutiuas personarum esse assistentes, &amp; non in-  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sistentes (vt habitum est supra) erroneum est. Et contra illos bene arguit quod non possent tres ex illis 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dispositionibus cum essentia esse vnus deus, eo quod vnum illorum non incidit in aliud. &amp; ideo vno non 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>possunt denominari nisi per quandam illorum quatuor, scilicet essentiae &amp; trium dispositionum aggre- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>gationem, quod non posset fieri nisi per compositionem sub vna dispositione addita illis, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non nisi per vnam intentionem additam essentiae &amp; dispositionibus. ldem autem nequaquam posset induce 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>re contra Christianos ponentes proprietates essentiae insistentes &amp; addentes in essentia constituere 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tres personas. Et sic quia ipsa vna essentia communis est, est sufficiens causa quare tres sunt vnus deus. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sicut tres proprietates sunt sufficiens causa quare vnus deus sunt tres personae, &amp; hoc absque omni alio 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>addito. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76828-d1e541">
        ⁋ Quod assumitur in argumento quod propositio affirmatiua non potest esse in diuinis: quia secundum  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Dionysium affirmationes de deo sunt incompactae: Dico quod illud non dicit: quia. scilicet nulla affirma- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tiua habeat cohaerentiam sufficientem praedicati ad subiectum vt ex illis constituatur proposi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tio. Non: sed quia non est tanta cohaerentia istarum: vt perfecta veritas per illam exprimatur: prout 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>declarabitur in proxima quaestione sequente.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>