<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="20-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e184"> <!-- alias="vn58an-a1q11" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e184-Hd1e104">Quaestio 11</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e184-Hd1e107" type="question-title">Utrum notitia praecedens omnem scientiam acquisitam sit homini innata</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>CIrca. xi. arguitur quod notitia praecedens scientiae inuestigationem non sit innata, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sed acquisita. Primo sic. Scire eo quod rei est innatum, nec vnquam fuit, nec esse po 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>terit: quia inest ei a natura, &amp; inseparabiliter: sed mens humana ab initio est 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sine omni notitia: vt probant tria argumenta ad secundam partem 
        quaestio<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>nis praecedentis. ergo si aliqua notitia praecedat scientiam acquisitam per 
        inue<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>stigationem, illa non potest esse innata. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Principia secundum <name ref="#Aristotle">Phi 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>losophum</name> non cognoscimus, nisi inquantum terminos cognoscimus. Cognitio terminorum non inest nobis a 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>natura: sed per species rerum acceptas a sensu eam acquirimus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e137">
        ⁋ Tertio sic. quod habetur via ex 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>perientiae non habetur a natura: sed ab acquisitione: quia experientia opus rationis est: non naturae, prin 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>cipia prima: quae supponit addiscens, per hunc modum habentur secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> primo Metaph. &amp;. ii. Poster. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e149">
        ⁋ Ad oppositum sic. Dis homo natura scire desiderat. <ref xml:id="vn58an-d1e184-Rd1e151">i. Metaphy.</ref> Desiderium autem non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ex aliqua notitia. secundum <ref xml:id="vn58an-d1e184-Rd1e156">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x. de Tri.</ref> Nec potest esse desiderium naturale: nisi ex aliqua notitia 
        na<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>turali ante inuestigationem. ergo. &amp;c. 
   <!--56.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="21-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e170">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Dicendum ad haec secundum quod triplex est scire. scilicet in potentia: in habitu: &amp; in actu: 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>de quo dictum est in quaestione proxima. Triplex inest homini notitia. In potentia: in habitu: &amp; in actu. No 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>titia in potentia, est notitia qua homo innatus est scire &amp; nosse: quae est in naturali iudicatorio existen 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>te in anima, quae est in potentia: vt fiat omnia in cognoscendo: sicut sunt in materia potentiae quibus est in  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>potentia: vt fiat omnia in essendo: &amp; praecedit omnem habitum &amp; omnem actum notitiae naturaliter in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>anima praeexistens: sicut potentiae in materia praecedunt omnem formam: &amp; actum formae naturaliter in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>materia: &amp; inclinat animam tamquam naturalis potentia &amp; vis in ipsa, vt naturalitur tendat ad apprehendendum verum. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>Sicut illa inclinant materiam vt naturaliter se extendat ad suscipiendum in se formas rerum. Quare cum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>illud quod est solum in potentia, simpliciter est non ens: vt quod est in potentia homo non est homo: propter 
        il<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>lam notitiam quae est in potentia pura: non debet homo dici habere notitiam aliquam aut scientiam: sed  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>magis: neque scientiam habere: neque notitiam: neque scire aliquid aut nosse. omnino sicut materia 
        pro<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>pter potentiam quam habet ad formas, non dicitur habere formam aliquam: neque esse vllo modo formata. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quantum est in se, omnino dicitur esse informis. Vnde per hoc quod concessum est supra: quod scientia in 
        poten<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tia innata est honmini a natura: similiter &amp; scire, non intendimus ponere quod aliquid habitus scientiae vel 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>notitiae insit a natura in anima. sicut nec aliquod formae vel actus eius ponimus esse a natura in materia: per hoc 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod ponimus ipsam a natura esse in potentia ad omnes formas: &amp; tenet se illa potentia in anima plus ex parte animae quam ali 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cuius habitus: sicut &amp; potentia materiae plus se tenet ex parte materiae, &amp; potius est aliquid ipsius 
        ma<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>teriae quam ipsius formae. Quomodo autem hoc sit intelligendum alias videbitur. Haec igitur notitia in poten 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tia sola nobis innata est. appellando ergo acquisitum omne suprueniens ei quod innatum est: omnis notitia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in habitu &amp; omnis notitia in actu acquisita est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e216">
        ⁋ Sed aliquid quod non est innatum sed superueniens &amp; acqui 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>situm: dupliciter potest acquiri. Vno modo naturaliter. Alio modo rationaliter. Primo modo 
        acqui<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>rit homo notitiam primorum principiorum tam in speculatiuis quam in actiuis. Sicut enim oculus de se nullam ha 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>bet speciem visibilium innatam: quia secundum philosophum receptiuum colorum est non color: neque 
        ali<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>quem actum videndi antequam species recipiat: quia videre pati quoddam est a visibili. Sed nullo impedimen 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>to existente, neque ex parte sensus: neque ex parte medii: neque obiecti: statim cum offertur visibile speciem suam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>naturaliter facit in visum: &amp; facit oculum actu videre. lta quod hoc contingente oculus non potest non  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>recipere speciem: &amp; necessarium est ipsum videre visibile: &amp; exinde naturaliter defertur species vsque ad  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>imaginatiuam &amp; informat eam. Sic humanus intellectus de se nullam habet speciem intelligibilium 
        inna<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tam: neque aliquem intelligendi vel sciendi habitum aut actum: sed secundum philosophum solum est omnia 
        intel<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ligibilia in potentia: &amp; non est aliquod eorum actu antequam intelligit: &amp; non intelligit nisi specie recepta:  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quia est virtus passiua. sed nullo impedimento existente: neque ex parte intellectus: neque ex parte imagi 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>natiuae: statim naturaliter ad imaginatiuam virtute intellectus agentis generatur species 
        intelli<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>gibilis in intellectu possibili naturaliter: &amp; maxime in prima receptione quam nulla cognitio 
        praece<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>dit &amp; tunc facit statim species recepta intellectum intelligere: &amp; primos conceptus formare: qui statim natu 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ralit veritate sua mouet potentiam cognoscitiuam: &amp; illa statim naturaliter per naturale iudicatorium exi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>stens in ea: statim in ipsis conceptibus cognoscit veritatem principiorum: &amp; concipit initium habitus prim 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>cipiorum: quorum habitu concepto quantuncumque imperfecto habilis est mens ex illo intelligere primorum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>principiorum veritatem. Hoc ergo modo habitus principiorum superuenientes sunt dicto iudicatorio prin 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>cipio sciendi innato: &amp; non sunt innati, sed naturaliter acquisiti, per potentias naturales animae 
        ra<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tionalis: sicut oculus naturaliter acquirit species colorum in se: &amp; per illas naturaliter videt. Tali au 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tem notitia principiorum supposita ex acquisitione tali, homo via inuestigationis rationalis: totaliter 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>per potentiam naturalem rationis vt est ratio, discurrendo acquirit sibi ex notitia illorum 
        principio<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>rum notitiam conclusionum: &amp; per hoc etiam habitum eorum: quo de facili potest se homo cum vult 
        converte<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>re super eas intelligendas: quia habitus dicitur scientia: &amp; dicitur proprie habitus acquisitus: quia per rationis 
        inue<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>stigationem &amp; industriam aduenit. Habitus autem principiorum similiter acquisitus est: sed naturali 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ter vt dictum est. Et ideo non proprie acquisitus dicitur. Quia ergo addiscens proprie dictus est: qui 
        scien<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tiam rei acquirit per inuestigationem: sic autem non acquirit nisi scientiam conclusionis determinatam: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in particulari, praesupponendo solum notitiam principiorum: &amp; notitiam conclusionis confusam &amp; in generali:  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e279">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>⁋ Dicendum ad quaestionem quod notitia praecedens scientiam acquisitam per inuesti 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gationem: quantum ad notitiam in potentia principii scientialis: est notitia naturalis innata: 
        nul<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>lo modo acquisita: &amp; qualis sit illa dictum est: quia in potentia pura, quia. scilicet innati sumus scire. vt 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>dicitur in secundo Ethicorum Quantum vero ad notitiam principiorum: &amp; similiter conclusionis modo confuso &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>generali non est innata vllo modo, sed naturaliter acquisita: &amp; ita non proprie acquisita: quia 
        natura<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>liter adueniens vt dictum est: non quaesita nec inuestigata: sicut est quaesita &amp; inuestigata a discen- 
   <!--57.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="21-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>te scientia conclusionis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e301">
        <lb ed="#Ba" n="2"/>⁋ Per haec patent obiecta. Primum enim quod mens humana ab initio est sine omni no 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>titia, bene verum est de notitia in habitu, vel in actu, quae proprie notitia dicitur. De notitia autem  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>in potentia quae non est proprie notitia, non est verum. Illa enim vt dictum est, inest animae a natura. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Vnde quantum ad habitus omnes scientiales: anima est sicut tabula rasa: tamen sicut complanata &amp; apta 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nata omnia haec recipere quae in ea describi possunt: &amp; etiam apta de eis receptis iudicare. Vnde quantum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ad omnia ista recipienda quae praecedunt notitiam inquisitiuam, simile est de sensu &amp; intellectu: nisi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quo ad hoc quod sensus nullam veritatem habet comprehendere circa sensibilia, quod facit intellectus 
        cir<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ca intelligibilia. vt dictum est supra. Quia nec etiam aliquis habitus in ipso sensu generatur ex sensibi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>lium comprehensione: sicut generatur aliquis habitus in intellectu: ex comprehensione intelligibilium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e324">
        <lb ed="#Ba" n="11"/>⁋ Ad secundum patet similiter: quoniam non est in nobis aliqua notitia praecedens notitiam principio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>rum: neque secundum actum: neque secundum habitum. Sed ipsa naturaliter est acquisita: &amp; eam solum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>praecedit notitia potentialis innata, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e333">
        ⁋ Per idem patet tertium: quia eodem modo procedit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e184-d1e336">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>⁋ Quod arguitur in oppositum, quod homo naturaliter scire desiderat: ergo naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nouit aliquid: Dicendum quod verum est. secundum modum tamen desiderii: quia desiderium sciendi naturale 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>pure ex notitia potentiali prouenit: qua homo in potentia natus est scire: &amp; hoc est a natura ante omnem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>receptionem notitiae. Desiderium autem naturale non pure: quod est quodam modo rationale: &amp; ex 
        ali<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>qua notitia actuali habita imperfecte &amp; in generali: qua desideratur partim naturaliter: partim 
        ra<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tionaliter sciri in particulari &amp; perfecte: vt patet ex determinatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>