<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="24-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e228"> <!-- alias="vn58an-a2q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e228-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e228-Hd1e107" type="question-title">Utrum quilibet homo certitudinaliter scit quaecunque scit</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>CIrca secundum arguitur quod non quilibet homo scit certitudinaliter quaecumque scit. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit li. lxxxiii, quod Comprehendi non potest quod sine intermissione 
        mu<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tatur: quia antequam ratio potest iudicium conplere: iam non est res ipsum quod fuit. na 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>turalia sunt huiusmodi. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem. ergo comprehendi non potest quod 
        ta<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>le est: nec potest certitudinaliter sciri, quamuis ergo contigit hominem naturalia sci 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>re, vt dictum est supra: non tamen contingit eum scire ea certitudinaliter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e132">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>cundo sic. illa quae tantam habent diuersitatem: vt homo vix sibi in eis possit cauere ab errore, non  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>contingit hominem scire certitudinaliter. Moralia &amp; legalia omnia sunt huiusmodi. secundum philosophum. i. Ethici. Et 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tamen contigit ea hominem scire. ergo. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e142">
        ⁋ Tertio sic. philosophous dicit. ii. metaphy. Dispositio 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tellectus nostri apud illud quod est valde manifestum in natura, similis est dispositionem oculorum vesperti 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lionis ad lucem solis: oculus autem vespertilionis de luce solis non potest habere certam notitiam: quia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>non sufficit eam inspicere: ergo nec intellectus noster de illis quae in natura sua sunt valde manifesta. illa 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>secundum commen. ibidem sunt diuina &amp; supernaturalia. ergo quamuis contingit hominem ea scire: non tamen 
        con<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tingit eum ea scire certitudinaliter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e155">
        ⁋ Contra, non contingit hominem aliquid scire nisi de quo habet 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>veritatis notitiam: &amp; inquantum veritatem noscit intantum scit. Sed habendo notitiam veritatis non 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>contigit errare de re cuius est: quia non errat nisi falsitate deceptus. sed vbi non contingit errare scit 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>homo certitudinaliter. ergo non contingit hominem aliquid scire quin sciat illud certitudinaliter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e164">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod secundum philosophum, scire non est aliud quam certam habere veri 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tatis notitiam. Scientia ergo cuiuscunque sit: aut certa est aliquo genere certitudinis: aut scientia 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non est. vnde &amp; Academici quia omnia credebant esse incerta: &amp; tantis errorum tenebris inuoluta: vt de 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nullo posset homo certam notitiam habere, scientiam omnino negabant: vt dictum est supra. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cum vt ibidem contra ipsos obtentum est, hominem possibile est scire &amp; percipere notitiam veritatis:  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>absolute concedendum quod homo quaecumque scit certitudinaliter scit: quia veritas cum menti apparet 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>de ipsa mens ipsa seipsam certificat per naturale iudicatorium, quod penes se habet. de quo dictum est 
        su<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>pra. licet aliquando non nisi magno labore homo ad hoc deuenire potest vt sibi appareat. propter quod 
        di<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>cit Auicen. Vnaquaeque res certitudinem suam habet, qua est id quod est. vnde si homines in omnibus iudicium 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>rationis attenderent &amp; expectarent, nunquam in certificando errarent. Nunc autem quia saepius homines iudicium 
        opi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>nando secundum ea quae apparent praeueniunt, aliquando incertis tanquam certis adhaerent: &amp; scire se credunt cum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>solum opinionem habeant. vt dicit philosophus. vii. Ethicorum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e193">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod naturalia sunt in continuo fluxu: Dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>in ipsis particularibus: non autem in vniuersalibus abstractis ab ipsis quae manent in mente. secundum quae de ipsis est 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>certa scientia, qualitercumque particularia mutentur. vt dictum est supra. Non enim est scientia de rebus inquam 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tum sunt extra in effectu: sed inquantum natura &amp; quidditas earum a mente est comprehensa: siue res 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sint extra, siue non. vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e206">
        ⁋ Ad secundum quod moralia in maxima sunt varietate: Dicendum quod licet 
        mo<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ralia &amp; legalia propter conditiones &amp; circunstantias particularium in summa sunt varietate: vt quod modo sta 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tutum est ad medelam, in proximo vergat ad noxam: vt non possint statui in eis aliqua principia vniuer 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>salia certa certitudinalitur &amp; apud omnes obseruanda: dico proxima. Prima enim principia operandorum remota 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>certa sunt semper: &amp; infallibilia &amp; semper &amp; vbique eadem manentia. vt quod vnicuique reddendum est quod suum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>est: cum est in statu recipientis: &amp; quod nemini iniuriandum est. &amp;c. huiusmodi. ex quibus postmodum pro tepore &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>loco valiturae certae regulae viuendi possunt institui: quae tamen postmodum variatione temporum &amp; locorum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>variari poterunt. de quibus intendit philosophus illud supra dictum primo Ethicorum. Variari autem poterunt illae regulae 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>secundae manentibus primis regulis inuariabilibus. ex quibus aliae de nouo institui possunt, similiter pro 
        ten<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>pore &amp; loco valiturae. per quas etiam sapiens certam habet operandorum notitiam. Vnde quod dicit philosophus quod  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>moralia videntur esse sola legis institutione, hoc secundum commen. verum est quantum ad communem aestimationem 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>&amp; suspitionem hominum, qui prima principia operandorum ex quibus alia instituuntur non percipiunt. Praecepta 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>enim moralia secundaria quaesunt regulae proximae operandorum, instituta sunt a iustitia quae est 
   <!--63.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="24-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>legis positiua: cui de quibusdam non contigit vniuersaliter recte dicere: nec tamen peccatum hoc est in lege: 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nec in legislatore: sed in natura rei. Materia enim operabilium &amp; eius regula talis est: quod variabilis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est secundum loca &amp; tempora &amp; personas. Vnde cum illa iustitia quae dicitur legis positiua: quae in principiis 
        proxi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>mis operandorum consistit, superior est: iustitia: quae appellatur legis directiua: quae consistit in primis 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>principiis operandorum: &amp; frequenter mutat quid statutum est a legis positiua. verbi gratia. lustitia quae 
        appella<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>tur legislatiua, dicit quod omni deponenti reddendum est depositum. vbi quandoque accidit inconveniens in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>particularibus quae legislator non considerauit: qui non potuit omnia particularia considerare: vt quam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>do depositor fur esse perpenditur vel in furiam versus. In istis enim casibus deponenti non est reddendum  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>depositum puta, si sit gladius quo furiosus velit seipsum occidere. Vnde tunc superuenit legis di 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>rectiua corrigens complens legis positiuam: &amp; excipit furem: &amp; furibundum: quos legislator 
        exce<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>pisset si aduertisset, quia non fuit intentionis suae hos includere: secundum quod haec omnia determinat philosophus. v. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Ethicoi. ante finem. Propter quod dicit in iii. politicae. Quaecumque non videtur posse determinare lex: neque 
        ho<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>mo potest vtique nota facere. Sed vniuersale lex instituit: reliqua, iustissima sententia iudicare habent 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>principes &amp; disponere. Et sic patet plane quod quantum in moralibus est scientiae tantum in eis est 
        certitu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>dinis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e228-d1e271">
        ⁋ Ad tertium quod intellectus noster se habet ad manifestissima naturae: sicut oculus vespertilionis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ad lucem solis: Dicendum quod quantuncunque homo non habet: nec modicum notitiae clarae de 
        supernatu<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>ralibus: sicut nec vespertilio de sole: tamen pro eo tantillo quod notitiam habet de eis: bene potest habere 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>notitiam certam sine omni scrupulo erroris, non enim solum est certitudo notitiae: quia clara: sed quia ab  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>errore libera: vt dictum est supra, quaest. proxima. vnde vespertilio certa potest esse de sole quia lucet, 
        li<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>cet hunc clare videre non possit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>