<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="271-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe74195"> <!-- alias="vn58an-a73q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe74195-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>CIrca quintum arguitur quod nomina significantia communiter deum &amp; creatu- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ram, per prius significant deum &amp; quod est in eo quam creaturam, Primo sic. Quam 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>do eodem nomine significatur dignius &amp; minus dignum: nomen per prius 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>conuenit digniori: vt patet in nomine entis quod significat substantiam &amp; acci 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dens, &amp; per prius substantiam propter eius dignitatem super accidens,. qua-  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>re cum deus incomparabiliter dignior sit creatura, per prius ergo nomen con 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>mune ei cum creatura: conuenit ei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. Translatio siue transmutatio nominis a crea- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>turis ad diuina vel per rerum significatarum similitudinem, vel per earum vicinitatem secundum quam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>idem nomen significat deum &amp; creaturam, non est nisi propter conuenientiam in aliquo creatu- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>rae ad deum: vel in proprietatibus rerum quae significantur: vt contingit cum nomen creaturae con 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>uenit deo per similitudinem, sicut cum dicitur leo propter fortitudinem: vel in ipsis rebus quae si 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>gnificantur: vt cum dicitur sapiens per vicinitatem, vt patet ex supra determinatis. Sed quando  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>cumque nomen idem conuenit pluribus propter convenientiam in aliquo, illi per prius convenit cui 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>principalius &amp; prius convenit id in quo est conuenientia: quia principalitas causae necessario po 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>nit principalitatem effectus. Deo autem illud in quo conmunicant ipse &amp; creatura semper principalius 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; prius conuenit: puta fortitudo, propter quod dicitur leo, eo quod vterque fortis est, &amp; notitia quae  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nominatur sapientia in deo &amp; in creatura: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e149">
        ⁋ In contrarium est quod sicut principale sem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>per prius est transumpto: quia transumptum non est nisi a principali quod praesupponitur: sic no-  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>men prius significat id quid est principale, a quo transumitur ad significandum aliud, quam id ad quod  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>transumitur, quare cum omne nomen communiter significans deum &amp; creaturam, siue quod commu 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>niter dicitur de vtroque (Haec enim duo pro eodem reputo) ab eo quod significat in creatura transumi- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tur ad significandum deum vel id quod est in eo: vt patet ex dictis: ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e166">
        ⁋ Dico quod tripliciter siue triplici de causa nomen aliquibus convenit secundum prius 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>&amp; posterius scilicet impositione, famositate, &amp; dignitate. Impositione quidem nomen semper prius conue- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nit illi cui primo impositum est, secundum quod nomen causae primo significat materiam. Quia enim pri- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ma visa est &amp; cognita a sapientibus inuestigantibus causas eorum quae fiunt in rebus naturalibus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nomen causae propterea: primo ei impositum fuit. dicente Philosopho in primo Metaph. Plures pri 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>morum philosophantium in materiae specie solum omnium principium opinati sunt. Vbi declara- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>to quomodo diuersimode hoc posuerunt, subdit dicens. Ex his ergo solum causam in materiae spe 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cie dictum esse intelligit. Et secundum hunc modum nomina translata a creaturis per prius significant 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>creaturas aut aliquid in ipsis quam deum aut aliquid in ipso, cuiusmodi sunt nomina pertinentia ad diui 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nas operationes &amp; proprietates. Et econverso nominia translata ad creaturas a deo cui primo sunt im 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>posita (siqua sunt) per prius significant deum aut aliquod in ipso, quam creaturam aut aliquod in ipsa. cuiusmo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>di est hoc nomen deus pertinens ad diuinam essentiam, a quo per quandam translationem homines dicuntur dii. Eamo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sitate autem nomen semper per prius convenit illi rei ad quam significandam magis vsitatum est. Dignitate ve 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ro nomen semper per prius convenit illi rei cui perfectius convenit ratio secundum quam nomen ad significandum imponitur 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum quod nomen causae famositate primo &amp; per prius significat efficientem causam, &amp; secundario omnes alias 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quia efficiens realiter mouet materiam, &amp; inducit per motum formam, &amp; per hoc consequitur finem, &amp; per hoc est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>causa causarum efficiens. Tanmen quia non mouet realiter nisi prius motus metaphorice a fine, secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>primo &amp; per prius significat causam finalem vt causam aliarum causarum. Et ideo quia omnia nomina translata 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>a creaturis ad deum aut econverso vsitatius dant intelligere rem a qua translata sunt quam aliam: idcirco dico 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quod per prius significant creaturas &amp; per posterius deum, &amp; econverso nomina translata a deo ad creaturas per 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>prius significant deum quam creaturas: licet dignitate nomen semper per prius significat illud cui dignius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; perfectius convenit ratio secundum quam nomen ad significandum imponitur, secundum quod ens per prius significat sub 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>stantiam, &amp; per posterius accidens, quia ratio actualitatis secundum quam ens imponitur sub- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>stantiae &amp; accidenti: dignius conuenit substantiae quam accidenti: quia substantiae ex seipso convenit:  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>accidenti autem per substantiam: quia. scilicet est aliquid substantiae. Vnde &amp; secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> accidens non proprie 
   <!--557.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="271-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dicitur ens sed entis. Et propterea isto modo contrarie nomen conuenit secundum prius &amp; posterius 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>deo &amp; creaturis in nominibus translatis a creaturis ad deum per similitudinem &amp; per proprieta- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>C tem. Quae enim transferuntur ad deum a creaturis per similitudinem rerum quae sunt deus &amp; creatu- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ra in aliqua proprietate existente in vtroque secundum modum illorum: puta cum deus dicitur leo per similitudi- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nem in fortitudine, dignitate per prius dicuntur de creaturis a quibus transferuntur, quam de deo ad quem  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>transferuntur, &amp; hoc quia ratio similitudinis secundum quam transferuntur, &amp; secundum quam nomen vnum com- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>muniter vtrumque significat, dignius &amp; verius habet esse in creaturis quam in deo: quia creatura per 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>talem proprietatem potius dicitur similis deo in fortitudine quam econverso. Licet enim fortitudo dignius con- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>uenit deo quam creaturae: similitudo tamen considerata in illa inter deum &amp; creaturam, dignius convenit creatu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>rae quam deo. Creatura enim simpliciter &amp; per se est similis deo, Deus autem non est similis creaturae nisi per accidens. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quia creatura est similis illi. Quae tamen dignitas creaturae in similitudine, nullam ponit in deo indignitate,  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>eo quod talis similitudo pertinet ad relationem mensurae, &amp; est solum in re mensurata. secundum quam dicitur creatu 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ra similis deo &amp; non econverso: vt patet ex supra determinatis de similitudine in diuinis personis. Vnde &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>aequiuocatio nominum translatorum a creaturis ad deum per similitudinem, pertinet ad secundum genus aequiuo- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>corum, quid est proportione, quae dignius est in vno significatorum quam in alio, secundum quod dignior est proportio inter 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vnitatem &amp; punctum vt convenit vnitati in principiando nunerum, quam vt convenit puncto in principiando linea:  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>vt iam dictum est Quae vero tranfferuntur a creaturis ad deum per vicinitatem &amp; per necessitatem secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>econtra per prius dicuntur dignitate de deo ad quem transferuntur quam de creaturis a quibus transseruntur. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quia ratio habitudinis quae deus &amp; creatura vicinantur, &amp; secundum quam nominia ab vno illorum ad alterum tral- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>feruntur, &amp; secundum quam nomen vnum quod coniter vtrumque significat, dignius convenit deo quam creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quia habitudo qua vicinantur deus &amp; creatura, &amp; per quam nomen creaturae vt est sapientia, bonitas. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>substantia &amp; essentia, &amp; caetera huiusmodi quae aliquid dignitatis important simpliciter, a creaturis tranl- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>fertur ad diuina: est habitudo inter effectum &amp; causam: &amp; transfertur nomen effectus ad causam. Sa- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>pientia enim creaturae est quaedam emanatio a diuina sapientia: &amp; similiter de bonitate &amp; caeteris huiusmodi. Et 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>aequiuoce significantur sapientia creata &amp; increata sub vno nomine sapientiae penes quartum &amp; quintum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>modum aequiuocationis praetactos: quia quo ad quartum qui est similitudine. secundum genus formae: quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quintum qui est descensu. secundum genus causae efficientis. Quod patet de primo sic. Licet enim quaelibet crea 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tura aliquo modo sit ad similitudinem dei, eo quod omnes rationes perfectionales omnium creaturarum vsque ad in-  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>simas &amp; vsque ad minima quae sunt in illis, sunt in deo: vt habitum est supra: &amp; amplius debet exponi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>loquendo de deo in comparatione ad creaturas, non tamen id quod perfectionis est in creatura quacumque ra 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tione qua absolute est essentia &amp; natura aliqua, plus vicinatur secundum naturam ad id quod sibi vt ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>efectionalis respondet in deo, quam accedat homo pictus ad veritatem hominis viui. Est enim quicquid perfe- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ctionis est in creatura quo aliquo modo deo assimilatur respectu perfectionis sibi respondentis in deo, 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sicut pictura respectu eius cui assimilatur in homine viuo: vt respectu esse dei esse creaturae verius 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sit non esse, siue defectus ab illius esse quam verum esse, quasi solus deus possit quodammodo dici esse. Et si- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>militer de sapientia creaturae respectu sapientiae dei, &amp; bonitate respectu bonitatis, &amp; sic de caeteris. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Vt propter hoc Christus intelligatur dixisse. Luc. xviii. Nemo bonus nisi solus deus. Glol. Qualibet 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sanctum hominem comparatione dei dicit non esse bonum. Idcirco ergo quicquid a creatura perfectiori 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>deo attribuitur, aequiuoce dicitur de eo &amp; de creatura: sicut homo de viuo homine, &amp; de eius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>pictura. Refert tamen quo ad hoc: quod id quod perfectionis in creatura est, non solum est vt pictura 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>eius quod est in deo respiciendo ipsum in genere causae formalis, secundum quam est quo ad suam essen 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tiam, quin etiam ipsum respiciat sicut effectus suam causam efficientem a qua est: &amp; hoc non lolum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>procedendo ab eo vt pictura secundum siguram artis: sed vt genitura secundum similitudinem verita- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tis naturae: saltem per imitationem: quia non potest creatura esse productum adaequatum vir 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tuti agentis &amp; perfectioni eius: sed necesse est eam ab illa deficere, &amp; recipere perfectionem in gra- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>du naturae inferiori. Et quo ad hoc non solum illa quae communiter dicuntur de deo &amp; de creatura 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>aequiuocantur sub eisdem per similitudinem secundum quartum modum aequiuocationis: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>secundum quintum, qui est per descensum. Quia ergo huiusmodi nomina transferuntur a creatura 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ad deum per vicinitatem &amp; habitudinem effectus ad causam: &amp; quicquid est per corresponden 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tiam se habens in causa maxime aequiuoce agente &amp; in suo effectu: semper perfectius &amp; dignius 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>habet esse in causa quam in effectu: Idcirco dico quod loquendo de attributione nominis significatis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>suis secundum prius &amp; posterius: omnia huiusmodi nomina per prius significant deum &amp; quod in ip- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>so est: &amp; dicuntur de ipso: quam creaturam aut quoid in ipsa est: aut dicantur de illa. Hinc dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>de deo. c. ii. de triniatate. Sed vere forma est non imago quae esse ipsum est &amp; qua esse est. vbi dicit Commen. Mul- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ta sunt quae vocantur formae vt corporum sigurae. Alia quae in subsistentibus creatione aut concreatione sunt. 
   <!--558.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="272-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Sed haec omnia secundum se habent sua ex quibus ducuntur: ideoque mutuata ab alio nuncupatione potius 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>uam rationis veritate formae nominantur. Essentia vero quae principium est, omnia creata praecedit, illis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>omnibus vt esse dicantur impartiens, &amp; a nullo alio vt ipsa sit sumens, ideoque nomine forma non  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>imago est, &amp; tamen de ea quis loquens dicit, essentia est ipsum ese. id est quae non ab alio mutuat hanc di- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ctionem ex qua est esse. id est quae caeteris omnibus eandem quasi extrinseca participatione communicat: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>denique ad omnia quae de ipsis vere dicuntur, quoniam ex ea tanquam ex principio sunt, dictio ista transmuta 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tur: vt de vnaquaque diuinae formae participatione recte dicatur est. Et sicut est de his dictionibus si-  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ue nominibus forma, esse, essentia, sic est de omnibus aliis quae ad dignitatem pertinent. Omnia enim licet 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quo ad impositionem aut famositatem nominis translata sunt a creaturis ad diuina: tamen quo ad digni 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tatem naturae omnia econtra debent intelligi secundum veritatem &amp; secundum naturam rei esse translata a diui 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nis ad creaturas. Et secundum hoc bene processit prima obiectio de illis quae deum &amp; creaturam aut ali- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>qua in eis significant per proprietatem, siue sint a creaturis translata ad diuina: vt sunt praecipue nomi- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>na sumpta ab operibus, &amp; quae respiciunt opus, siue sint a diuinis translata ad creaturam: vt hoc no 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>men deus, &amp; siqua essent alia essentiam absolutam significantia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e385">
        ⁋ Ad secundum, quod si idem nomen con 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>uenit deo &amp; creaturae, hoc est propter convenientiam aliquam: illud autem in quo est convenientia, prius 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; principalius conuenit deo: puta fortitudo in deo &amp; leone: propter quam per similitudinem rerum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>hoc nomen leo transfertur ad deum, &amp; similiter ratio quae est sapientia: propter quam per proprietatem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>nomen sapientiae transfertur a creatura ad deum: Dico quod re vera omnis translatio nominum est propter 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>convenientiam illorum quorum sunt nomina, nisi sit translatio a contrario: quae vt pure est a contrario, non 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>habet locum in proposito: sed solummodo prout est mixta: vt dictum est supra. Et tunc etiam principa- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>lius est translatio propter convenientiam quam propter contrarium: secundum quod hoc nomen zelus transfer- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tur a creatura ad deum, non propter contrarietatem quam zelus dicit in creatura. scilicet turbationem, &amp; in deo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>scilicet tramquillitatem: sed potius propter immensum actum amoris vtrobique. Et est aduertendum quod  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>propter conuenientiam fit translatio dupliciter. Vno modo propter conuenientiam aliquorum in tertio: 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>puta dei &amp; leonis in fortitudine. Alio modo propter conuenientiam aliquorum inter se: puta fortitu 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dinis dei &amp; fortitudinis leonis. Et est convenientia primo modo vera similitudo, eo quod est alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>per id quid est sui aliquid. Secundo autem modo convenientia non proprie est similitudo: quia est rei ad  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>rem ratione suae totalitatis, secundum quod haec patent ex determinatis circa relationes communes. Et 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>propterea prima translatio proprie potest dici propter siue per similitudinem, non autem secunda: sed si volumus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>specificare convenientiam: dicenda est proprie propter convenientiam in vicinitate: &amp; cum vicinitas est secun 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>dum plures modos, ipsa in proposito est solum secundum perfectionem in natura, qua per quandam imitationem effe 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ctus ad causam vt fortitudo vel sapientia &amp; quicquid pertinens ad dignitatem simpliciter est in creatura, trans 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>fertur ad deum. Propter quod sicut in translatione nominis per similitudinem illud cui magis convenit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>similitudinis &amp; verius: &amp; ideo verius &amp; potius convenit ei id in quo est convenientia vt est causans 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>similitudinem, est creatura, cuius nomen debet transferri ad deum: vt habitum est supra: Sic in translatione 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nominis per vicinitatem illud cui magis convenit perfectio qua vicinatur ei, &amp; verius convenit id in quo est con 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>uenientia vt est causans vicinitatem, est deus, ad quem debet nomen transferri a creatura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e437">
        ⁋ Quod autem assu 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>mitur in argumento, quod verius convenit deo id in quo est convenientia cum nomen leonis transfertur ad deum. scilicet for 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>titudo &amp;c. Dico quod fortitudo dupliciter consideratur. Vno modo vt est ratio perfectionis in quocumque est. Alio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>modo vt ad ipsam seu ab ipsa consequitur ratio similitudinis in eo in quo est ad aliud. Et primo modo forti 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tudo magis convenit deo quam leoni: quia ratio perfectionis in illa magis convenit deo quam leoni, licet aequi- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>uoce: quia incomparabiliter perfectior est fortitudo dei quam leonis. Sed secundum istam considerationem non  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sit translatio nominis illius cuius est fortitudo ad aliud: puta leonis ad deum: sed potius transfertur ad 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nomen. impositum fortitudini vnius ad significandum fortitudinem alterius: puta nomen fortitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>impositum rei sub aliquo gradu perfectionis in leone, ad significandum rem immensam correspondentem in deo 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>a quo vlterius denominat deum fortem. per quem modum sunt translata a creaturis cuncta quae in illis signifi- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cant aliquid perfectionis simpliciter. Secundo autem modo fortitudo magis convenit leoni: quia ratio similitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ex illa re convenit leoni &amp; non deo, quia propter convenientiam fortitudinis leo dicitur similis deo, nequa 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quam autem deus similis leoni: vt patet ex supra determinatis. Et secundum istam considerationem fit translatio no-  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>minis illius cuius aliquid est fortitudo a qua denominatur simile ad aliud, puta leonis ad deum. per quem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>modum sunt translata a creaturis ad deum nomina quae non significant aliquid perfectionis &amp; dignitatis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>simpliciter: sed potius aliquid determinatum &amp; limitatum in gradu: vt sunt nomina propria spe 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>cierum: vt leo, bos, ouis, &amp; huiusmodi: aut aliquid pertinens ad indignitatem: vt sunt nomina 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>passionum, ira, furor, xelus, &amp; huiusmodi. Et sic patet quod bene procedit argumentum de nomi- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nibus translatis ad deum per proprietatem: non autem de translatis ad illum per similitudinem- 
   <!--559.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="272-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74195-d1e483">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Argumentum in oppositum procedit de eo quod est per prius nominis impositione, &amp; bene. Sic enim 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nomen per prius semper convenit principali cui primo est impositum quam cui per transumptionem. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Non sic autem de per prius famositate &amp; dignitate: vt prius dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>