<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="16-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e139"> <!-- alias="vn58an-a1q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e139-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e139-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo acquirat scientiam deo in quolibet actu discendi docente</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Irca septimum arguitur quod scire non contingit homini deo docente in quolibet actu di 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>scendi. Primo sic. Deus in creatura non agit quod agere in se, proprio motu suo po 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>test. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e118">
        <name>Augustinus</name> vii. de ciui. dei.</ref> Sic deus res administrat vt eas pro  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>prios motus agere sinat. Sed homo proprio motu, ductu &amp; inquisitione naturalis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>rationis potest sibi scientiam acquirere, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e130">
        ⁋ Secundo
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sic. hominem non docet nisi qui actione sua, specie intelligibili mentem informat: quia 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>per hoc solum scit &amp; intelligit: &amp; hoc deus non facit in quolibet actu intelligendi: Im 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>mo in nullo facitur secundum communem cursum huius vitae: quia sufficienter informatur a phantasmate: &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>est natus aliter informari. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e142">
        ⁋ Oppositum arguitur primo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e144">In Psal.</ref> dicitur de deo. <quote xml:id="vn58an-d1e139-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/ps93_10">Qui 
        do<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cet hominem scientiam</quote>. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e153">
        ⁋ Secundo sic. secundum <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e155">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de magistro</ref> &amp; <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e161">de vera reirs.</ref> Cathedram habet in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>caelis quid corda hominum docet in terris. Ille non est nisi deus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e167">
        <lb ed="#Ba" n="31"/>⁋ Dicendum ad hoc quod hominem docere nihil aliud est quam ipsi ostendere notitiam 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>veritatis, vt eam percipiat quam prius non vidit. Nunc autem veritas in creatura non est nisi emanatio quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>a veritate prima: sicut imago ab exemplari, vt dicit glos. super illud Diminutae sunt veritates a filiis ho 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>minum. Vna est veritas qua illustrantur animae sanctae: sed quoniam multae sunt animae, in ipsis veritates mul 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tae dici possunt. Sicut enim ab vna facie resultant multae imagines in speculo: ita ab vna prima veritate 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>multae veritates. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit de vera relis. Si est falsitas, ex his est quae imitantur vnum: non inquantum id  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>imitantur: sed inquantum implere non possunt. Illa autem est veritas quae id implere potuit: &amp; esse id quod illud est 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>vnde &amp; verbum rectissime dicitur: caetera vero illius vnius similia dici possunt inquantum sunt. intan  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tum enim &amp; vera sunt. hoc autem eius similitudo: &amp; ideo veritas. Quapropter vera intantum vera sunt: inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sunt. Intantum autem sunt, inquantum principalis vnius similia sunt. Sic autem est in omnibus factis ad exemplar: quod in 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tantum est in eis veritas inquantum rmndent suo exemplari. Et quanto magis respondent ei, tanto magis dicenda est ve 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ritas in eis esse. Nec potest cognosci si veritas sit in exemplato nisi cognita conformitate eius ad suum exemplar 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e200">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de Aca</ref>. Bene probat imaginem quisques intuetur exemplum. &amp; dictum est de hoc supra in quae 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>stione. ii. Veritas igitur cuiusque rei intellectui ostendi non potest nisi ostendendo ei conformitatem ad suum exem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>plar primum a quo est tranfformata: quaere cum illud exemplar primum &amp; principalissimum non sit nisi veritas 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>prima: solum ille docere &amp; maxime potest, qui intellectui potest ostendere conformitatem rei ad suum exem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>plar primum: hoc autem solus deus potest. Et ideo absolute concedendum est quod solus deus &amp; maxime potest do 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cere. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e217">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam Funda.</ref> Per homines aliqua conicatio signis verborum fieri 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potest: Docet autem vnus verus magister ipsa incorruptibilis veritas: solus magtur interior: &amp; hoc isto modo do  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cendi: qui. scilicet sit ostendendo conformitatem rei creatae ad suum exemplar primum, a quo ereatura &amp; creata est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; descripta: quia conformitas ad tale exemplar non potest videri nisi aspiciendo ad ipsum: &amp; solus 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>deus potest homini hoc exemplar ostendere, vt ad ipsum aspiciat: ostendendo scilicet illud vt obiectum, viver 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>vt rationem cognoscendi solum: sicut dictum est in quaestione secunda praecedenti. secundumquod de hoc modo docendi loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>d. v. confess. Me docueras deus meus miris &amp; occultis modis. propterea credo quod tu docueris quoniam verum 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est: nec quisquam praeter te alius doctor est vbicumque &amp; vndecunque claruerit. &amp; libro. xi. Quis porto docet 
   <!--48.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="17-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nos nisi stabilis veritas: quia &amp; per creaturam cum nos admonemur, ad veritatem stabilem ducimur. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quae nisi maneret cum erramus: non esset quo rediremus. Vt autem cognoscimus, docet nos. secun 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dum quod etiam dicit <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e252">gloss.</ref> super illud <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e255">Matth. xxiiii.</ref> Vnum magistrum habetis. Asolo deo est mentis 
        infor<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>matio dando intellectum: praeter hoc autem est exemplar aeternum quod est causa rei: &amp; aliud exemplar rei 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>abstractum &amp; causatum a re,. ad quod aspiciendo potest homo quoquo modo cognoscere veritatem rei 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>per conformitatem ad illud: sed forte non sine illustratione primi exemplaris: vt dictum est supra in 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>eadem quaestione secunda. Vnde tale exemplar proponendo concessum est in quaestione praecedenti, quod 
        ho<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>mo potest hominem docere, &amp; non solum tali modo vt dictum est. Ad tale etiam exemplar 
        aspici<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>endo potest homo per se scientiam inuestigare: vt supra dictum est: &amp; ideo in tali modo discendi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ad tale exemplar non est dicendum quod deus doceat in quolibet actu discendi: nisi sicut vniuersale 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>causans, dans discenti vires cognoscitiuas per quas potest doceri, &amp; apprehendere veritates: vel sicut 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>vniuersale mouens: sine quo nullum particulare mouet: vel sicut lumen aliquod supernaturalis 
        gra<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tiae infusum illuminans ad cognoscendum. Nisi dicamus vt dictum est supra: quod exemplar creatum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>non sufficit ad ostendendum aliquam veritatem, nisi ad illustrationem exemplaris increati: vt supra 
        di<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ctum est. Primo enim modo deus non docet nisi secundum quod agit omnes actiones rerum 
        natura<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>lium in passibili: dando scilicet ei potentiam, &amp; virtutem recipiendi impressionem agentis in ipsum. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Sic enim docet dando alicui vim &amp; potentiam, per quam potest addiscere, &amp; recipere disciplinam: Si 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cut si dicatur calefacere dando calefactibili vim &amp; potentiam, per quam est receptiuum caloris. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>hoc est valde a remotis, &amp; improprie attribuere deo aliquam actionem. De hoc tamen modo docem 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>di dicit <name>Chryili</name>. super illud <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e299">Matth. xxiii</ref>. Vos autem nolite vocari Rabi. Nolite (inquit) alios vocare 
        Ra<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>bi: ne diuinum honorem hominibus deferatis. Vnus enim est magister omnium, qui omnes homines 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>naturaliter docet. Si enim homo hominem erudiret: omnes homines discerent qui habent doctores. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Nunc autem quia homo non docet: sed deus, multi quidem docentur, pauci vero discunt. Homo enim non in  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tellectum praestat homini docendo: sed a deo praestitum per admonitionem exercet. Doctrina enim cotis ha 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>bet officium. Sicut enim cos non facit ferrum: sed acuit: sic sine causa insensatus docetur. Vnde in  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>isto actu deus potius dicendus esset pater &amp; auctor naturae, quam magister &amp; doctor scientiae. In secundo  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vero modo deus non aliter docet, quam agit omnes actiones rerum naturalium coagendo agentibus particulari 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>bus, dando &amp; conseruando eis virtutem agendi in omnibus suis actionibus. De quo modo 
        agen<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>di dicit <ref xml:id="vn58an-d1e139-Rd1e321">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. super Gen. ad lit.</ref> Natura agit interiori motu nobis occultissimo: cui tamen si deus 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>subtrahat opeationem intimam: qua eam substituit, &amp; facit: continue tanquam extincta nulla creatura 
        re<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>manebit. Sed iste modus docendi adhuc non est, proprius deo quem quaerimus. In tertio vero modo do  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cendi docet deus hominem ea quae sunt supernaturaliter cognoscenda vt ea quae sunt fidei vel reue 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lationis: de quibus infra dicetur. De eis igitur quae naturaliter sunt cognoscenda ab homine: &amp; ex 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>puris naturalibus ad exemplar creatum acceptum a rebus: vt est omnis cognitio qua scitur id quid verum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est in re, simpliciter dicendum est, quod deus non docet in quolibet actu discendi: vt patet ex supra 
        deter<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>minatis. Quomodo autem doceat in discendo synceram veritatem, vel simpiciter quancumque, sufficienter ha 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>bitum est ex praedeterminatis. Quomodo autem doceat in eis quae sunt fidei &amp; reuelationis: 
        deter<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>minabitur inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e348">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod homo potest proprio motu acquirere scientiam: 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Dicendum quod verum est de rebus naturalibus, sciendo id quod verum est in re: quod tamen deus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>docet: dando naturale iudicatorium quo scienda discernit. Synceram autem veritatem, aut ali 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quam veritatem supernaturaliter cognoscendam: aut forte veritatem quancunque, non potest scire 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sine ipso proprio docente: vt dictum est: &amp; infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e361">
        ⁋ Ad secundum quod deus non informat men 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tem specie: Dicendum quod verum est: nisi sicut agens vniuersale aliter docet per huiusmodi 
        so<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>lam speciem conceptus mentis formando. Si tamen formari debet conceptus ad synceram 
        veri<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tatem percipiendam: vel aliquid supernaturale cognoscendum: vel forte ad aliam veritatem sime 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pliciter percipiendam: ibi proprie dicitur docere: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e139-d1e372">
        ⁋ Argumenta in oppositum non pro 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cedunt, nisi secundum praedictum modum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>