<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="85-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1038"> <!-- alias="vn58an-a12q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1038-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1038-Hd1e107" type="question-title">Utrum peccator possit esse auditor theologiae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>CIrca tertium arguitur quod homo peccator debeat esse auditor huius scientiae. Pri- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>mo sic. Aegroto maxime conpetit medicina. Mat. ix. Non est opus valentibus me 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dicus: sed male habentibus. auditio huius scientiae est medicina contra morbum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>peccati. Sapes. xvi. Neque haerba neque malagma sanauit eos: sed sermo tuus domine 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>qui sanat omnia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. Ille debet maxime esse auditor huius 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>scientiae, propter quem data est. Aliter enim frustra esset data propter ipsum. Data 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>est autem principaliter propter peccatores. i. Timo. i. lustis non est lex posita: sed impiis &amp; peccato 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ribus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e133">
        ⁋ Contra est: quoniam magis debet esse idoneus auditor huius scientiae quam cuiuslibet se 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cularis. sed peccator passionum insecutor non est idoneus vt sit auditor scientiae ciuilis: sicut di 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>cit philosophus. i. Ethic. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e140">
        <lb ed="#Ba" n="34"/>⁋ Dicendum secundum quod dictum est supra: quod ista scientia non solum docet ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sunt fidei: vt deum cognoscamus: sed etiam ea quae sunt vitae &amp; morum: vt boni fiamus. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>non solum requirit auditorem sibi conuenientem: vt consequatur finem scientiae in cognoscendo ea quae 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sunt fidei: sed etiam vt consequatur finem eius in agendo ea quae sunt vitae &amp; morum. Ab vtroque autem  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>horum in audiendo deficit malus &amp; peccator: quia ex quo malus est: non agit quae sunt vitae &amp; morum. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; per hoc excaecatur ne cognoscere possit credenda quae dictant agenda. secundum quod dicit Chryso. super 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>illud Mat. xxii. De resurrectione autem mortuorum non legistis. Putas ne (inquit) sacerdotes Saducaeo 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>rum non legebant scripturas: sed cognoscere non poterant in eis: quia nolebant viuere digne deo. Ta 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>lis enim est scriptura nolenti viuere secundum deum: quemadmodum si aliquis agricolae non habenti volunta- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tem pugnandi exponat bellicam disciplinam: aut econtra viro bellatori nolenti colere terras agri 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>culturam exponat. si tota die audiat verba expositionis illius, nihil intelligere aut comprehendere 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>potest: quia nec habet desiderium disciplinae illius. vbicumque enim fuerit desiderium hominis illic dirigitur &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sensus ipsius. &amp; ideo dicit super illud Mat. xxi. Interrogabo vos &amp; ego. Caecitas spiritualis est mali- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tia cordis. Sicut autem caecus non potest aspicere in splendorem luminis: Sic non potest intelligere homo 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>malignus mysteria pietatis. luxta illud. In maliuolam animam &amp;c. Malitia autem vt dicit philosophus. vii. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Ethic. corrumpit principium per quod sit recta aestimatio de fine &amp; eius quae sunt ad finem. Et 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ideo dicitur de peccatoribus. Sape. ii. Excaecauit eos malitia eorum: &amp; nescierunt sacramenta dei. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Hinc dicit Chryso. super illud Mat. vi. Nolite thesaurizare. Mentis confusione caecati non facile 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>possunt ea quae sunt discenda percipere. Hinc dicit etiam philosophus. i. Ethico. de auditore scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ciuilis, quod multo fortius debet intelligi de auditore huius scientiaea. Passionum (inquit) secu- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tor existens inaniter audiet &amp; inutiliter. Inaniter id est sine vlla efficaci, inquantum deficit a fine 
   <!--185.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="85-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>huius scientiae: qui est tam credendorum quam operandorum cognitio. Inutiliter, inquantum finem 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>intentum scientiae non consequitur: qui est operatio iuxta ea quae sunt cognita. Licet enim ista scien- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tia principaliter sit speculatiua, docet tamen operanda. &amp; ideo oportet cognitioni operationes ap  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ponere. Si autem neutrum sequatur, vani &amp; frustra sunt sermones &amp; auditus. Vnde dicit Con- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>mentator super primum Ethic. Oportet auditorem si debet proprie &amp; conuenienter audire, existe 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>re extra passionum seruitutem. Etenim iuuenis non tantum propter aetatem non est proprius &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>conueniens auditor, quantum propter detentionem a passionibus: quoniam vinculo malarum co- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>gitationum grauatus &amp; ad terram aspiciens, ad bonum respicere non potest: scilicet neque in cogno  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scendo, neque in agendo. Veruntamen intelligendum est secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> de doctrina christia 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>na. Cum scientia ista medicina sit, qua subuenitur morbis humanarum voluntatum: &amp; sicut dicit 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Chrysostomus super Matthaeum, Sicut medicina languenti corpori: sic verbum prodest animae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>aegrotanti: &amp; sicut medicina corporalis dupliciter consideratur. Vno modo, vt est directiua siue con 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>seruatiua sanitatis. Alio modo, vt est curatiua aegritudinis: Similiter &amp; ista scientia. Primo mo-  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>do auditor huius scientiae non potest esse nisi iustus: secundum quod dicit Chryso. super illud Mat. Vi- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dens lesus turbas ascendit in montemSuper modotem (inquit) sanctitatis ascendit qui vult audire pie 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tatis doctrinam, quoniam in via morum per hanc scientiam dirigi non potest: nisi qui in ea in-  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>uentus est. &amp; sic istius scientiae auditus vtilis est solum iustis ad directionem in via morum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>credendorum. Qui enim boni sunt ante auditum huius doctrinae ex fide &amp; iudicio legis natu- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>rae &amp; consuetudine bene operandi, non habendo. aliter regulam artificialem qua regulentur &amp; men 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>surentur, per auditum sermonum huius scientiae habent regulam artificialem qua dirigantur 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in operandis &amp; credendis: certificati ex sermonibus huius scientiae quae bene &amp; quae non bene se 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>habent. Et ideo dixit Dauid in psal in persona iusti. Vtinam dirigantur viae meae ad custodiendas 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>iustificationes tuas. &amp; statim subiungit de directione. Tunc non confundar cum perspexero in  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>omnibus mandatis tuis. Glos. Qui autem in eis non perspicit: in quo errat nescit. Secundo mo 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>do scilicet inquantum est sicut medicina aegritudinis curatiua, hoc modo summe competit prauo &amp; se 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cutori passionum, siue senex sit siue iuuenis: quod sit auditor eius. secundum quod dicit Commen- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tator super primum Ethic. Neque prauis omnino inutilis est. Si enim non confestin eis ex ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>profectus obuiat: sed tamen cognoscentes in quanto malo depressi sunt: &amp; quam longe sunt a me- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>liori: nisi omnino sint sine intellectu, habebunt quendam appetitum ad directionem, &amp; ita paula 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tim addentes forte perfecte ad melius transponentur. Videbitur enim inconveniens corpora a 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sua curatiua iuuari: Animas autem rationes habentes ex propria medicina non iuuari. Et ideo di 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cit Chrysostomus super illud Mat. vi. Lucerna corporis tui oculus tuus est. Te ad visum redire 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>impossibile est: nisi prius didiceris: quomodo caecatus es. Quomodo ergo es caecatus: de mala 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>concupiscentia quae pupillam mentis tuae, quasi malignus quidam humor influxit, densamque  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>nebulam prorsus operata est. Sed &amp; diminui atque dispergi hanc nebulam facile est, si radium doctri 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nae Christi voluerimus admittere. Et quid (inquit) mihi prodest huiusmodi audire vocem quam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>do concupiscentiae vinculis teneor astrictus: sed &amp; ipsam concupiscentiam dissoluere maxime 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>potest assiduus auditus. ldem in fine libri secundi. Et quid (ait) lucri est quando quis audit &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>attendit adimplere quae dicta sunt: Non paruus est etiam ex ipso profectus auditu. Nam qui au 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dit, &amp; semetipsum saepe reprehendit: &amp; altius ingemiscit, eo quandoque perueniet: vt studeat etiam 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>adimplere quod didicit. Quia vero nec quia peccauit, cognoscit: quando a peccatis recedet: quan  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>do semetipsum culpabit: quando emendare conabitur: Cum vero ex auditu huius scientiae quia pec 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>cauit, cognouerit: tunc primo corrigere se poterit velle. secundum quod dicit Orige. super Exod. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>parum quid agnitionis acceperit, tunc praecipue gestorum suorum tenebras videt: tunc errorum suorum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>caliginem sentit: vt extinguantur in eo primogenita Aegypti. Et hoc sit obseruando quae lex praeci- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>pit. Et ideo dicit Dauid in psal. In quo corrigit adolescentior viam suam: &amp; rnmendet. In custodidemo ser 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>mones tuos. Et philosophus in praedicamentis. Prauus ad meliores exercitationes deductus &amp; doctrinas, vel 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>modicum aliquod proficiet vt melior fiat. Si autem semper vel modicum crementum acceperit: palam quia aut  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>perfecte mutabitur: aut satis multum crementum sumet. Veruntamen de malis &amp; peccatoribus 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>distinguendum. Aut enim omnino sunt indurati in malitia: vt non sit spes de eorum conuersione.  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>aut spes de eis poterit haberi. De istis intelligenda sunt iam dicta. De primis autem dicendum quod omni- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>no inutile est eis doctrinae huius auditores esse: quia ex auditu doctrinae detrahunt &amp; deterio 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>res fiunt. Vnde dominus Mat. iiii. Nolite sanctum dare canibus: neque margaritas mittere ante 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>porcos. vbi dicit Chrysostomus. Canes, hic significant homines in impietate viuentes: spemque omni 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>no conuersionis in melius non habentes: porci, in luto luxuriae iugiter commorantes: quos do-  
   <!--186.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="86-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>minus super huiusmodi doctrina pronunciat indignos. Eiunt quippe peiores postquam didicerint 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>secreta: temerarii magis ea ignota reuerentur. Per haec patent in parte obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e323">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Ad primum ergo in oppositum: quod audire hanc scientiam maxime competit pec 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>catori, sicut aegroto: dicendum quod verum est inquantum est curatiua aegritudinis. Inquantum au 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tem est directiua sanitatis, est principaliter propter iustos &amp; sanos. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1038-d1e332">
        ⁋ Per idem patet ad secun- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dum, quomodo autem sit propter peccatores posita, non iustos: suas habet quaestiones per se inquirendas
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>