<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="103-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1276"> <!-- alias="vn58an-a15q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1276-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1276-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia sit ubique exponenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1276-d1e110">
  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>lrca tertium arguitur quod sacra scriptura non sit vbique exponenda. Primo sic. Si vbique 
        es<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>set exponenda, tunc nihil in ea secundum quod litera sonat esset tenendum, quoniam expositio quaerit 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>aliquid extra quod litera sonat. consequens falsum est. secundum illud quoddicit Amb. in Hexa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>me. exponens illud. In principio creauit deus cae. &amp; ter. &amp;c. lam ordo (inquit) seruam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dus est quem scriptura contexuit. erubescemus igitur intelligere simplices 
        creatu<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ras, quae simplicibus &amp; suis declarantur vocabulis: Cum legimus caelum, caelum accipiamus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cum terram legimus, terram fructiferam intelligamus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1276-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dicit libr. v. contra Iul. Vbi manifesta res est, scripturae diuinae sensum nostrum addere non debemus. Non eim 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>hoc facit humana ignorantia: sed praesumptione supba. sed in multis locis scripturae res manifesta est: vt 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>in illoloco Gen. iii. vbi dicit scriptura de primis parentibus post peccatum: quia fecerunt sibi 
        perizoma<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ta. super quo disputat ibi contra Iul. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1276-d1e143">
        ⁋ In oppositum est illud <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ion ser. ii. Bonum est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>fratres vt textum diuinarum scripturarum nullum locum praetermittendo pertractemus vt 
        pos<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>sumus. &amp; loquitur de eius expositione. vbique ergo est exponenda. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1276-d1e153">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod expositio dictorum sacrae scripturae ad duo in genere 
        ten<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>dere debet. secundum quod inferius declarabitur. Primo ad intentum literae explicandum cum sanum 
        in<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tellectum habere poterit. Secundo ad sensum mysticum latentem sub cortice literae indagandum. 
        Lo<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>quendo de expositione primo modo, semper est exponenda. nisi litera ipsa intentum clare representet: quae 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>non est exponenda. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loam. parid est ser. I. Quaedam in scripturis ita 
        manife<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>sta sunt: vt potius auditorem quam expositorem desiderent. Tunc enim expositio vel erit verborum 
        concul<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>catio, si per alia verba nota explicetur: vel ipsius literae maior obumbratio, si explicetur per ignotiora:  
   <!--221.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="103-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vel sensus literalis eneruatio, si aliter intentum eius nitamur exprimere quam praetendit. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Augustinus de opere monachica. contra illos qui clara dicta Apostoli aliter volebant exponere quam litera 
        habet<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>&amp; ideo dicebant ipsa esse obscura. Quid (inquit) hoc apertius: quod clarius: vereor ne forte volens id 
        expo<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>nere obscurum fiat quod per se lucet ac clamat. Propterea vbi aliter ea interpretari non possunt, etiam 
        cla<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ra &amp; manifesta obscura &amp; incerta essetrnident. Et hoc modo intelligitur dictum Ambrs &amp; similite <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in prim 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>mis duobus argumentis. Loquuntur enim contra illos quid alio modo quam litera praetendit, eam exponunt, negando 
        sen<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>sum quem litera praetendit, sicut patet inspicienti originalia. Loquendo autem de expositione secundo  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>modo, dicendum quod ea quae sacra scriptura in serie literae exprimit, aut ponuntur principaliter vt 
        in<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tellectum scriptoris atque intentum exprimentia, aut vt illorum colligamenta &amp; continuamenta: sicut in  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>oratione partes principales sunt nomen &amp; verbum: caetera autem illarum alligamenta. Vnde illa tota 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>historia de generatione Nachor Ge. xxii. in si. non est nisi vt inducatur Rebecca quam lsaac assumere 
        de<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>buit in vxorem. secundum quod ibi dicit Glos. &amp; quae talia sunt, cum certum esse potest, non sunt mystice ex 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ponenda: quia nec spiritus sctuns propter aliquod mysterium illa apposuit. vnde dicit ibi Glos. Nec mirum si 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>non haec omnia mysticos sensus gerunt: quia nec omnes arboris rami fructum ferunt. &amp; secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>xvi. de civitate dei. c. xviii. non omnia quae sunt in cithara sonum reddunt, nec quae sunt in aratro terram 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>scindunt. Quando autem non est certum esse talia, non est inconveniens in eis mysterium quaerere. Quae vero 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ponuntur principaliter ad intentum exprimendum, illa semper &amp; vbique exponenda sunt quantuncumque sint 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>literalia &amp; historica. Vnde &amp; de exponendis miraculis Christi dicit Greg. in Homi. Lucae de caeco 
        il<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>luminato. Miracula domini &amp; saluatoris nostri sic accipienda sunt, vt &amp; in veritate credantur facta: &amp; tamen 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>per significationem aliquid nobis innuant. opera quippe eius &amp; per potentiam aliud ostendunt, &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>mysterium aliud loquuntur. Ecce quis iuxta historiam caecus fuerit ignoramus: sed tamen quem per 
        my<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>sterium significat nouimus. caecum quippe genus humanum est: secundum quod ipse exponit miraculum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>illud, quod prosequitur mystice. Vnde de eodem dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Io. par id est ser. xliiii. Ea quae fecit Christus 
        stu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>penda &amp; miranda &amp; opea &amp; verba sunt: opera quia facta: verba quia signa. Si ergo quid significet id quid  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>factum est cogitemus, genus humanum est iste homo: secundum quod similiter totum mystice exequitur 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Et si hoc faciendum est circa historica facta noui tes. multo fortius ergo &amp; circa ea quae sunt veteris 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tes. secundum quod dicit Augu. ser. de loseph. Quotiens fratres charissimi lectiones de veteri tes. 
        reci<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tantur non solum hoc debetis attendere quid sonant, sed quod intelligitur, &amp; sapit spiritu. ldem in sermone de 
        con<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>iunctione lsaac &amp; Rebeccae. Historias narrare in scripturis sanctis animarum est eruditio &amp; spiritualis 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>doctrina. Illud ergo quod principale intentum scriptoris exprimit, vbique exponendum est. Et hoc 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>nisi in duobus casibus: quorum primus est quando ipsa litera sensum solummodo spiritualem praetendit. sicut est 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>illud. Diliges dominum deum tuum ex toto corde tuo &amp;c. vbi non est alius sensus spiritualis inuestigandus, 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quia ipsa litera se esse moralem ostendit, sed solummodo expositione literali intentio literae cum non est satis 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>clara est explicanda. secundum quod exponitur quid sit diligere ex toto corde, quid ex tota anima &amp;c. hmodi: &amp; 
        ma<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>xime vbi literalis intellectus sub similitudinibus proponitur. vt patet in parabolis quaes Christus proponit Mat. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>xiii. Secundus vero est quando scriptor ipsi literae apposuit mysterium quod per expositionem apponendum  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>fuit. Tunc enim inillo genere expositionis alia expositio non est exquirenda. Vnde Orig. in Homi. cir 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cuncisionis super Ge. volens ostendere quod sermo de circuncisione carnali quando ipsa sola exprimitur 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>allegorice exponendus est, super illud prophetae: Dens alienigenae incircuncisi sunt carne, filii autem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ifrael incircuncisi sunt corde: quia ibi duplex incircuncisio exponitur, vt non oporteat spiritualem 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>per expositionem allegoricam quaerere: dicit. Ecce propheta vtranque circuncisionem designat: carnis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>&amp; cordis: allegoriae non superest locus vbi vtraque species circuncisionis exhibetur. Vnde Mat. xiii. vbi Christus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>exponit prabolas de semine &amp; fermento allegorica expositione, non licet aliter eas exponere quam Christus ex 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>posuit. secundum quod in Homi. de semine dicit btuns Gre. Lectio scti euangelii quam modo fratres charissimi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>audistis expositione non indiget, sed admonitione, quam ei per semetipsam veritas exposuit, hanc 
        discute<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>re humana fragilitas non praesumit. secundum etiam quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Deogratias in fine, vbi loquitur 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>de historia lonae, dicit. Licet sane cuilibet quamlibet aliter, dum tamen secundum regulam fidei, caetera omnia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quae de lona propheta mysteriis operta sunt aperire. Illud plane quod in ventre cete triduo fuit, sas non  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>est aliter intelligere quam ab ipso coelesti magistro in euangelio commemorauimus, quoniam vt dicit secundo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>de docia christiana, legentes scripturam nihil aliud appetunt quam voluntates &amp; cogitationes eorum a 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quibus conscripta est inuenire, &amp; per illas voluntatem dei, secundum quam tales homines loquutos esse credimus. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Nulla autem expositio nos de illo certiores facere potest quam expositio Christianua Nulla igitur omnino alia quaerenda 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est quam illa quam ipse apposuit. &amp; hoc dico in eodem genere expositionis. In alio autem genere expositionis, vt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>intentum literae clarius capiatur, vel allegorice vel anagogice intelligatur, bene licet vlterius expone 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>re si congrua expositio occurrat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1276-d1e310">
        ⁋ Per iam dicta patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>