<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="151-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe41332"> <!-- alias="vn58an-a59q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe41332-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Irca sextum arguitur: quod verbum in diuinis sit verbum practicum non speculatiuum, Pri 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>mo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. iiii. de triniitate. c. v. de hoc verbo siue de filio, quod est ars plena 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>omnium rationum viuentium. Ars autem ad praxim pertinet, non ad speculationem. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. Id quod est principium factiuum &amp; operandi potentia, practicum est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; non speculatiuum: vt patet in arte. verbum diuinum principium factiuum est. Ioan. i. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/> 
       <quote xml:id="vn58an-fe41332-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/io1_3">Omnia per ipsum facta sunt</quote>. &amp; similiter potentia siue virtus operandi. Ad Rom. i. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Praedicamus Christum dei virtutem &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e133">
        ⁋ Contra, quod est dignissimum &amp; nobilissimum semper deo attribuem l 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>dum est, vt habitum est supra in sermone de attributis. esse speculatiuum dignius est. &amp; nobilius quam 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>esse practicum. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in i. Metaphysicae. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e146">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod verbum diuinum dupliciter potest considerari. Vno modo vt est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aliquid in se subsistens: &amp; sic vt est verbum solius patris: &amp; terminus ipsius actus dicendi notionalis. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Alio modo vt est perfectio intellectus essentialis dei: &amp; sic vt est perfectio essentialis intellectus 
        to<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tius trinitatis, &amp; ratio actus dicendi essentialis. Et primo quidem modo consideratum pure specula 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tiuum est, quia absque omni ordine &amp; respectu ad creaturas consideratur: vt patet ex dictis iam in 
        praece<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>dente quaestione. Ratio autem praxis nullo modo potest conuenire verbo diuino nisi ex respectu &amp; ordi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ne quem habet ad creaturas. &amp; sic si verbum diuinum vllo modo possit practicum dici, oportet quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sit ex ipso considerato secundo modo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e164">
        ⁋ Sed hoc secundo modo adhuc potest considerari dupliciter. Vno 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>modo, vt est ratio actus dicendi essentialis quo ad manifestationem &amp; declarationem notitiae 
        creatu<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>rarum. Alio modo vt est ratio eius quo ad actum producendi ipsas creaturas dispositiue: vt infra dice 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tur. Actus enim dicendi essentialis respectu creaturarum, &amp; actum manifestandi ipsas, &amp; actum dispositiue 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>pducendi easdem importat: vt patet ex dictis in proxima quaestione praecedente, &amp; etiam ex dictis in quaestione de 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dicere. Primo modo, scilicet quo ad actum manifestandi, adhuc clarum est quod verbum diuinum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est pure speculatiuum: quia ratio manifestandi solum notitiam speculatiuam importat: &amp; 
        nul<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lum ordinem ad creaturarum productionem siue ad aliquam operationem aliam circa ipsas. Ratio autem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>praxis nullo modo potest convenire verbo diuino nisi in ordine ad productionem creaturarum, vel ad 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aliquam aliam operationem siue actionem circa ipsas. Et sic si verbum diuinum dicendum est aliquo modo fore 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>practicum, oportet quod hoc sit inquantum est perfectio intellectus essentialis dei: &amp; vt est toti trinitati 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ratio dicendi essentialiter creaturas in producendo illas, vel in agendo aliquid aliud circa ipsas iam 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>productas, quarum inquantum huiusmodi verbum diuinum quoquo modo est ratio &amp; similitudo, vt 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in praecedentibus declaratum est. Sed praeter modum quo tres communiter dicunt verbo: quia verbum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>est perfectio intellectus essentialis eorum: vt patet ibidem: pater specialiter dicit verbo quia 
        ver<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bum ab ipso procedit, &amp; filius specialiter dicit verbo quia ipse est verbum, &amp; similiter idem verbum est 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sapientia &amp; ratio qua tres simul operanda disponunt, non solus pater per se, sed simul cum ipso 
        fi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>lius &amp; spiritus sanctus. Vt secundum hoc si aliquo modo verbum diuinum sit practicum, oportet quod  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>hoc sit aut inquantum est virtus siue potentia operis circa creaturas elicitiua: si tamen sit talis potenm 
   <!--317.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="151-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tia, quod non puto: aut inquantum est sapientia operandorum dispositiua. Vtroque enim 
        mo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>do dicitur aliquid potentia qua agens agit. Verbi gratia, Aedificator dicitur potens 
        aedifica<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>re: vt potentia elicitiua actus virtute naturali, quae primo est motiua membrorum, &amp; secundo  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>per membra mota est motiua instrumentorum, &amp; tertio per instrumenta est motiua materiae 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>domus, puta lignorum &amp; lapidum: vt eis forma domus imprimatur. Dicitur autem 
        aedifica<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tor potens aedificare: vt potentia dispositiua operandorum ipsa arte aedificatoria regulatiua 
        mo<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tuum membrorum &amp; instrumentorum in modo mouendi materiam. Primo quidem modo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>clarum est quod verbum diuinum non est potentia operatiua: qua scilicet pater aut tota 
        trini<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tas eliciat actum creandi siue producendi aut agendi aliquid circa creaturas: quoniam 
        poten<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tia huiusmodi est id quo pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt vnum principium 
        immedia<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tum creaturarum: quod non potest esse nisi aliquid essentiale, in quo vnum sunt tres personae 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sub quadam indistinctione: quale non est verbum diuinum: quod non est nisi personale siue no 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tionale: sed hoc est solum ipsa diuina essentia indistincta, &amp; hoc vt est essentia simpliciter: non  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>autem vt est patris determinate, neque vt est filii determinate, neque vt est spiritus sancti 
        deter<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>minate: sed vt est communis &amp; indifferens tribus, &amp; vt in ipsa nullam omnino habet 
        distin<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ctionem, propter quam dicuntur vnus creator, vt habitum est in praecedentibus. Si ergo 
        ver<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>bum diuinum sit iuxta secundum modum operandorum dispositiua potentia, oportet quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sit inquantum est sapientia siue ars qua operanda disponuntur. Sed cum duplex sit opus: vnum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quod operans omnino operatur in seipso, aliud vero quod operatur in alio &amp; circa aliud extra 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>se: potentia qua quis operatur opus primum, est etiam quicunque habitus pure speculatiuus. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>Hoc enim modo peritia syllogizandi potentia est qua quis potest expedite syllogizare: &amp; 
        vni<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>uersaliter quilibet habitus cognitiuus potentia est qua quis potest considerare secundum illum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>si velit. Et est ista potentia in tali operatione non practica sed pure speculatiua, siue fuerit 
        ope<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>rans in pure speculatiuis, siue fuerit operans in pure practicis: quia non considerat practica 
        si<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ue operanda vt operanda, scilicet ad ipsorum executionem in opus, sed potius vt speculanda, 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>scilicet ad ipsorum notitiam inspiciendam: etiam licet sit consideratio circa modos operandi &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>exequendi operabilia in opus: licet forte sit verius speculatiua vt est in pure speculatiuis, quam 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vt est in pure practicis: maxime quo ad modos operandi &amp; exequendi operabilia in opus: 
        cir<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ca quos magis est practica, quia respicit particularia: quam vt est circa vniuersalia 
        operandorum<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>vt circa virtutis diuisionem &amp; definitionem &amp; caeterorum huiusmodi. Sicut etiam magis est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>practica vt est circa particularia cognita per experientiam, quam circa cognita absque omni 
        expe<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>rientia vt iam dicetur, &amp; magis patebit in prima quaestione articuli sequentis. Et clarum est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>etiam quod hoc modo verbum diuinum non est practicum sed speculatiuum, inquantum 
        scili<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cet deus trinitas ipso declaratiue seipsum &amp; essentias creaturarum &amp; operandorum circa 
        ip<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>sas speculatur absque omni ordine &amp; respectu ad operis executionem: licet verius fortasse sit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>speculatiuum vt ipso speculatur seipsum &amp; essentias rerum secundum se: quam vt specunatur 
        cir<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ca ipsas creaturas modos operandi &amp; exequendi operabilia in opus. Absque omni enim 
        or<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>dine ad operis executionem non est aliquis habitus proprie practicus: quae quidem executio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>pertinet ad operationem in aliud &amp; circa aliud. Potentia enim qua quis operatur opus 
        ali<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>quod in aliquid vel circa aliquid extra se, est solummodo habitus practicus siue moralis, qui  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est circa operabilia proprie loquendo, cuiusmodi sunt iustitia, fortitudo, temperantia: siue 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>intellectualis, &amp; hoc siue sit tantum circa factibilia: vt est ars: siue indifferenter circa 
        agibi<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lia &amp; facti bilia, vt est prudentia. lustitia enim est potentia qua quis potest expedite iusta 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>agere, &amp; sic de aliis. Et est ista potentia in tali operatione vt iustitia in operando iusta, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>non speculatiua, sed pure practica, quia est circa executionem operandorum 
        particula<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>rium: &amp; eo magis est practica quo magis est circa particularium operandorum 
        executio<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nem cognitorum per experientiam operis: quam quo minus, aut quo est circa particularium 
        ope<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>randorum executionem cognitorum absque omni experientia. Licet enim habitus aut 
        poten<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tia talis quanto magis descendit ad particularia, tanto magis accedit ad praxim, nullo tamen 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>modo intantum practica potest dici illa quae acquisita est absque omni operis experientia, 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quantum illa quae est acquisita ex operis experientia. Quantumcunque enim habet quis 
        ar<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tem citharizandi aut fabricandi ex doctrina absque experientia, per illam tamen citharizare aut  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>fabricare expedite non potest, quod tamen requiritur ad hoc quod potentia simpliciter &amp; perfecte 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>practica dici possit. Simpliciter ergo nulla potentia talis simpliciter &amp; perfecte potest dici practica 
   <!--318.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="152-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nisi sit acquisita ex operum particularium executione &amp; experientia: quam cum quis habet simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>potens est operari secundum eam cum vult. &amp; simpliciter practicum denominat habentem: vt carpentarium 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>a tali potentia siue arte carpentandi, aut fabrum a tali potentia siue arte fabrili. Propter quod dicit 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Philosophus in. i. Ethico. quod citharizantes citharistae fimus, &amp; fabricantes fabri, &amp; sic de caeteris. 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Vnde faber non potest proprie dici quis quantuncunque sciat artem fabrilem si tantum sciat eam ex 
        so<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>la doctrina absque experientia. Vlterius autem est aduertendum quod talis potentia per operis executionem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>atque experientiam acquisita potest dupliciter considerari. Vno modo vt secundum ipsam intellectus in  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>formatus proponit voluntati modos operandi particulares possibiles &amp; convenientes, atque 
        impossi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>biles &amp; inconvenientes, aut magis convenientes &amp; minus convenientes per indifferentiam. Alio mo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>do vt secundum ipsam vnum possibilium &amp; conuenientium determinat voluntati, &amp; illum praefert aliis, dicen 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>do sic esse operandum &amp; non aliter tanquam modo conuenientiori. Primo modo non est adhuc potentia 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>proprie practica, quoniam non est per se principium operandi siue exequendi opus idoneum &amp; sufficiens 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; proximum. Sicut enim ab eo quod se habet vt principale operans per indifferentiam omnimodam ad plura 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>operabilia, nulla omnino procedit actio nisi sit suiipsius determinatiuum sicut est libera voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sic illud quod se habet per indifferentiam ad plura operabilia vt ratio operandi, non est omnino ratio 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>eliciendi etiam dispositiue actum operandi aliquod illorum. Et propter idem nec intellectus, inquantum 
        ta<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>li potentia siue habitu perficitur, proprie practicus: sed potius speculatiuus dicendus est. Secundo autem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>modo potentia proprie practica dicitur, quia est per se principium idoneum &amp; sufficiens &amp; proximum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>operandi dispositiue, operantem scilicet si velit dirigendo in opus. Et propter idem intellectus inquam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tum perficitur tali potentia siue habitu, proprie practicus dicitur, secundum quod haec alibi clarius 
        expo<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>suimus, &amp; inferius quaestione id est articuli sequentis adhuc exponemus. Si ergo verbum diuinum 
        consi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>deretur vt potentia qua tota trinitas operatur extra se ipsas creaturas: vel aliquid circa illas: hoc so 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>lo modo habet rationem praxis siquam habet: &amp; dicitur ars plena rationum viuentium, secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>procedit prima obiectio. Sunt autem illae rationes ideales, non vt sunt absolute rationes cognoscen 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>di declaratiue operanda &amp; operandi modos: sic enim (vt patet ex iam dictis) potius sunt rationes spe 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>culatiuae quam practicae: sed hoc vt sunt rationes dirigendi operantem in operis executione, &amp; hoc quo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ad particularia operandorum, quia vt solum sunt rationes dirigendi circa vniuersalia operandorum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>potius sunt speculatiuae quam practicae: vt patet ex dictis: &amp; quanto magis descendunt ad particularium 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cognitionem, tanto magis habent rationem praxis. Quia tamen huiusmodi rationes ideales non habentur in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>verbo ex aliqua operis experientia: sed ex aeterna sapientia sine aliqua experientia (vt dictum est) ni 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>hil potest dici simpliciter practicum: idcirco verbum diuinum nullo modo potest propter huiusmodi ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nes operandorum dici practicum simpliciter, sicut neque ipsa diuina scientia essentialiter dicta, 
        quan<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>uis sit potentia qua trinitas potest operari creaturas, in esse producendo eas vel aliqua circa ipsas. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>hoc maxime ideo: quod licet verbum secundum dictas rationes disponit modos diuersos operandorum, &amp; pro 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ponit eos voluntati, nullum tamen eorum determinat illi. Ipsa enim diuina voluntas sola seipsam circa 
        ope<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>randa determinat, secundum quod alibi declarauimus. Et sic multo minus verbum diuinum habet rationem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>praxis quam habitus particularium operandorum acquisitus ex doctrina absque experientia. Ille enim quodammodo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>modos operandorum voluntati determinat. Et sic deus sua scientia &amp; verbo simpliciter speculatiuis cogno  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>scit operanda sicut non operanda: &amp; simiter de operandis disponit, licet inquantum huiusmodi quandam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>praxis habent. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e418">
        ⁋ Ad cuius ampliorem intellectum aduertendum est quod aliquid dicitur practicum quia est cir 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ca operanda &amp; circa operandi modos, multipliciter. Vno modo propriissime &amp; strictissime: quid 
        scili<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cet est acquisitum circa particularia, &amp; ex particularium experientia, &amp; determinat secundum actum 
        volun<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tati modum operandi. Propter hoc enim in talibus finis est non verum &amp; cognitio: sed bonum &amp; operatio. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; hoc tam ipsius cognoscentis quam ipsius habitus cognitiui. Alio autem modo dicitur aliquid practicum quia  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est circa operanda &amp; circa operandi modos coniter &amp; large: quid scilicet est acquisitum circa particula 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ria &amp; ex experientia particularium: &amp; determinat voluntati modum operandi non secundum actum: sed secundum habitum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tantum: in qualibus finis cognoscentis est verum &amp; cognitio: finis vero notitiae est bonum &amp; operatio. Ter 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tio modo dicitur aliquid practicum quia est circa operanda &amp; circa operandi modos communius &amp; largius: quod scilicet est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>acquisitum circa particularia absque experientia particularium: sed ex sola doctrina circa particularia 
        indeter<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>minata: quod modum operandi non est natum determinare nisi in vniversali. Quarto modo dicitur aliquid practicum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quia est circa operanda &amp; circa operandi modos adhuc communius &amp; largius: quod scilicet est acquisitum circa vniversalia ex so 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>la doctrina vniuersalium absque omni experientia particularium, &amp; hoc maxime quando est circa quiditates eorum: quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>siliter non est natum determinare modum operandi nisi in vniversali. Quito modo dicitur aliquid practicum 
        conmunissi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>me &amp; largissime, quia improprie, quia est circa operanda &amp; circa operandi modos: quod scilicet non est 
        omni<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>no acquisitum nec doctrina vniuersalium, nec experientia particularium: quod etiam nullo modo natum est 
   <!--319.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="152-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>determinare voluntati operandi modum: licet sit circa particularia signatorum operandorum. Sic enim 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>scientia dei simpliciter essentialis de operandis circa creaturas, &amp; similiter verbum quod est notitia 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>declaratiua de eisdem, practica dicuntur, &amp; non alio modo. Nascitur enim verbum circa operanda 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ex operandorum notitia simplici, sicut circa speculanda ex notitia speculandorum simplici. Et propterea 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quia scilicet notitia dei siue simplex siue declaratiua non est operis determinatiua respectu 
        volun<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tatis diuinae vt alibi declarauimus: idcirco scientiae siue notitiae dei, siue fuerit simplex, siue fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>declaratiua, cuiusmodi est ipsum verbum diuinum: nullo modo est finis operatio siue bonum aliquod 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>extra ipsum quod consistit in creaturis: sed finis eius solummodo est verum, sicut cognitio habita de 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>illis, &amp; hoc non solum ipsius notitiae: sed etiam ipsius cognoscentis. Qui quidem finis qui est notitia 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>non excludit bonum amoris quod est intra, quod est annexum notitiae: immo huiusmodi est finis intra 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ipsius notitiae diuinae circa quodcumque fuerit. Omnis enim notitia in amore vt in suo fine intra persi 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>citur: simplex scilicet notitia quae est coniter in patre &amp; filio &amp; spiritu sancto, perficitur in amore 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>essentiali simplici qui est ei essentialiter annexus in eisdem: &amp; notitia declaratiua quae proprie verbum est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in amore inflammatiuo, qui proprie est spiritus sanctus: vt infra videbitur. In quo etiam mediante 
        noti<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tia declaratiua perficitur amor simpliciter, sicut &amp; notitia simpliciter mediante amore simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>perficitur in notitia declaratiua. Sed perficitur notitia simplex in notitia declaratiua, &amp; amor sim 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>plex in amore inflammatiuo, tanquam in eo quod est quasi sui generis: sed notitia simplex perficitur in 
        amo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>re simplici, &amp; notitia declaratiua in amore inflammatiuo, tanquam in eo quod est quasi non sui 
        ge<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>neris. In quo quidem amore inflammatiuo est quasi finis intra &amp; complementum totius trinitatis: vt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>secundum hoc finis scientiae dei simplicis aut declaratiuae nullo modo potest esse opus aliquod extra, 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aut bonum: quemadmodum illud est finis potentiae aut habitus practici: sicut neque est finis amoris sim 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>plicis, aut inflammatiui: sed potius ipsa dei scientia simplex &amp; declaratiua, similiter amor simplex 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp; inflammatiuus, sicut sunt principium omnis eius quod operatur deus trinitas circa 
        creatu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ras, sic sunt illorum etiam finis. Omnia enim propter semetipsum operatus est domins: vt dicitur in Eccle 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>siastico: sed finis scientiae dei quasi extra est amor. secundum iam dictum modum: in eo scilicet quod amor 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est quasi alterius generis quam sit scientia, ex eo quod scientia est ex parte intellectus, amor vero ex par 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>te voluntatis. vt secundum hoc proprie scientia dei simplex aut declaratiua quae verbum est, nullo mo 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>do potest dici practica: sed solummodo improprie vt dictum est: &amp; hoc praeter alias dictas causas secundum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod dictum est, quia finis eius nullo modo bonum siue opus aut operatio extra est. Potest tamen dici pro 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>prie scientia dei affectiua &amp; verbum affectiuum, inquantum secundum dictum modum scientiae dei finis amor est. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e525">
        ⁋ Per iam dicta patet quid dicendum est ad argumenta. Quod enim assumitur in pri 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>mo quod verbum est ars &amp;c. Patet quod hoc non dicitur nisi quatenus respicit operanda &amp; modos ope 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>rationum extra. Respectu quorum non dicitur practicum nisi communissime &amp; improprie, &amp; 
        simili<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ter communissime &amp; improprie attribuitur ei nomen artis. Proprie autem ei attribuitur nomen 
        sa<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>pientiae: quae vt proprie accipitur, distinguitur contra artem proprie acceptam: vt patetex principio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vi. Ethic. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e538">
        ⁋ Quod arguitur secundo, quod verbum diuinum est principium operandi &amp;c. Dicendum quod verum est dispo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nendo tantum: non autem opus determinando aut opus sibi finem statuendo: sine quo nihil proprie dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>practicum: licet communiter &amp; improprie practicum potest dici: vt similiter patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41332-d1e545">
        ⁋ Et 
        se<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>cundum hoc tertium, quod erat ad oppositum, concedendum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>