<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="277-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe75916"> <!-- alias="vn58an-a73q9" -->
      <head xml:id="vn58an-fe75916-Hd1e104">Quaestio 9</head>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>CIrca nonum arguitur quod non sit proprium nomen quo deus nominari possit, 
        Pri<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>mo sic. Notus in ludaea deus, in lsrael magnum nomen eius, vt dicitur in Psal. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>magnum nomen eius vt videtur non dicitur nisi proprium nomen aliquod respectu il 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>orum quae sunt communia ei &amp; creaturis, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. Rabi Moyses  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dicit sic. Omnia nomina creatoris sunt ab operibus sumpta, praeter vnum nomen 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>appropriatum, &amp; idcirco vocatur nomen separatum, quia significat substantiam 
   <!--569.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="277-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>creatoris significatione propria: in qua non est participatio. Alia vero nomina significant eam cum par 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ticipatione: quia sumpta sunt ab operitus. Nomen autem appropriatum est quid scribitur &amp; non legitur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in sanctuario a sacerdotibus sanctis tantummodo in benedictione sacerdotali, &amp; a maiori sacerdote in die 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ieiunii. Et fortasse significat secundum idioma de quo habemus parum apud nos, substantiam creatoris: in 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>qua significatione non participat cum aliquo suorum creatorum &amp;c. vt supra articulo. xxxi. quaestione.  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tale autem non est proprium deo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e142">
        ⁋ Tertio sic. Illud nomen est, proprium deo quod ei soli 
        con<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>uenit &amp; omni quod est in eo &amp; semper, secundum definitionem, proprii. tale est hoc nomen deus, vt patet. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e150">
        ⁋ Quarto sic. Illud nomen est proprium quod tantum vni natum est conuenire nisi aequiuoce, vt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sunt Petrus &amp; Paulus &amp; huiusmodi caetera. omnia enim nomina pluribus possunt conuenire vniuoce, vt 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sunt nomina specierum aut generum. tale est nomen deus: quia siquod illorum alii a deo conueniat scilicet creatu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>rae, hoc non est nisi aequiuoce, secundum superius determinata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e159">
        ⁋ In contrarium est illud quod di 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in vltimo argumento quaestionis praecedentis contra Adim. Nulla verba digne deo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>congruunt. Sed si deo esset aliquod nomen proprium, illud digne deo congrueret: quia non est 
        pro<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>prium nisi digne congruat illi cui est, proprium. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e173">
        ⁋ Dico quod nomen vocale de quo est sermo ad praesens, si sit proprium alicui: aut  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>hoc contingit naturaliter &amp; ex naturali origine: aut voluntarie &amp; ex origine beneplaciti. Ex natura 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>li origine, puta ex similitudine vocis ad rem significatam secundum modum supra expositum de tali nomine: 
        di<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>co quod deus non potest habere nomen sibi proprium propter aliquam conuenientiam ad sonum nominis, vt supra ex 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>positum est generaliter de nomine quocumque sibi attribuendo: etsi forte creaturis possent secundum 
        ratio<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>nem illius originis esse nomina, propria, singulis secundum rationem suae speciei: qualia forte Adam impo 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>suit animalibus, vt superius tactum est. Vnde si deus habet nomen proprium ex origine naturali: 
        il<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>lud est verbum personale in diuinis quo cognoscuntur notitia declarandi a singulis personis vniuersa:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp; illud solum nomen perfecte congruit diuinae dignitati: &amp; nullum aliud: quia nullum verbum 
        men<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tale de deo conceptum a beatis quod est nomen mentis de deo, in mentibus eorum explicat perfecte deum. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Loquendo autem de origine verbi voluntaria &amp; ad placitum, dico quod loquendo de nomine sic proprio quod  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nulli alii posset imponi, quid dicitur proprium quasi propriatum, deo nullum potest esse nomen pro 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>prium, sicut nec vlli creaturae. Quia postquam nomen imponitur ad placitum solum, &amp; quantum est ex par 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>te imponentis, &amp; quantum est ex parte rei cui imponitur: quodlibet nomen cuilibet rei posset 
        im<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>poni: licet si quodlibet nomen cuilibet rei esset impositum, vsus verborum frustraretur, sic quod non pos 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>set aliquod verbum esse instrumentum locutionis ad exprimendum conceptus loquentis, quia nihil 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>determinate signifi caret nec ex se nec ex adiuncto. Propter quod oportet nomina &amp; verba habere 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>significationes determinatas secundum Philosophum. 4. metaphy. Et sic oportet nomina plurima singu 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>la sic imponi &amp; deputari singulis significatis, quod non sint imposita aut deputata alteris. Et sic 
        neces<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>se est nomina esse propria rebus, sed hoc per quandam appropriationem propter vsum verborum: 
        li<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>cet contingat vnum nomen plura significare propter nominum ipsorum penuriam, vt praedictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Dico ergo quod loquendo de nomine imposito ad explicandam vt signum veritatem diuinae naturae in 
        se<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ipsa, vt scilicet in seipsa est &amp; cognoscitur ab ipso deo, nullum nomen potest esse proprium deo: ne 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quod etiam appropriatum. Quia nomen siue verbum vocis vniuersaliter debet esse symbolum inter duo scilicet inter lo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quentem &amp; illum cui loquitur: sic vt res significata modo quo imponuntur nomina ad significandum, sit in se 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nota vtrique: &amp; quod nomen ad significandum ipsam rem vt talis est, sit institutum. Quia ergo veritas diuinae 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>naturae nota est soli deo quo ad rationem immensitatis suae: &amp; sic ipse quantum est in se, sibi nomen vocale pos 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>set appropriare, &amp; ad suum placitum facere sibi proprium: quia tamen veritas ipsius diuinae naturae nulli 
        crea<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>turae nota potest esse quo ad rationem immensitatis suae, ideo nullius creaturae potest esse nomen proprium 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>diuinae immensitati: quia non posset ei esse notamen per aliqua. scilicet rememorationem ad diuinae 
        immen<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>sitatis notitiam perducens. Ad significandum tamen naturam diuinam pro mensura qua a creatura 
        intellectua<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>li cognosci potest, potest habere nomen proprium per appropriationem sibi factam ab intellectu creato siue increa 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>to: quo vt signo possent sancti in patria loquendo conceptus suos per quandam quasi recordationem indi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>care sibi de veritate diuinae naturae cognitae ab eis: &amp; secundum modum quo cognita est ab eis. Sed homini 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>bus viatoribus non esset illud nomen: quia non posset eis esse commune symbolum cum beatis: quia 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>veritas diuinae naturae secundum modum quo beati eam cognoscunt, nullo modo est eis nota. Propter quod  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>per rememorationem vt signum non posset eos perducere ad aliquam notitiam de veritate diuinae essentiae: si 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>cut nec caecus natus posset perduci ad notitiam colorum per verba quibus videntes &amp; cognoscentes colorem per reme 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>morationem quasi perducunt sese ad colorum notitiam. Sed hominibus viatoribus verbum vocale aliquod 
        po<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>test esse proprium deo per appropriationem ad placitum illorum sibi factam, pro quanto habent de 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>deo notitiam: sed nullum tale potest esse translatum a creaturis: quia quodlibet tale est etiam commu 
   <!--570.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="278-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ne creaturis, &amp; primo illis impositum est: sed debet ei primo &amp; principaliter esse impositum: pro 
        tan<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tillo tamen quod de eo ex creaturis potest cognosci. Vt quia hoc nomen deus ex impositione sua quod est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>simpliciter perfectus significat quasi in summa &amp; generali, translatione facta ab eis quae sunt 
        digni<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tatis &amp; perfectionis simpliciter in rebus, licet non a nominibus, neque correspondenter perfectioni ve 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ritatis dei: idcirco dico quod inter omnia latina nomina nomen proprium deo &amp; appropriatum illi est hoc nomen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>deus, &amp; hoc quia magis ei proprium respectu aliorum est quae quasi particulariter exprimunt aliquid quod ratio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nem dignitatis habet in deo, vt sunt sapiens, bonus, &amp; vniuersaliter quaecumque nomina ex operibus dignita 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tis ad ipsum transferuntur, vt sunt iudex rector &amp; caetera huiusmodi. etiam si non conveniant creaturis, sicut hoc no 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>men creator: cum tamen hoc nomen deus deo primo impositum transtertur ad significandum creaturam, vbi 
        Moy<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ses dictus est deus Pharaonis. Et sic sicut hoc nomen deus est proprium in lingua latina, sic proprium 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est &amp;ens in lingua graeca: &amp; sic de caeteris in caeteris linguis quotquot sunt vel esse possunt genera 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>linguarum. Et sic procedit tertia ratio &amp; bene. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e295">
        ⁋ Quod arguitur primo quod deus nomen proprium habet, quia scribitur in Psal. Magnum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nomen eius: Dico quod re vera magnum est nomen domini quid est ei proprium, quia appropriatum. secundum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod dicit de illo Rabi Moyses in secundo argumento, quid ibidem de eodem nomine loquitur dicens. Alia nomi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>na significant actiones quae faciunt ascendere in cor quod sunt agnitiones adiunctae creatori, hoc est vii 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tutes perfectionis: quae sunt virtutes inuentae in eo. Nullum autem nomen apud nos est quod non sit sum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ptum ab opere nisi nomen tetragrammaton: quod est quatuor literarum, quae sunt iod, hethu,m vau, he. Ex 
        quo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rum coniunctione nihil colligitur significatum, sed ex doctrina. Sunt autem illae quatuor literae hebraeae idem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>elementum cum istis quatuor latinis i, e, v. hi. ex quibus coniunctis quasi in vna syllaba aut dictione fit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>seuh. Re vera nihil significatum colligitur, &amp; sicut non in lingua latina ex talibus literis latinis: sic nec 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>in aliqua alia lingua ex literis illius linguae istis equiualentibus. &amp; hoc quia nunquam vlli rei vox illarum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>literarum ad significandum imposita fuit, licet postea cuidam regi lsrael impositum fuit nomen dictarum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quatuor literarum quod erat tetragrammaton, sicut &amp; magistri nomen dei, puta hieu: praeter hoc quod vlti 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ma litera nominis dei facta est prima in nomine illius regis. Et quod talibus characteribus deus nomen suum scri 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>bendum insinuauit: hoc non facit nisi ad significandum quod diuina essentia secundum rationem suae 
        im<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>mensitatis incognoscibilis est, &amp; propter hoc innominabilis ab omni creatura. Vt mirabile sit quaere 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>re de nomine proprio dei quod significat essentiam suam significatione pura, in qua non sit participatio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cum creatura aliqua, propter quam conueniat ei illud nomen, vt hoc nomen ei convenit sapientia aut boni 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tas &amp;c. quae significant virtutes perfectionis in deo, in quibus est quaedam participatio creaturae. Esset 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>enim nomen illud significans diuinam essentiam ratione suae immensitatis, qua est cognoscibilis a seipsa 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sola. Propter quod dicit domins <name>Moysi</name> Exo. xxxi. Quid quaeris nomen meum quod est ineffabile: Glos. interli. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Quia incomprehensibilis est deus. Ex doctrina autem interpretationis istarum literarum significatur &amp; 
        intel<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ligitur quid deus vult per eius nomen (quod a notamine dicitur) nos intelligere. Vt eim dicit Hiero. in epistola 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ad Marcellam de interpretatione hebraearum literarum, lod interpretatur principium, heth vita, vau passio, 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>he ista. Quae si coniungantur, sensus est, principium passionis iste. Et si quaeratur quis est iste: Re vera ille 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>de quo dicitur <ref xml:id="vn58an-fe75916-Rd1e352">Exo, xv.</ref> Iste deus meus, &amp; glorificabo eum. Deus ergo ab homine tempore legis intelligi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>voluit nomine sibi proprio: de quo populus nouit quod quatuor literarum erat, &amp; ideo tetragrammaton 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>magistri nomen dei appellant: sed quae erant illae literae, ignorauit, quia hoc scire non nisi perfectos li 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cuit qui mysterium aduertere possent in interpretatione dictarum literarum. Et in dicto praesagio signi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ficauit quod ipse esset hominibus principium vitae sua passione quam gustaturus erat in homine assumendo, &amp; quod  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>nihil vlterius de ipso cognoscendum homo quaereret, aut putaret se scire. iuxta illud. i. Corinth. ii. Non 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>iudicaui me scire aliquid inter vos nisi lesum Christum, &amp; hunc crucifixum. glos. Nisi hoc quod Christus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est saluator noster, &amp; hoc per crucifixionem. In crucifixo enim vetus homo crucifixus est vt non seruia 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>mus vltra peccato. Et quia mysterium huius interpretationis tempore legis Moysi occultandum erat:  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>obseruatum tempore illo erat de dicti nominis doctrina illud quod dicit Rabi Moy. Mandatum accepimus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quod benedictio sacerdotis fieret cum hoc nomine quoid est separatum, non sciebat homo quomodo loqueretur 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in eo, vel qualiter deberet proferri quaelibet literarum ipsius. Sapientes autem recipiebant vnus ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modum doctrinae, &amp; quomodo loquerentur in eo, nec docebant illud aliquem nisi discipulum idoneum, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>hoc semel in vii. annis, &amp; non amplius. Vnde quia circa tempora Christin cum cessare deberet legale 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sacerdotium, nullus inueniebatur discipulus idoneus aut dignus ad capiendum doctrinam illius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nominis, videlicet quomodo loqueretur in eo quo ad accentum, scilicet grauem, acutum, aut 
        cir<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cunflexum, vel qualiter deberet proferri quaelibet literarum ipsius scilicet separatim ab alia an coniunctim cum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>alia, quod de hoc domins ipse per se vel prophetas per quos domins hoc illis indicauit nihil publico scripto, sed solum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>priuatim reuelauit sapientibus: idcirco ergo in vna syllaba an in pluribus sapientes fideles ab istius 
   <!--571.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="278-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>doctrina cessabant: &amp; nomen illud atque eius interpretatio a notitia ludaeorum recesserunt. Si ergo hoc 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nomen tetragrammaton leuh, dictum a tetras quod est quatuor, &amp; gramma quod est litera: qu 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tuor literarum, vt dictum est, est nomen separatum significans substantiam creatoris significatione pura, vt 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>dictum est: hoc non est positiue dando aliquod intelligere nobis de substantia dei vt est immensa: sed potius ne 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>gatiue significando nobis quod vt est talis omnino nobis est inintelligibilis: &amp; quod sufficere nobis debe 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>scire nomen eius ab operatione, qua a nobis credi debet principium vitae merito passionis suae: &amp; nihi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vlterius quaerere. Et etiam dicit interpretatio quatuor literarum praeposita. scilicet Principium vitae passionis iste. E 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>fumitur ly passionis genitiuus pro ablatiuo scilicet passione: &amp; ly iste demonstrat personam filii: quae singulariter me 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>rito passionis suae in natura humana assumpta principium vitae salutaris erat hominibus post mortem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>cati. Ante enim dictum verbum, lste deus meus: &amp; glorificabo eum: praemittitur immediate Laus mea domins: &amp; fa 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ctus est mihi in salutem: per quid determinatur sequens. Hinc Hiero. in alia quadam epistola ad 
        Marcel<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>lam de. x. diuinis nominibus &amp; eorum interprstationibus dicit sic. Primum nomen est El, quod Aquila fortem in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>terprstatur. Deinde &amp; Eloim &amp; Eloe: quod deus dicitur. Quartum Sabaoth: quod. lxx. virtutum, Aquila exercituum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>interpretatur. Quintum Elion: quod nos excelsum dicimus. Sextum Eser eheie: quod in exodo legitur quid est. Septi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>mun adonai: quod nos dominum generaliter appellamus. Octauum la: quod in deo tantum ponitur: &amp; in allelu ia 
        extre<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ma syllaba sonat. Nonum tetragrammatom, quid qu veno onvno id i. ieffabile putant: &amp; hisliteis scribitur lod heth. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>vau. he. Decimum est Saddai: quod in Exechiele interprstatum ponitur. Ecce singula dictorum decem nominum prae 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ter secundum &amp; tertium nomen significant virtutes perfectionis &amp; actionis in deo: de qualibet beatus Dio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nysius tractat in libro de diuinis nominibus: a quibus &amp; liber ille nomen accepit: &amp; signi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>singulas perfectiones diuinas intellectas ex creaturis, quarum summam significabat hoc nomen deus: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>generale significat hoc nomen Qui est. Nomen tetragrammaton non nisi per inte 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>intelligibile significauit: quae quidem interpretatio non nisi mediatorem exprimit: per quem ad viden  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dum deitatem prout humanae naturae congruit, nos perducit: per quem modum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>telligenda, occultari debuerunt. Sicut &amp; illud quid scriptum fuisse dicitur in porta vrb 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tiquo literis aureis sub talibus characteribus. RR. EEi ex quibus singulis simul ocomniunctis literis nec 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vox vna nec significatum aliquod colligitur: tres enim consonantes sine vocali nihil sonant nec 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nuatum tamen fuit percipere potentibus quod non ex interprstatione literarum sicut in praedicto nomine leul: 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sed ex mentis industria percipiendum, aut potius ex diuina reuelatione talibus characteribus sic 
        or<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>dinatis a deo significatum fuit. Quos Beda presbyter venerabilis cum Romam intrans videret 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>exponendo quid illis significatum fuit, dixisse dicitur versiculum hunc. Regna ruent Romae ferroque fo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>coque fameque. significans singulis literis dictis singula horum vocabulorum: explicans illis literis 
        destructio<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nem Romani imperii significandam fuisse &amp; occultandam: sicut &amp; Apostolus verbis significatis 
        signifi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cauit &amp; occultauit eandem aliis: Nisi dissensio venerit primum &amp;c. Et hoc eadem de causa quam Hiero 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nymus in epistola. xi. quaestionum ad Algasiam quaestione. xi. exprimit dicens. Nec vult aperte dicere Roma 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>num imperium destruendum, quod ipsi qui imperant aeternum putant. Vnde secundum apocalypsim loannis, in fratio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>te purpuratae meretricis scriptum est nomen blasphemiae. i. Romae aeternae. Si enim aparte audacterque 
        di<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>xisset: non veniet Antichristus nisi prius Romanum deleatur imperium, iusta causa persecutionis in orien 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tem ecclesiam tunc exurgere videbatur. Beda autem tempore suo destructionem imperii exposuit solis 
        li<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>terarum dictarum characteribus praesignatam, cum dixit. Regna ruent Romae ferroque focoque fameque.  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Quam per aduersarios suos, praecipue per successores Mahometi: partim Christianorum violentia: quod 
        ap<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>pellat ferro: partim ignis incendio, quod appellat foco: partim famis afflictione, quod appellat fame, iam destru 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ctam videmus in destructione totius ecclesiae orientalis: cuius exemplo multum timendum est de 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>futura per eosdem destructione ecclesiae occidentalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e492">
        ⁋ Ad tertium quod nullum nomen diuinum na 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tum est conuenire alteri quam deo: ergo est proprium quodlibet illorum: Dico quod verum est sub illa 
        ra<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tione qua significat aliquid quod est in deo excellentius quam sit in creaturis secundum simile aut vi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cinum: &amp; sic per quandam appropriationem, quae cum significat in aliis nominibus, non est proprie 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>appropriata respectu illius quae est in hoc nomine deus: eo quod hoc nomen deus significat summam 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>illarum perfectionum simul, quam significant singula sigillatim, vt dictum est supra. Et sic inter omnia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>diuina nomina vsitata proprie proprium nomen diuinum est hoc nomen deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75916-d1e508">
        ⁋ Ad vltimum quod non 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>est nomen deo proprium quod non digne congruat deo: &amp; nullum deo digne congruit: Dico quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>est simpliciter &amp; secundum se: &amp; sic vt dictum est, nullum nomen ei respondet. Quantum tamen ad possibi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>litatem nostri intellectus proprie inter omnia congruit deo hoc nomen deus: &amp; secundum hoc est 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>proprium nomen eius, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>