<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="147-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe40362"> <!-- alias="vn58an-a59q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe40362-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Irca Quintum arguitur quod verbum ex eo quod est verbum, habet respectum ad  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>solum patrem dicentem verbum, Primo sic. Quod habet respectum ad aliud di 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>citur ad illud. verbum diuinum secundum quod verbum, non dicitur nisi ad solum di 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>centem. Non enim dicitur verbum nisi dicentis verbum, non dicitur autem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>verbum eius quod dicitur verbo: tunc enim diceretur verbum creaturae, quia creatura 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>verbo diuino dicitur. Illud autem negat Anselmus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e123">
        ⁋ Quod etiam arguitur per rationem: 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quia etsi creatura nihil esset omnino, sicut nihil aliquando fuit: tamen esset verbum in diui 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nis: &amp; tunc nullum omnino importaret respectum ad creaturam, quia non est in vno sine respectu sibi respondem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>te in alio: quare neque modo. Si enim verbum inquantum verbum importaret talem respectum, non posset esse 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>verbum quiando eum importaret: &amp; sic etiam non posset esse verbum nisi simul essent &amp; creaturae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e134">
        ⁋ Praeterea 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>respectus quo verbum est verbum, realis est: &amp; ordinem essentialem &amp; naturalem ponit verbi ad id quid  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>respicit. ad creaturam autem non habet deus respectum realem aut ordinem essentialem aut  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>naturalem, vt habet declarari inferius loquendo de deo in ordine &amp; comparatione ad 
        creatu<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ras. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e146">
        ⁋ Praeterea simul sunt natura relatiua, non sic verbum diuinum &amp; creatura. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e151">
        ⁋ Praeterea spiritus sanctus quia ad nos refertur, noster dicitur. v. de trinitate ca. x. Quod datum  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est, &amp; ad eum qui dedit refertur, &amp; ad eos quibus dedit: itaque spiritus sanctus non tantum patris &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>filii qui dederunt: sed &amp; noster dicitur qui accepimus. Verbum autem dei non dicitur nostrum: 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quia verbum dicitur filius patris &amp; non noster: &amp; eo verbum quo filius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e160">
        ⁋ Praeterea ema 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nationes diuinae natura praecedunt omne quod est in creatura. sed quod habet respectum ad aliquod inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>huiusmodi, simul est cum eo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e167">
        ⁋ Item verbum inquantum verbum est, verbum est secundum proprietatem con 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>stitutiuam verbi: quia reduplicatio est eius quod est formale &amp; completiuum in re, proprietate constituti 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ua verbi a solo patre distinguitur: &amp; ea ad illum solum refertur a quo per eam distinguitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e174">
        ⁋ Item 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vii. de triniitate. cap. ii. dicit Augustinus. Eo filius quo verbum: &amp; eo verbum quo filius. Sed filius eo quo  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>filius siue inquantum filius non habet respectum nisi ad patrem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e181">
        ⁋ Item ibidem. Accipiamus cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>filius, ac si dicatur nata sapientia: &amp; in eo quod nata, &amp; verbum &amp; imago &amp; filius intelligatur. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ergo convenit verbo eo quod verbum, conuenit ei eo quod natum. sed eo quod natum non habet respectum nisi ad  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>illum a quo nascitur: quia. v. de trinitate ca. xiiii. dicitur. Quod de patre natum est ad solum patrem refertur. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e193">
        ⁋ Contra. Primo sic. lxxxiii. quod q. lxiii. exponens illud, In principio erat verbum. dicit Au 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>gustinus. Quod graece logos dicitur, latinae &amp; verbum &amp; rationem significat. Sed hoc loco melius 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rationem interpretatur: vt significetur non solum ad patrem respectus: sed etiam ad illa quae per verbum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>facta sunt. Ratio autem etsi idem per illam fiat, recte ratio dicitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e202">
        ⁋ Secundo sic. sicut se habet donum ad spi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ritum sanctum: ita verbum ad filium. Est enim donum, proprium spiritus sancti sicut &amp; verbum filii, xv. de 
        trini<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tate ca. xvii. Non dicitur verbum nisi filius: nec donum dei nisi spiritus sanctus. Sed donum refertur non 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>solum ad dantes, sed etiam ad recipientes. v. de trinitate cap. xiiii. vt dictum est. ergo &amp; 
        ver<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>in bum non solum ad dicentes refertur, sed etiam ad eos qui verbo dicuntur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e213">
        ⁋ Tertio sic. super 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>illud Psal. Semel loquutus est deus. Glossa. Verbum aeternaliter genuit: in quo omnia dispo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>suit. Genuit autem verbum inquantum verbum: quia secundum perfectam &amp; formalem rationem verbi. 
   <!--310.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="148-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ergo verbo inquantum verbum omnia disposuit. sed dispositio dicit respectum ad ea quae 
        dispo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nuntur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e229">
        ⁋ Quarto sic. nihil dicitur aliquo nisi illud quo dicitur habeat respectum ad illud.  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>omnia dicuntur verbo inquantum est verbum: quia nihil potest dici nisi verbo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e234">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Dicendum: quod notitia huius, an scilicet filius ex eo quod est verbum: habet respectum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ad solum patrem, dependet de notitia illius: an scilicet verbum ex eo quod est verbum, siue inquam 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tum est verbum, habet respectum ad solum patrem. De hoc ergo considerandum. Et est 
        dicen<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>dum ad hoc, quod verbum ad nihil habet respectum nisi mediante actu dicendi. Non enim est 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>verbum nisi quia ipsum dicitur, vel quia eo aliquid dicitur. Et secundum hoc mediante actu dicendi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>potest aliquid respicere dupliciter. Vno modo vt est ipsum dictum &amp; terminus actus dicendi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>notionalis. Alio modo vt est ratio actus dicendi essentialis. Primo modo respicit solum 
        dicen<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tem notionaliter: vt scilicet a quo habet esse: quod etiam &amp; per verbum est. &amp; hoc respectu realis 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>originis constitutiuo personae verbi. Et ideo hoc modo loquendo de verbo, verbum ex eo quod est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>verbum ad solum patrem dicentem verbum habet respectum. Secundo autem modo verbum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>respicit solum ipsum dictum essentialiter: vt quo dictum est manifestatum &amp; declaratum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>modum supra determinatum in quaestione de dicere essentiali. Et hoc modo loquendo de 
        ver<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>bo, verbum ex eo quod est verbum, ad omne dictum verbo habet respectum: de quo nulla est 
        du<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>bitatio stando in respectu simpliciter circa verbum simpliciter. Est enim ipsum verbum per 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>aliquam conformitatem ad dicta se habens, inquantum scilicet est declaratiuum &amp; 
        manifesta<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tiuum eorum quae verbo dicuntur. Quae quidem conformitas sine respectu non est: sed vnde &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quomodo conueniat verbo iste respectus, &amp; quis sit: de hoc etiam est dubitatio: an scilicet 
        con<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ueniat ei ratione sui proprii: &amp; sic inquantum verbum: an ratione sibi appropriati: &amp; sic non  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>inquantum verbum. Et putant aliqui quod conueniat ei ratione sibi appropriati. Dicunt enim quod  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ipsa essentia diuina inquantum habet rationem veri, est ratio cognoscendi omne verum. Essen 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tia autem diuina licet secundum rationem veri communis est tribus personis: quia tamen veritas per 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>se respicit intellectum &amp; notitiam eius in qua lucet: &amp; est manifestatiua sui &amp; aliorum: solum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>autem verbum in diuinis notitia est manifestatiua &amp; declaratiua, vt saepius expositum est supra:  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>idcirco appropriatur verbo: &amp; ratione eius (vt dicunt) verbum habet respectum ad manifestata 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; declarata verbo: sed diuersimode secundum diuersitatem eorum quae verbo manifestantur. Ea 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>enim quae sunt infra diuinam essentiam (vt dicunt) manifestantur siue dicuntur verbo vt ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>diuina essentia est ei appropriata sub ratione veri simpliciter. Et ideo (vt dicunt) per huiusmo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>di rationem habet respectum ad illa. Quae vero sunt extra diuinam essentiam, manifestantur ver 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>bo vt ipsa diuina essentia sub ratione veri est eis rationes ideales diuersae, secundum quas ipsa est ra 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tio cognoscendi &amp; manifestandi ipsas creaturas: &amp; per respectus idealium rationum sic in verbo exi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>stentium appropriate verbum habet respectum ad creaturas secundum rationem: quemadmodum &amp; ipsae 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>rationes ideales sunt respectus secundum rationem ad creaturas: secundum quod nuper exposuimus in. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Quolibet nostro in quaestione. iiii. de ideis. Istud non potest stare: quoniam verbum respectum de quo lo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quimur non habet ad manifestata per ipsum vt manifestata sunt quocumque modo, scilicet simplici 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>notitia: &amp; vt ipsa essentia secundum quod est veritas, est ratio manifestandi: sed solummodo vt 
        manife<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>stata sunt notitia declaratiua: &amp; vt ipsum verbum est ratio manifestandi declaratiue. Nunc autem ratio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dicendi &amp; manifestandi aliqua hoc modo, non potest esse verbum ratione veri appropriati sibi: quia tunc 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ipsum verum siue diuina essentia sub ratione veri, potius esset ratio dicendi &amp; sic manifestandi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dicendo, quam ipsum verbum inquantum ei appropriatur, quoniam quandocumque aliquod convenit alicui per sibi appropria 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tum, aeque aut magis proprie convenit ipsi appropriato: vt si dicatur: Pater disponit de opeandis ver 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>bo quia ei appropriatur sapientia: aeque proprie dicitur: Pater disponit de opeandis sapientia. Nunc autem  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>diuina essentia per se, siue sub ratione veri simpliciter siue secundum rationes ideales: non est ratio 
        dicen<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>di neque manifestandi aliquod dicendo. Non enim proprie dicitur: Pater dicit aliquid essentia siue veritate si 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ue idea. Similiter enim &amp; aliae personae diuinae in quibus sunt essentia diuina, &amp; ideae, essent 
        ratio<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>nes dicendi: licet non appropriatae: vt conpetenter diceretur: Pater dicit spiritu sancto: quod falsum est: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quia idea aut essentia aut spiritus sanctus nullo modo dicuntur verbum: &amp; quicquid dicitur non nisi verbo di 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>citur, vt habitum est supra in quaestione de dicere essentiali. Non ergo est verum quod verbum est ratio mani 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>festandi ea quae dicuntur verbo ratione essentialis alicuius vt diuinae essentiae sub ratione veri aut  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>idealis rationis. Cum ergo respectum habet verbum ad dicta &amp; manifestata verbo: eo quod sunt manife 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>stata per ipsum in dicendo: manifestum est quod respectus iste non convenit ei ratione alicuius sibi appropriati:  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>imo quia verbum non est ratio dicendi aliqua &amp; manifestandi ea nisi quia est verbum, respectus igitur 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>iste non conuenit ei nisi inquantum verbum est: &amp; sic ex eo quod verbum est, respectum habet ad omnia 
   <!--311.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="148-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dicta verbo: quae sunt non pater tantum: sed quaecunque alia a deo cognoscuntur. Omnia enim a deo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ipso verbo personali dicuntur: quia sic dicuntur verbo, vt solo verbo personali dicuntur. &amp; hoc non 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ratione communis &amp; essentialis, sed ratione proprii &amp; personalis tantum. Cuiuscumque enim actionis in  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>diuinis ratio est verbum secundum quod est verbum, eius non est ratio aliquod essentiale existens in 
        di<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>uinis, nec aliquid ex caeteris ratione essentialis est illius ratio: sicut &amp; econverso cuiuscumque actio 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nis in diuinis ratio est aliquod essentiale, ratio illius non potest esse verbum. Quia enim bene di 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>citur, Pater sapit aut intelligit sapientia, non bene dicitur, sapit aut intelligit verbo: secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vii. de trinitate. Vnde et si aliquando actionis eiusdem ratio est essentiale aliquod &amp; verbum: 
        quen<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>admodum dicimus quod deus creat sua sapientia: &amp; quod creat verbo suo: hoc non est eodem modo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>neque secundum eandem rationem. Pater enim creat sua sapientia vt notitia &amp; arte simpliciter: creat 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>autem verbo vt notitia &amp; arte declaratiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e381">
        ⁋ Sic ergo dico quod respectus verbi ad ea quae dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>verbo inquantum huiusmodi, non conuenit verbo ratione sibi appropriati, sed ratione sui pro 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>prii. Quod contingit &amp; bene &amp; male intelligi. Cum enim proprium sit hoc quod vni soli convenit ita 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod non alteri: vt in diuinis dicatur proprium quod conuenit vni personae ita quod nulli alteri: quemad 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>modum in creaturis hoc dicitur proprium quod sic conuenit vni speciei quod non alteri: Est enim sin  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>gula persona in diuinis quasi vnicum singulare in ratione personalitatis suae quasi in ratione vnius 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>speciei: Sicut ergo vni soli personae in diuinis potest aliquid conuenire ita quod non alii dupliciter: 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>et sic esse, proprium vni personae dupliciter: sic dupliciter potest alicui conuenire respectus 
        ali<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>quis ratione sui proprii. Vno enim modo aliquid in diuinis conuenit vni soli personae ita quod non  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>alii principaliter: scilicet quia est id quo vna persona distinguitur ab alia. Alio vero modo conue 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nit illi consequenter, scilicet quia consequitur ex illo principali in illa persona cuius est. Primo mo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>do conuenit personae diuinae vt proprium ei, proprietas ad originem pertinens: vt qua principaliter 
        ori<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ginat alteram, vel qua principaliter originatur ab altera. Et isto modo, scilicet principaliter 
        ra<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tione, proprii, vni diuinarum personarum solummodo conuenit respectus ad alteram: immo tale pro  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>prium est ipse respectus: cuiusmodi sunt generatiuum in patre: &amp; genitum esse in filio. Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>autem modo conuenit personae diuinae vt proprium ei proprietas non pertinens ad originem, vt qua  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>principaliter originat alteram: vel qua ab altera originatur: sed consequens in persona ex ipso 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>modo originandi: &amp; ita ratione illius proprii in eo quod dicto modo pertinet ad originem: quemad  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>modum imago (vt dictum est in praecedente quaestione) proprium est filio. Et isto modo scilicet con 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sequenter ratione, proprii, in diuinis non solum vna persona habet respectum ad alteram quam 
        ori<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ginat vel a qua originatur: sed etiam ad quaecumque alia vt est ad alia. Huiusmodi respectus est secundum  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>rationem solum in diuinis: qualis est iste quem quaerimus: quem sic verbum habet ad ea quae  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dicuntur verbo. Et sic ratione, proprii consequenter non principaliter conuenit verbo respectus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ad ea quae dicuntur verbo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e434">
        ⁋ Quod vt melius intelligatur: sciendum quod secundum Augustinum. vii. de 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>trinitate: Verbum siue filius in diuinis non est nisi notitia siue sapientia genita siue dicta: vt per 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>notitiam intelligamus quod absolutum est &amp; essentiale in verbo: per genitum vero respectum originalem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>constitutiuum personae verbi. Quae quidem notitia licet secundum quod est notitia simpliciter, est essentiale 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>&amp; comnmune, &amp; non proprium: inquantum tamen est genita siue dicta, non solum est praecise notitia:  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sed etiam est notitia declaratiua siue manifestatiua notitiae, scilicet eius de quo est. Quod convenit ei 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ex eo quod est notitia de notitia: &amp; ita ratione sui proprii originalis &amp; modi emanandi. Et est notitia de 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>claratiua essentiale quod contractum ad personale siue ad personam, cui ratione qua declaratiua siue mani 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>festatiua est, annexus est respectus quidam ad id cuius est declaratiuum: inquantum scilicet est 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>declaratiuum ipsius. Quare cum ratione, proprii originalis habet quod sit notitia declaratiua, cui 
        ne<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cessario est annexus respectus ad id cuius est declaratiuum: ratione ergo proprii originalis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ipsius verbi praeter respectum quem habet ipsum verbum ad dicentem vt habet esse ab ipso: habet 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>etiam respectum alium consequentem ad id quod declaratur verbo, vt habet esse declaratiuum &amp; ma 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nifestatiuum illius. Et quia manifestatio per verbum consequens est ad esse ipsius: idcirco ille 
        respe<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ctus consequens dicitur respectu illius qui dicitur originalis: &amp; est vterque proprius verbo. Sed ille 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>qui est originalis, solus est constitutiuus personae verbi: &amp; ipso refertur verbum ad solum dicentem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>verbum inquantum est dicens. Ille vero qui est consequens non est constitutiuus personae verbi:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sed consequens &amp; quasi adiunctus personae in sua constitutione a proprietate originali 
        consti<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tuente personam, &amp; a modo emanandi eius, quo scilicet notitia quae simpliciter notitia est in 
        no<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tionaliter dicente, habet esse declaratiua notitia in notionaliter dicto. Tali autem respectu pri 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>mo &amp; principaliter refertur verbum ad dicentem non inquantum dicens est ipsum verbum actu 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>dicendi notionali: sed inquantum dictus siue declaratus est siue manifestatus ipso verbo, &amp; actu 
   <!--312.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="149-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dicendi essentiali quo pater dicens verbum notionaliter: ipso verbo sic dicto dicit seipsum essentiali 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ter. Ipso enim actu dicendi notionali dicens verbum producendo ipsum, simul verbo dicto 
        notionali<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ter dicit seipsum actu dicendi essentiali manifestando seipsum sibiipsi. Et licet dicto respectu 
        conse<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>quente verbum primo &amp; principaliter ipsum verbum refertur ad dicentem vt ad manifestatum sibi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ipso suo verbo: vlterius tamen eodem respectu refertur ad diuinam essentiam &amp; quaecumque sunt essen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tialia in eo, &amp; ad alias personas diuinas, &amp; etiam ad omnes creaturas, &amp; quaecunque sunt 
        cognoscibi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>lia in eis: vt etiam manifestata sunt ipsi dicenti verbum. Pater enim notionaliter dicens ipsum 
        verbum<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>etiam essentialiter dicit omnia alia ipso verbo: vt quo &amp; in quo cognoscit notitia declaratiua &amp; 
        mani<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>festatiua quaecumque cognoscit sua essentia &amp; in sua essentia notitia simplici. Et licet sic primo illo respe 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ctu verbum respicit omnia praedicta inquantum sunt dicta &amp; declarata ipsi patri verbo suo quod a se dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>notionaliter, &amp; quo dicit se &amp; omnem alium &amp; omnia alia essentialiter: consequenter tamen illo eodem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>respectu verbum respicit omnia praedicta inquantum declarata sunt omni videnti verbum ipso verbo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>patris, quod ab illo solo dicitur notionaliter, &amp; quo omnis intellectus siue creatus siue increatus di 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cit essentialiter se &amp; omnem alium &amp; omnia alia, secundum quod supra determinatum est in quaestione de 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicere essentiali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e519">
        ⁋ Sic ergo breuiter dico ad quaestionem, quod verbum inquantum verbum, siue ex eo quod est 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>verbum, siue quocumque alio modo reduplicetur, si intelligatur reduplicatio fieri ratione solius 
        respe<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ctus originalis, sic respectum habet ad ipsum patrem vt dicentem notionaliter ipsum verbum. Si vero 
        in<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>telligatur reduplicatio fieri ratione respectus consequentis, licet ad solum patrem vt ad dictum actu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dicendi essentialiter sibiipsi ipso verbo primo &amp; principaliter: vlterius tamen secundo habet 
        respe<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ctum ad omnem alium, &amp; ad omnia alia vt dicta &amp; manifestata sunt soli patri verbo suo a se dicto no 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tionaliter. Et vlterius tertio habet respectum ad quodcumque manifestatum eodem verbo intellectui 
        cu<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>iuslibet alterius. Et quia non potest aliquod habere respectum ad aliqua: quin viceuersa illa cointelligantur 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>habere respectum ad illud: idcirco etiam omnia dicta verba inquantum dicta habent respectum ad verbum. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ipsum verbum suum respectum habet ex se &amp; ex suo proprio originali, &amp; vt suum,proprium consequens ad proprium 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>originale secundum praedicta, &amp; ita non quia aliud habet respectum ad ipsum. Caetera vero quaecumque dicta sunt 
        ver<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>bo, inquantum dicta respectum habent ad verbum, quia verbum habet respectum ad illa: quemadmodum secundum 
        ratio<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>nem mensurationis scibile habet respectum ad scientiam: quia scientia habet respectum ad scibile: praeter hoc quod re 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>latio inter scibile &amp; scientiam ex parte scibilis est secundum rationem, ex parte vero scientiae est secundum rem. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Verbum vero ad dicta verbo, &amp; econverso dicta verbo ad verbum, ambo habent relationem mutuo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>secundum rationem tantum. Cum enim pater verbo dicit spiritum sanctum, spiritus sanctus ex hoc nullam 
        re<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>lationem realem habet ad verbum, quare nec eadem ratione aliquid aliorum in eo quod dicitur verbo ad  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ipsum verbum: nec econuerso verbum ad aliquod illorum: sed rationis tantum. Inter dicentem quidem 
        ver<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>bo &amp; ipsum verbum similiter est respectus talis qualis est inter scientiam &amp; scientem inquantum est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sciens. Sciens enim quia habet esse sciens scientia vt ipsa est forma intellectus eius, ideo ipse ad 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>scientiam refertur: sed relatione secundum rationem tantum, &amp; econuerso scientia quia nullo modo habet 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>esse a sciente sed a scito. Aliter enim idem diceretur bis, &amp; esset causa &amp; causatum eiusdem: vt dicitur. v. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>metaph. Ideo non refertur ad scientem nisi secundum rationem tantum: quia scilicet sciens refertur ad ipsam. Et 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sic dicens essentialiter verbo: quia instituitur per verbum vt sit dicens: non autem instituit verbum inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>huiusmodi: ideo dicens inquantum dicens refertur secundum rationem ad verbum: non autem verbum ad di 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>centem, nisi quia dicens refertur ad ipsum. Et patet ex hoc differens respectus inter verbum &amp; dictum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>verbo: &amp; inter scientiam &amp; scitum. Scientia enim in creaturis quia instituitur per scitum, ex se 
        ha<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>bet relationem dupliciter secundum rem ad scitum: quia vt instituta ab illo, &amp; vt mensuratum ab eodem: 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; econuerso scitum inquantum est institutiuum scientiae habet ex se relationem realem ad 
        scien<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tiam penes secundum modum relationis. Inquantum vero est mensura scientiae, habet relationem ad illam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum rationem: quia scientia refertur ad scitum penes tertium modum relationis. Verbum autem quia 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>non instituitur per dictum, nec mensuratur ab ipso, ideo nullam habent inter se relationem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rem: sed solum secundum rationem praedicto modo. De isto autem respectu consequenti existente in 
        ver<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>bo est aduertendum quod ad ea quae sunt in deo secundum diuinam essentiam: habet ipsum verbum 
        huiusmo<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>di respectum secundum actum dicendi cognitiuum solum. Ad creaturas autem &amp; secundum actum dicendi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cognitiuum: &amp; secundum actum dicendi factiuum. Est igitur praedictus respectus in verbo ab aeterno 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>secundum actum dicendi cognitiuum ad omnia quae sunt in deo, &amp; quae pertinent ad creaturas, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quo ad earum essentias, &amp; quo ad earum existentias. secundum singulas differentias temporum vt sunt in 
        di<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>uina notitia. Essentias enim rerum quas deus cognoscit &amp; quo ad ipsarum essentias, &amp; quo ad earum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>existentias &amp; omnes modos existendi, &amp; hoc simplici notitia per rationes ideales earum secundum 
        mo<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>dum declaratum in ix. Quolibet in quaestione de ideis, ipse cognoscit verbo, &amp; per verbum, &amp; hoc notitia 
   <!--313.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="149-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>declaratiua. Secundum actum vero dicendi factiuum, de quo in Psal. Dixit &amp; facta sunt: idem 
        respe<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ctus est in verbo ad existentias creaturarum secundum habitum ab aeterno, licet secundum actum ex tempore tantum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>luxta illud <name ref="#Anselm">Anselmi</name> mond. xxxiiii. Quemadmodum opus quod sit secundum aliquam artem, non solum quando sit. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>verum &amp; antequam fiat, &amp; postquam dissoluitur, semper est in ipsa arte &amp;c. Et sic patet quod praeter modos 
        relatio<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>nis dei ad creaturas secundum rationem, quibus ab aeterno refertur ad creaturas, non quia creaturae referuntur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ad ipsum, expositos in dicta quaestione de ideis: est iste modus relationis secundum dictum respectum dei 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ad creaturas ab aeterno secundum rationem, non quia creaturae referuntur ad ipsum, sed ex seipso potius. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Cum ergo quaeritur vtrum verbum inquantum verbum habet respectum ad solum patrem dicentem: 
        Di<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cendum quod si intelligatur reduplicari verbum ratione respectus originalis qui convenit ei quasi iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>primum modum dicendi per se, sic (vt dictum est) verbum inquantum verbum habet respectum ad solum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>patrem. Si vero intelligatur reduplicari ratione respectus consequentis qui convenit ei quasi iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>secundum modum dicendi per se, sic verbum inquantum verbum non solum ad patrem habet relationem: 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sed etiam ad omnia essentialiter dicta verbo, vt dictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e646">
        ⁋ Ad primum ergo quod verbum inquantum verbum habet respectum ad solum patrem di 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>centem verbum, quia ad solum illum dicitur: Dicendum secundum iam dicta, quod respectu principali &amp; reali 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>qui in verbo pertinet ad originem, non dicitur verbum nisi ad solum dicentem, &amp; hoc inquantum dicens:  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quia illius solius est similitudo, imago, &amp; figura, siue character: a quo solo quasi formatur &amp; impri 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>mitur. &amp; ideo secundum hoc ipsius solius est verbum, &amp; non spiritus sancti, nec creaturae: quamuis ptr illo verbo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dicat spiritum sanctum &amp; creaturam. Et secundum hoc dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Mon. xxxiii. Verbum quo pater dicit se 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non inconvenienter sicut similitudo, ita &amp; imago, &amp; figura, &amp; character eius dici potest. Verbum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>autem quo creaturam dicit, nequaquam similiter est verbum creaturae: quia non est eius similitudo. &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>eundem modum nec est verbum spiritus sancti. Respectu vero consequenti non principali, quo secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tionem tantum, dicitur verbum ad omnia quae dicuntur verbo, &amp; hoc non secundum habitudinem imaginis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>aut similitudinis ad id cuius est similitudo aut imago: sed secundum habitudinem declaratiui adid  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cuius est declaratiuum, etiam si in veritate sit eius similitudo &amp; imago. Vnde si pater dicit se 
        verbo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>hoc non est per se, eo quod verbum imago eius est &amp; similitudo: sed eo solo quod est notitia 
        declarati<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ua. Quantuncumque enim aliquid est similitudo aut imago alicuius, non illo dicitur nisi cum hoc sit noti 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tia eius declaratiua. Non enim dicitur illo ille cuius est. ex hoc enim quod aliquid, est sola imago. Vnde pa 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ter non dicit se filio inquantum filius est, licet inquantum est filius sit imago: sed solum dicit se 
        ver<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>bo inquantum verbum est: quia ratione illius quod verbum addit super rationem filii. Vnde quod dicit Anselmu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mus mondo. xxxi. Dia huiusmodi verba quibus quaslibet res mente dicimus, similitudines &amp; 
        ima<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>gines sunt rerum quarum verba sunt: Verum est: non tamen eo quod imagines res dicuntur eis: sed eo quod sunt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>earum declaratiua notitia. Vnde &amp; cum alia a patre dicantur verbo patris vt creaturae, non dicuntur ex 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>hoc illo verbo quod verbum habet imitabilitates in se ad creaturas, &amp; creaturae ipsum imitantur 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quoquo modo: sed quia est notitia declaratiua illorum secundum praedicta.  Et secundum huiusmodi  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>habitudinem dicitur verbum eorum quorum non est imago aut similitudo: quod non contingit de 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quolibet alio verbo vt dictum est iam secundum Anselmum. Ex quo soluta est quaestio quam quaerit Ansels 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>mus cap. xxxii. Quomodo simplex veritas potest esse verbum eorum, quorum non est similitudo: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>omne verbum quo aliqua res sic mente dicitur similitudo sit rei eiusdem: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e706">
        ⁋ Ad secundum quod arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>specialiter: quod verbum non habet respectum ad creaturas: quia verbum esset etsi non esset creatura 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp;c. hanc dubitationem mouet <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de creatura quo ad eius existentiam, cum dicit 
        praedi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cto cap. Denique si nunquam creatura esset, nullum eius esset verbum: Quid ergo: An concludendum: si nullo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>modo esset creatura, nunquam esset verbum illud: Immo esset, vt probat continue. secundum quod patere 
        po<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>test inspicienti. Et concludit in fine. Siue igitur ille cogitetur nulla alia existente essentia, siue aliis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>existentibus, necesse est verbum illius coaeternum illi esse cum illo. Et est dicendum secundum praedicta: quod si 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nulla creata essentia esset, non esset verbum earum factiuum: esset tamen verbum earum cognitiuum. di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cente Ansemmo. c. xxxiiii. Quomodo tam differentes res (scilicet creans &amp; creata essentia) dici possunt 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vno verbo: praesertim cum verbum ipsum sit dicenti coaeternum: creatura autem non sit illi coaeterna: Eor 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>san quia ipse est summa sapientia &amp; summa ratio in qua sunt omnia quae facta sunt. scilicet ab aeter 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>no in sua notitia, secundum quod subdit. Nam &amp; antequam fierent &amp; postquam facta sunt &amp; cum corrumpun 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tur siue aliquo modo variantur, semper in ipso sunt, non quod sunt in seipsis, scilicet extra notitiam 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>per actualem existentiam: sed quod est idem ipse. Etenim in seipsis sunt essentiae mutabiles secundum 
        immuta<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>bilem rationem creata. In ipso vero sunt ipsa prima essentia: &amp; non solum secundum quod est idem ipse: sed se 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cundum quod sunt ipsa immutabiliter in eius notitia vt obiecta cognita, secundum quod expositum est 
   <!--314.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="150-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in ix. Quolibet in quaestione de ideis. &amp; sic vt sunt essentiae cognitae in eius notitia habent respectum rmndem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tem respectui verbi ad ipsa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e753">
        ⁋ Sed fortificando argumentum arguamus sic. id quid pertinet ad diuinam essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>prius est omni eo quod pertinet ad essentiam creaturae etiam consideratae secundum se vt est essentia absque  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>omni existentia, quia essentia creaturae id quod est ad se, a deo est secundum rationem formae exemplaris: vt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dictum est in dicta quaestione. Prius ergo verbum habet esse a patre in eius intellectu formatum vt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>patris est intellectus, quam esse creaturae sit id quid est a deo secundum rationem formae exemplaris. Et si sic, 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tunc dicamus iuxta dictum Anselmi. Denique si non esset creatura aliquid per essentiam in diuina 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cognitione, nullum esset verbum in deo: Immo esset, vt convincitur ex verbis <ref xml:id="vn58an-fe40362-Rd1e768">
        <name ref="#Anselm">Anselmi</name> ibidem</ref>. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>luxta illud quod dicit cap. xxxiii. si nihil vnquam aliud esset, neque scilicet per essentiam in diuina 
        cogni<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tione, neque per existentiam extra nisi summus ille spiritus: ratio tamen cogit verbum illud quo se dicit 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ex necessitate esse. Sic igitur ille cogitetur siue nulla alia existente essentia non tam exterius quam 
        inte<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>rius in diuina cognitione, siue aliis existentibus. Et siue sic, siue sic, necesse est verbum illius 
        coaeter<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>num illi, in rerum natura esse cum illo: &amp; sic inquantum verbum, nullum omnino respectum habet ad 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>creaturas vt videtur: quia non potest esse respectus ad illas nisi sint aliquid saltem per essentiam: 
        quen<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>admodum ad pure non existens quod non est factibile, non habet verbum respectum, nec ipse deus per ali 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quam ideam. Et est dicendum quod bene verum est quod essentiae creaturarum immutabiliter vt obiecta &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cognita quaedam ab aeterno, habent esse in diuina cognitione id quod sunt ad se. Bene etiam verum est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quod id quod sunt per essentiam aliquid ad se, non habent nisi a deo secundum rationem causae formalis 
        exem<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>plaris: vt dictum est: quod similiter id quid sunt per existentiam aliquid non habent nisi per diuinam 
        operatio<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>nem secundum rationem causae efficientis: &amp; similiter quod vtroque esse naturaliter prior est ipsa diuina 
        es<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>sentia &amp; quaecumque infra illam sunt. Omnes enim diuini respectus personales adintra naturaliter ter 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>minati sunt inter personas prius quam considerari possit aliquis respectus eius essentialis communis to 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ti trinitati ad extra: etiam licet simul per totam durationem aeternitatis deus nunquam erat deus, quin omnium 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>creaturarum essentias in notitia sua haberet vt obiecta cognita. Hoc enim est de sua perfectione qua  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>deus est, quod resplendent in sua notitia alia a se. Vnde &amp; Philosophis non distinguentes inter rerum essentias &amp; 
        exi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>stentias, posuerunt quod de perfectione dei esset creaturas mundi secum existere, &amp; hoc secundum Auicennam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ab ipso principiatiue: vt ipse deus natura non duratione intelligatur praecessisse creaturam. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>deus natura praecedit rerum essentias in sua notitia, licet non duratione. Idcirco enim dicitur quod domins 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>regnauit in aeternum &amp; vltra. Vltra dico, inquantum natura prior est deus existentiis rerum in sua 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>notitia. In aeternum, inquantum in regno notitiae suae aeternaliter essentias creaturarum intuitus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est, &amp; non solum essentias: sed etiam omnes mutationes &amp; mutationum modos quos habuerunt, &amp; iam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>habiturae sunt in aeternum. dicente Augustino. xii. de triniitate. cap. penul. Ad sermonem sapientiae pertinent 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ea quae nec fuerunt nec futura sunt, sed sunt. Quomodo autem sunt &amp; vbi, subdit continue. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ppter aeternitatem in qua sunt, &amp; fuisse, &amp; esse, &amp; futura esse dicuntur sine vlla mutatione temporum. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Non enim sic fuerunt vt esse definerent: aut sic futura sunt quasi nunc non sint: sed idipsum esse sem 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>per habuerunt, semper habitura sunt. Manent autem non tanquam in spatiis locorum fixa velut corpora: 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sed in natura incorporali. Et infra. Non solum autem rerum sensibilium in locis positarum sine spatiis 
        lo<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>calibus manent intelligibiles &amp; incorporales rationes: verunetiam motionum &amp; temporum 
        transeun<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tium sine temporali transitu stant etiam vtique ipsae intelligibiles non sensibiles. Quia si rationes illae 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ab aliquibus intelligantur ipsae ideales rationes, tunc proculdubio ideae non sunt nisi respectus 
        essen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiales ad ipsas creaturas: non quo ad ipsarum existentias: sed solummodo quo ad ipsarum essentias. Si 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>considerentur essentiae creaturarum, &amp; ipsae creaturae nihil esse omnino, vt non sit ad quid sint illi 
        respe<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ctus: ergo nec erunt illi respectus. Et sic non esset omnino ponere huiusmodi respectus siue ideas in deo 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quemadmodum si verbum diuinum non haberet alium respectum, scilicet adintra, quam illum quem habet adextra 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>scilicet ad creaturas, amotis creaturis omnino non erit verbum natura praecedens essentiam creaturarum. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Si ergo ponantur ideae in deo, necesse est ponere creaturas esse per essentiam aliquid in eius notitia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; aeque aeternaliter vt ideae ponuntur esse in ipso. vt quicumque neget essentias esse aliquid etiam in 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>diuina cognitione praeter existentias earum, vt si non sint in existentia quod sint purum nihil, necesse habent 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>negare ideas. quod aliqui forte nituntur. Nunc autem sic est quod sicut se habent ideae ad rerum existentias 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quod eas respiciunt in habitu non autem in actu: sic se habet ipsum verbum ad rerum essentias, quod illas vt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>natura prior est illis solum respicit in habitu, non autem in actu siue secundum actum. Si ergo 
        con<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>sideremus verbum dei inquantum ipsum in diuina essentia praecedit natura rerum essentias quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in notitia eius, nullum habet actualem respectum ad aliquid extra diuinam notitiam. &amp; hoc 
        quem<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>admodum nec spiritus sanctus vt est donum, respicit creaturas quibus donabilis est ab aeterno.  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Cum enim creaturae sunt, &amp; actualiter eis donatur, datum est &amp; donum secundum actum. Antequam au 
   <!--315.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="150-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tem daretur &amp; antequam essent in actu in respectu ad essentias creaturarum rationalium in diuina 
        no<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>titia, quae natae sunt eum recipere postquam fuerint existentes extra secundum actum, dicitur ab aeterno donum. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Dicente Augustino. v. de triniitate. c. xv. Spiritus sanctus ab aeterno procedit: sed quia sic procedit vt es 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>set donabile, iam donum erat &amp; antequam esset cui daretur. Aliter enim intelligitur cum dicitur donum, 
        ali<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ter cum dicitur donatum. Nam donum potest esse &amp; antequam detur. Donatum vero nisi datum fuerit 
        nul<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lo modo dici potest. Nam vt dicit in principio. xvi. c. sempiterne Spiritus donum: temporaliter autem do  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>natum. Sempiterne re vera donum: quia aptum donari creaturae: quod nata est recipere de propinquo  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vt est in actuali existentia: vel de remotiori, vt est aliquid in diuina notitia absque actuali existentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e898">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>⁋ Est igitur aduertendum quod spiritus sctuns in triplici habitudine consideratur respectu creaturae cui donabilis 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est. Primo enim spiritus sanctus consideratur in diuina essentia secundum quod naturaliter prior est rerum essentia in diui 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>na notitia. Et sic solummodo remotissima aptitudie donabile est creaturae: donabile tamen, quia procedit ra 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tione sui modi procedendo vt donabile. Et secundum hanc enim considerationem spiritus sanctus procedit vt donum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>datum: extendendo nomen doni &amp; dati actu inquantum procedit a patre in filium, &amp; econuerso: &amp; sic vt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>donum mutuum ab vno in alterum, &amp; actu datum vtrique ab vtroque: sed procedit vt donum tantummodo  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>aptitudine remotissima donabile, inquantum donabilis est creaturae. Quae quidem aptitudo remo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tissima circa creaturam, non requirit terminum existentem in actu extra aut in cognitione: sed 
        so<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>lummodo in virtute: quemadmodum forma artis existens habitu in artifice, aptitudine habet respe 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ctum ad domum quae nec est in materia extra, nec in actuali consideratione artificis. Secundo autem spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sanctus consideratur vt simul duratione est cum creatura existente in beneplacito diuinae volunta 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tis. Secundum hanc considerationem spiritus sanctus procedit a patre &amp; filio vt donum donabile creaturae apti 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tudine remota: quae requirit terminum existentem secundum actum in diuino beneplacito: sed hoc vel 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ordinante creaturam ad actualem productionem quandoque futuram, vel non ordinante. Tertio quidem spiri 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tus sanctus consideratur vt praecedens duratione creaturam existentem in effectu extra. Secundum hanc conside 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>rationem spiritus sanctus procedit a patre &amp; filio vt donum donabile creaturae aptitudine propinqua  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quae requirit terminum sic existentem vt possit ei dari secundum actum &amp; esse actu datum. Et consimiliter 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>verbum in triplici habitudine consideratur respectu creaturae simpliciter, cuius est declaratiuum siue 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>manifestatiuum. Primo enim consideratur secundum quod in diuina essentia naturaliter prior est omni 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>essentia creaturae, &amp; sic solummodo remotissima aptitudine procedit vt declaratiuum essentiae 
        crea<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>turae: nec requirit terminum scilicet essentiam creaturae in existentia actuali extra, nec in actuali noti 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tia: sed solummodo in virtute exemplaris: vt iam dictum est de forma artis: quae est exemplum magis 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>proprium circa verbum quam circa spiritum sanctum. Secundo modo consideratur verbum vt simul duratione est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cum essentia creaturae existente in diuina notitia. Tertio autem modo consideratur vt duratione praecedit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>essentiam creaturae existentem in effectu extra. Et vtroque modo procedit verbum vt declaratiuum 
        essen<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tiae creaturae aptitudine propinqua: quia vtroque modo secundum actum declarat siue manifestat ipsam: li 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cet primo vt est in sola notitia: &amp; deinde vt est in exteriori existentia. &amp; in hoc est distinctio 
        ali<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>qua respectu creaturarum in verbo &amp; in spiritu sancto. Et sic omnibus modis verbum dicit respectum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ad creaturas, nec potest esse verbum, quin huiusmodi respectum importet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e964">
        ⁋ Ad tertium quod respectus 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>uo verbum est verbum, realis est: Dicendum quod verum est, quia ille non est nisi respectus originalis consti 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tutiuus verbi, quid &amp; ordinem naturalem &amp; essentialem ponit ad id quod respicit. Est tamen alius respectus eius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>qui convenit verbo inquantum verbum: quia ratione suae proprietatis constitutiuae &amp; consequenter vt 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dictum est supra: licet ipso verbum non sit verbum: quia non est realis: nec per ipsum, ordinem naturalem, sed  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>rationis tantum, scilicet per voluntatem &amp; intellectum, habet ad creaturas. Propter quod verbum inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>verbum duplicem habet respectum: primum scilicet &amp; secundum. Primum enim ad patrem, scilicet a quo 
        di<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>citur, habet: quasi iuxta primum modum dicendi per se. Secundum vero ad ea scilicet quae dicuntur verbo, ha 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bet quasi iuxta secundum modum dicendi per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e984">
        ⁋ Ad quartum, quod relatiua sunt simul: Dicendum quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est de relatione secundum actum &amp; habitudinem propinquam, non autem de illa quae est secundum habitum &amp; habi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tudinem: vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e991">
        ⁋ Ad quintum, quod spiritus sanctus quia respectum habet ad nos, noster di 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>citur: non sic filius: quare necverbum: quia eo verbum quo filius: Dicendum secundum praedicta, quod verbum Dei 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>secundum modum quo habet respectum ad nos, bene dicitur nostrum, non tamen a nobis dictum notionaliter 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sed quo nos dicimur &amp; quo nos dicimus essentialiter. Et quod assumitur quod filius non dicitur noster: 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Dicendum quod sicut secundum supra determinata idem sunt in diuinis generare &amp; dicere 
        notionaliter<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>alia tamen &amp; alia ratione, quia dicere aliquam rationem addit super generare: Sicut enim in diuinis super  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>naturam simpliciter addit intellectuale rationem aliquam, scilicet intellectualiter, sic super generare 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quod dicit actum producendi modo naturae simpliciter, rationem quandam addit ipsum dicere quid dicit 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>actum producendi modo intellectualis operationis: Consimiliter in proposito, licet eo filius quo ver- 
   <!--316.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="151-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>bum &amp; econverso, rationem tamen quandam addit verbum super l filius: quia filius dicit productum vt simile secundum  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>naturam praecise: verbum vero dicit vt simile productum secundum naturam intellectualem: quo habetur ratio declarati 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ui, in quo fundatur respectus, de quo loquimur, &amp; sic consequitur secundum rationem illam quae proprie convenit 
        ver<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>bo vt verbum est, super rationem filii. Propter quod filius vt filius nullum omnino habet respectum ad nos, nec dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>noster: verbum vero vt verbum, respectum habet ad nos: &amp; secundum hoc non inconvenienter (vt dictum est) potest 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dici verbum nostrum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e1028">
        ⁋ Ad sextum responsum est supra in responsione ad secundum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e1031">
        ⁋ Ad. vii, quod erat scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundum principale, quod scilicet formale reduplicatum cum dicitur verbum inquantum verbum, non potest esse ni 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>si proprium constitutiuum quo refertur ad solum patrem: Dicendum secundum praedicta quod si intelligatur 
        redupli<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cari in ratione formae iuxta primum modum dicendi per se, tunc verbum inquantum verbum ad solum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>patrem habet respectum. Si vero intelligatur reduplicari in ratione eius ad quod quasi consequens est pro 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>prium aliud, sic verbum non ad solum dicentem verbum habet respectum: sed etiam ad creaturas vt dictae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>verbo: &amp; hoc quasi iuxta secundum modum dicendi per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e1047">
        ⁋ Ad octauum, quod filius inquantum filius non ha 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>bet respectum nisi ad patrem, ergo nec verbum inquantum verbum: patet ex dictis iam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e1053">
        ⁋ Ad vltimum, quod 
        ver<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>bum est nata sapientia: &amp; eo quod nata, verbum est, &amp; ad solum patrem habet respectum: Dicendum quod natum dupli 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>citer potest considerari. Vno modo simpliciter: alio modo vt sub modo intellectuali. Primo modo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>natum proprie convenit filio vt est filius. Secundo modo vt est verbum. Et propter secundum modum verbum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non solum est nata sapientia simpliciter sed declaratiua: vt dictum est. &amp; ratione huius habet respectum non  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>solum ad patrem sed ad omnia alia: licet non habet eum filius: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe40362-d1e1066">
        ⁋ Argumenta in 
        op<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>positum concedenda sunt secundum modum tamen expositum iam.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>