<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="222-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2462"> <!-- alias="vn58an-a35q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2462-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2462-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit potentia aliqua</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>lrca secundum arguitur quod in deo non sit potentia passiua Primo sic. Nihil habet in 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>se potentiam ad aliquam dispositionem quae impossibilis est ei inesse: tum quia quod impos 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sibile est esse, non possibile est esse: &amp; necesse est non esse: tum quia frustra esset 
        il<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>a potentia: sicut secundum Commen. super principium secundi metaphysicae, 
        fru<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>stra esset aliquid factum intelligibile quod a nullo intellectu posset intelligi. sed 
        dispo<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>sitio passionis ad quam ordinatur potentia passiua, impossibilis est deo inesse, 
        dicen<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>te <ref xml:id="vn58an-d1e2462-Rvnuhuh" corresp="#vn58an-d1e2462-Qci87uu #vn58an-d1e2462-Qcqdwd3"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de trinitate</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e2462-Qci87uu" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@188-196">Intelligamus deum si possumus quantum possumus sine quaelitate bonum</quote>. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sequitur. <quote xml:id="vn58an-d1e2462-Qcqdwd3" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@217-224">Sine vlla sui mutatione mutabilia facientem, nihilque patientem</quote>. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e133">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit. x. &amp;. ix. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>meta. potentia passiua est in ipso passo principium transmutationis ab alio secundum quod est aliud: quia vt ibi 
        su<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>per. ix. dicit Commentatorem hoc enim recipit transmutationem in se: &amp; nihil patitur ex se. sed deus 
        omni<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>no ab alio transmutari non potest: quia ipse omnino est immutabilis: ergo in ipso nullo modo potest 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>esse principium transmutationis ab alio, cuiusmodni est potentia passiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e148">
        ⁋ Tertio sic. secundum Philosophum. ix. 
        me<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>taphy. omnes potentiae habent definitionem primae potentiae &amp; substantiae. vbi dicit Commentan. Omnes 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>enim potentiae passiuae recipiunt in definitione sua potentiam primae materiae: &amp; similiter in definitio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ne omnis potentiae actiuae accipitur definitio primae formae que est abstracta a materia. Sicut ergo nihil 
        ha<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>bet in se potentiam actiuam nisi a virtute potentiae actiuae primi agentis: neque potentiam passiuam nisi a vir 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tute potentiae passiuae scilicet primae materiae. illa autem nihil habet nisi habeat in se materiam: Deus autem omnino 
        ma<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>teria caret, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e164">
        ⁋ Quarto sic. Cum potentia passiua est qua res habet 
        pa<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ti: sicut potentia actiua est qua habet agere: &amp; non est passiua nisi respectu actiuae: nec potentia actiua 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nisi respectu actionis: Deus ergo si habet potentiam passiuam qua habet aliquid pati: aut ergo ab alio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>a se: aut a se. Non ab alio: quia semper agens est patienti nobilius: sicut forma materia, vt vult Philosophus. ii. de 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>anima. &amp; deo nihil potest esse nobilius. Non etiam a se: quia dicit Philosophus. ix. meta. Nihil patitur per se quod  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>est vnum &amp; non aliud. vbi dicit Commen. Nihil patitur per se secundum quod est vnum si non est illic 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>aliud ex quo transmutatur, quia si sic, esset in potentia secundum quod est in actu. Et intendebat 
        declara<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>re quod in simplici non est talis potentia omnino: &amp; quod illud in quo est talis potentia, est compositum, Deus 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>autem est vnum: &amp; non est in eo aliud omnino simplex: &amp; nullo modo compositum, vt habitum est 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>superius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e186">
        ⁋ Contra primo sic. vt dictum est in quaestio. praecedenti: nihil disponitur per aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nisi habeat potentiam ad illud. In deo cadit dispositio passionis: sicut &amp; actionis. Ipse enim sicut 
        intelli<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>git sic intelligitur: &amp; quantum eum intelligimus tantum est intelligibilis. sed vnum eorum non conuenit ei ni 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>si per potentiam actiuam, vt infra patebit. ergo reliquum non conuenit ei nisi potentia passiua. 
        ha<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>bet enim vnum eorum rationem passionis: sicut alterum actionis. &amp; si sic, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e197">
        ⁋ Secundo sic. in  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>deo non solum est actio ad exterius ex tempore qua transmutat aliquid circa creaturam: sed etiam 
   <!--459.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="222-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ad interius ab aeterno qua aliquid agit: licet sine transmutatione circa suam essentiam, vt inferius 
        pa<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tebit: sed cuilibet actioni inquantum actio est ramendet passio aliqua, quia sunt relatiua. Passio enim non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>illatio actionis, &amp; vnum relatiuorum non potest esse sine altero. Sicut ergo in deo ab interius est dispositio actionis 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>similiter erit &amp; passionis. sed non est passio sine potentia passiua, sicut neque actio sine potentia actiua. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e215">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod de ratione potentiae inquantum potentia, est quod dicatur ad actum: ita quod 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nihil sit absolutum, sed solus respectus fundatus in re super aliquo absoluto, vt infra patebit. Quod autem  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>convenit alicui ex ratione naturae: &amp; essentiae suae, conuenit &amp; omni contento sub eo, inquantum 
        ha<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>bet in se huiusmodi naturam. Potentiae ergo passiuae inquantum potentia est, convenit quod de ratione sua 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dicatur ad actum. &amp; hoc secundum modum &amp; rationem qua convenit ei quod sit potentia: ita quod sicut sub ratione potem 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tiae simpliciter differt ratio potentiae passiuae a potentia actiua, sic diuersimode convenit dici ad actum ei 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; potentiae actiuae. Et cum potentiae actiuae inquantum actiua est convenit dici ad actum, ipsum agendo: &amp; potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>passiuae convenit dici ad actum, ipsum recipiendo: vt potentia passiua dicatur esse in aliquo, ex eo quod est 
        susce<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ptiuum alicuius actus: &amp; hoc vt quo perficiatur: ad quem se habet vt perfectibile inquantum dicitur esse in potentia. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>hoc modo se habere per potentiam ad actum contingit intelligi dupliciter. Vno modo vt potentia &amp; actus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>circa idem differunt vel secundum rem, vel secundum intentionem, &amp; non sola ratione: quemadmodum 
        contin<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>git in creaturis, vt materia est in potentia passiua ad formam, &amp; vadit ad ipsam per transmutationem &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>motum, &amp; similiter genus est in potentia ad differentiam, &amp; vadit ad ipsam per compositionem secundum actum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>&amp; motum rationis. Alio modo vt potentia &amp; actus differant sola ratione, &amp; nulla transmutatione omnino  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>intelligitur transitus in re a potentia in actum: immo nec omnino transitus: sed fixa permanentia perfectionis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>potentiae per actum. Loquendo de potentia passiua primo modo, illam omnino remouemus a deo, quia non est 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nisi in mobili &amp; transmutabili, nec in simplici, sed composito: vt convincunt argumenta primo inducta 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>vt patebit perscrutando ipsa. Secundo modo non remouemus potentiam passiuam a deo, immo talem potentiam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>passiuam necesse habemus in ipso ponere, &amp; respectu actus vt habitus, quid est forma, &amp; respectu actus vt 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>agere, quid est opeari. Cum enim secundum actum vt habitus dicitur deus bonus, sapiens, &amp; huiusmodi, necesse est vt dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>in se habere potentiam passiuam ad esse bonum sapientem &amp; huiusmodi, vt patet ex dictis in praecedenti quaestione, &amp; 
        am<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>plius patebit ex dicendis in sequenti. Similiter cum secundum actum vt agere, immo potius vt fieri dicitur generari &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>spirari, necesse est quod in deo sit potentia passiua ad posse generari &amp; spirari. Quia tamen non est vsitatum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sic loqui, ad huius intellectum sciendum: quod secundum supra determinata cum passio secundum, propriam 
        ra<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tionem qua praedicamentum est, non dicit nisi quendam respectum ad actum, vt in quo recipitur 
        transmuta<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tio illata ab agente, &amp; fundatur super motum fiue transmutationem qua agit agens in passum, &amp; ab illo 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>habet rationem accidentalitatis suae, quae quidem transmutatio non pertinet ad naturam passionis nisi 
        se<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>cundum dicentes quod motus est in praedicamento passionis, sicut neque ad praedicamentum passionis pertinet 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dispositio per transmutationem acquisita in passo, vt albedo vt nigredo, vel ponendo quod passio non sit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>nisi respectus fundatus in motu, motus non est plus de essentia &amp; natura passionis quam albedo de 
        es<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>sentia similitudinis fundatae super ipsam: Nullo tamen modo passio vt est praedicamentum potest esse in ali 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quo nisi in quo sit motus: sicut neque similitudo nisi in eo in quo est albedo vel aliquid huiusmodi super 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quod fundatur. Passio enim praedicamentum necessario duo dicit, &amp; respectum, &amp; ipsum in motu fundatum. Ergo 
        se<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>cundum ista duo de passione possumus loqui dupliciter, &amp; sic de potentia passiua: vno modo quantum ad ratio 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nem respectus praecise: alio modo quantum in motu aut transmutatione aliqua fundatur. Hoc secundo modo 
        lo<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>quendo de passione determinatum est supra quod passionis praedicamentum nullo modo in deo cadit: &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>similiter dicimus hic, quod neque potentia passiua respectu passionis vt fundatur in motu siue transmutatione 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>qua acquiritur dispositio perficiens huiusmodi potentiam passiuam. Vnde etiam secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> talis potentia 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>passiua non est nisi in natura passiui quod transmutatur a contrario in contrarium secundum substantiam 
        quali<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tatem aut quantitatem aut vbi. Quam definit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in v. &amp;. ix. Meta. quod est principium transmutationis ab  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>alio secundum quod est aliud, quoniam secundum Commen. nihil patitur ex se passione respondenti tali potentiae 
        pas<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>siuae nisi transmutatione versionis in nihilum: quam secundum veritatem &amp; fidem catholicam omnis creatura ex se 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>deficiendo pateretur, nisi manu diuina in esse conseruaretur. de qua nihil ad praesens. Si autem consideremus 
        pas<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>sionem praecise quantum ad rationem respectus, hoc modo dictum est supra quod ratio praedicamenti 
        pas<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sionis cadit in deo sub ratione communi relationis abstractae a respectibus. vii. praedicamentorum respe 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ctiuorum, sicut dictum est supra. Et secundum hoc bene conveniens est ponere potentiam passiuam in deo 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>respondentem tali passioni quae est respectus ad id ad quod habet terminari talis passio, &amp; per illud habet per 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>fici. Et sic generari dicitur passio, quemadmodum generare dicitur actio: &amp; posse generari potentia passiua, 
        si<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cut posse generare potentia actiua, &amp; hoc sine omni transmutatione &amp; imperfectione. Et est talis 
        po<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tentia idipsum re quid suus actus, non vadens ad ipsum per aliquam transmutationem, sed aeterna 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>liter existens id quod ipse. Vnde huiusmodi potentia passiua nullo modo est principium transmutatio 
   <!--460.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="223-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nis neque a se neque ab alio a se. Et secundum hunc modum potentiae passiuae dicitur potentia passiua esse in 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>mathematicis in. v. &amp;. ix. metaph. a Philosopho. Verbi gratia (vt dicit Commnetor super. ix. in geometria 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dicitur quod diameter potest duo quadrata duorum laterum: sed exitus eius de potentia ad actum non per  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>transmutationem. &amp; super. v. dicit. Quae dicuntur potentia in geometria: non. vere dicuntur: sed 
        transum<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ptiue. illa autem quae dicuntur potentia in rei veritate, sunt res mobiles. Vnde habendo respectum ad hunc modum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>potentiaei vsitatum in mobilibus &amp; transmutabilibus: non vere sed transumptiue potest dici esse 
        poten<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tia passiua in deo: quoniam ad rationem respectus solum nihil prohibet vniformiter poni in deo potentiam 
        passi<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>uam sicut actiuam: licet non sit ita vsitatum. Quia autem illum modum passionis necesse est 
        pone<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>re in deo, manifeste ex hoc apparet: quod in deo necesse est ponere actionem non solum in respectu ad 
        ex<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tra, in quod agit ipsum transmutando: sed etiam in respectu ad intra sine omni 
        transmutatio<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ne. Nunc autemnon est ponere actionem sine passione sibi respondente: quia correlatiua sunt. 
        Si<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>cut igitur omni actioni qualiscunque sit respondet potentia actiua: sic omni passioni qualiscunque 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sit respondet potentia passiua. Sicut enim (vt dictum est supra) nulla actio prouenit ex eo quod non habet 
        po<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tentiam ad illam: verbi gratia, quod habet potentiam ad sedendum illud possibile est vt sedeat: &amp; quando sedet non agit 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>actionem ad quam non habet potentiam: sic nulla passio sit in illo quod non habet potentiam ad illam. Nec 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>debet absurdum videri quod nomen passionis &amp; potentiae passiuae sane intelligendo ponantur in deo: quia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>non omnis passio &amp; potentia passiua dicuntur modo motus, secundum quod vsitata sunt ista vocabula 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>immo passio vt ex ratione sui praedicamenti dicit purum respectum ad agens inquantum huiusmodi, ratio 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>nem motus non importat etiam in creaturis: licet in eis fundatur super motum. Quare &amp; multo fortius 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in deo, in quo fundatur super diuinam essentiam: quae habet rationem actiui &amp; passiui sine omni ratione 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>motus &amp; transmutationis, vt infra patebit. Et consimiliter est de potentia passiua. Vnde dicit Philosophus. ix. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>metaphysicae. Potentia &amp; actus dicuntur multipliciter magis quam illa quae dicuntur secundum modum motus tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e386">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Per haec patet ad primum in oppositum: quod secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> passio non potest esse 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>in deo: quare nec potentia passiua. Dicendum quod verum est de potentia mo transmutationis. De tali enim 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>passione loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt innuit litera sua. Loquendo autem de passione vt dicit solum collationem ac 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>agens, bene conuenit ponere passionem in deo secundum rei veritatem: immo necesse est, vt visum est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>iam: &amp; amplius videbitur infra: &amp; similiter potentiam passiuam ei respondentem: licet forte vsus 
        vo<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cabulorum hoc abhorret: quia semper in defectum &amp; debilitatem naturae contrariam sonare 
        vide<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tur. secundum quod de passione dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in Top. Ois passio magis facta abiicit a substantia. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ldem in secundo metaphysicae. Magis dicuntur passiones transmutationes nocentes &amp; magis 
        contri<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>stantes. Actiones autem maxime delectabilia &amp; contristabilia dicuntur passiones. vbi dicit Commen. Hoc 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nomen passio magis dicitur in istis quae sunt nociua aut contristatiua aut detestatiua. Vndes (vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>est supra) in passionibus naturalibus corruptiuis potentia passiua quasi impotentia quaedam est: quia: ex in 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>firmitate &amp; debilitate quadam procedit. Et vt dicitur primo cae. &amp; mundo. omnis mollitio rei est propter 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>debilitatem. Debilitas autem est accidens extra naturam rei. Econtrario autem actio &amp; potentia actiua dispositio 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>est quaedam secundum naturam &amp; fortitudo, vt habitum est supra. &amp; potentia dicitur id quo res nata est 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>non pati. secundum quod dicitur. ii. meta. Dicitur potentia in omnibus rebus quibus res non patiuntur omnino neque  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>transmutantur: aut quibus motus rerum non inerunt ad peiora. Et secundum hoc in praedicamentis dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>potentia naturalis quae est ad facile agendum aliquod &amp; difficile patiendum: &amp; naturalis impotentia quae est ad facile 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>patiendum &amp; non ad agendum: secundum quod dicit Aristolnus in suis praedicamentis. iMolle &amp; durum cum dicitur: durum quidem 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>onditinaturalem potentiam, quod firmitate suae naturae corruptionem sui non facile admittat. molle, in quo est na 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tura infirmior ad contraria repellenda. Vnde secundum ipsum ibidem, impotentia est quaedam diminuta potentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e442">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>secundum quod potentia passiua est principium transmutationis recipientis in se transmutationem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; deus est intransmutabilis: dicendum secundum praedicta quod illud verum est non de quacumque potentia passiua:  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sed solum de illa quam viderunt philosophi in rebus naturalibus &amp; corruptibilibus, quae est principium 
        transmuta<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tionis a contrario in contrarium: non autem de illa quae est a contradictorio in contradictorium in qualibet 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>creatura: neque etiam de illa quae est in substantiis spiritualibus a contrario in contrarium: quarum 
        neu<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tram viderunt, vt alibi habet declarari. Multo minus ergo habet intelligi definitio illa de potentia 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>passiua quam in deo posui: quae nec a se nec ab alio est principium transmutationis: sed magis 
        alicu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ius respectus &amp; relationis, vt infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e462">
        ⁋ Per idem patetad tertium: quod omnes potentiae passiuae recipiunt in de 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>finitione potentiam primae materiae. Dicendum quod illud solum habet veritatem de illa potentia 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>passiua quam viderunt philosophi, quae est principium naturalis transmutationis per naturalem contra 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tietatem ab alio secundum quod est aliud: &amp; de nulla alia. illa enim non habet esse nisi in eo in quo est 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>materia., quoniam oportet imaginari materiam in re mota, vt dicitur. ii. metaphysicae. In quo etiam bene est alia 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quae est principium transmutationis a contradictorio in contradictorium per seipsum. Vnde de 
   <!--461.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="223-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>potentia quae est in separatis a materia siue a contrario in contrarium, siue a contradictorio in contradictorium 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>&amp; maxime de illa quae est in deo, nullo modo intelligi potest. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2462-d1e484">
        ⁋ Ad quartum quod deus est vnum in quo non est aliud,  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; ideo non patitur a se, nec ab alio, quia nihil est nobilius eo: nulla ergo potentia passiua est in eo: dicendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>absolute verum est, quia nullo modo patitur ab alio a se, &amp; ideo nullo modo habet in se potentiam passiuam re 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>spectu potentiae actiuae ad patiendum aliquod ab alio, quia talis passio non esset nisi per transmutationem suam, cuius 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>non est susceptibilis, quia est primus motor, vt habitum est supra. Quia ergo patitur, hoc est a seipso, &amp; habet in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>se potentiam passiuam respectu potentiae actiuae sui in seipsum. Et quod arguitur quod nihil vnum patitur a se 
        secun<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>dum quod vnum: sed si patitur, hoc est secundum quod aliud: &amp; ita est compositum: dicendum quod in eodem vno possunt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>intelligi aliud &amp; aliud distincta re absoluta, vel distincta ratione solum, vel re respectiua. Primo modo  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>oportet differre ea quae patiuntur a se per transmutationem naturalem a contrario in contrarium, in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>agens vt agens debet est in actu, &amp; patiens vt patiens in potentia, non in actu. Potentia enim vt dicit Commen. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est non esse, &amp; actus est esse: &amp; talia tanquam contraria non possunt simul esse in eodem omnino simpli 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ci re absoluta. Agens enim in principio est contrarium: in fine vero simile, &amp; tunc cessat actio. Differunt 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>autem secundo modo agens &amp; patiens in deo: quorum diuersitas nullam compositionem facit omni 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>no, vt iam videbitur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
