<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="180-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2161"> <!-- alias="vn58an-a30q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2161-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2161-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit mutabilis mutatione variationis ab uno esse in aliud esse</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Irca quartum arguitur quod deus sit mutabilis mutatione variationis ab vno esse 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>in aliud esse. Primo sic. ab eo in quo omnes dispositiones sunt omnino eodem modo  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sicut fuerunt semper: &amp; nunquam factum est aliquod alio modo se habens quam semper erat 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sit semper aliquid vel non fit sicut prius fiebat vel non fiebat: &amp; nonaliter, vt vult 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Auicen. ix. metaphysicae, &amp; sumitur ex dictis Philosophi i. ii. de gene. vbi dicit. ldem 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>omnino manens idem in nullo immutatum semper natum est facere idem. &amp; ex de 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>terminatione eius in. viii. physi. Sed a deo non est dicere quod fit vel non sit aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>in semper sicut prius, vt maxime patet in creatione animarum de nouo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. varia 
   <!--376.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="181-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>denominatio non sit nisi per variationem alicuius dispositionis in determinato: quia non sit deno 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>minatio nisi ab aliqua dispositione subiecti: &amp; vniformis dispositio semper vniformiter denominat 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in deo est varia denominatio. dicitur enim nunc dominus saluator &amp; gubernator &amp; caetera huiusmodi, quibus 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>non denominabatur ab aeterno. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e147">
        ⁋ Tertio sic. nihil potest de nouo aduenire in supposito aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sine eius variatione &amp; mutatione: quia per nouum adueniens aliter se habet nunc &amp; prius: quod appellamus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>variari &amp; mutari. diuino supposito de nouo aduenit humana natura in Christo in atomo, vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Dam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e156">
        ⁋ Quarto sic. exitus aliquando ab otio in actum non est fine mutatione: quia si non est mutatio non est Ao 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ratio agendi in vna hora &amp; cessandi in alia, vt dicit Auicen. ix. metaphy. In deo sit exitus ab otio in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>actum nunc agendo quod prius non egit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e163">
        ⁋ Quito sic. velle nunc quod prius noluit, non est sine volun s 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tatis mutatione: quia idem manens idem non est causa contrariorum. Deus saepius vult quod prius noluit 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quod patet ex eo quod aliquando agit quod aliquando non egit: &amp; omnia quaecunque voluit domins fecit, vt dici 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tur in Psal. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e172">
        ⁋ Sexto sic. pcenitentia de aliquo facta non est sine mutatione in dispositione vo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>luntatis. in deo cadit pcenitentia facti. Gen. vii. Poenitet me fecisse hominem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e177">
        ⁋ In contrarium 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est, quoniam vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cap. A. de mor. Manichicae. in principio. in hoc maxime dicendus est esse quod sem 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>per eodem modo est. sed vbi semper est idem modus nulla est variatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e187">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod omnis ratio mutationis secundum variationem in substan 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tia necessario causatur ex compositione alicuius cum ipsa. In creaturis enim quia substantia rei prae 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ter mutationem vertibilitatis quam habet de esse in non esse: &amp; de non esse in esse, in se &amp; in natura sua, 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt absolute natura est, in inuariabili essentia subsistit, nec sit in ipsa aliqua innouatio: quia in ipsa non est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nisi id quod est. vt equinitas est equinitas tantum: quae sibiipsi non potest abesse: cui accidunt esse existentiae &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>esse: esse in re &amp; esse in anima: esse vniuersale &amp; esse particulare, &amp; caetera huiusmodi, vt dictum est 
        su<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>pra: &amp; amplius dicetur infra: &amp; ita in seipsa non potest intelligi ipsi contingere posse variationem nisi 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>per accidens aliquod, quod ipsi modo adsit: modo absit. Non enim potest esse quod equinitas quandoque sit 
        equi<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>nitas quandoque non eqnitas: sed semper est equnitas: &amp; non potest esse nisi equnitas tantum. vnde si aliquid varietur, illud 
        va<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>riatur vt subiectum per accidens aliquod quod ei componitur: &amp; potest ei modo adesse, modo vero abes 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>se. Non autem aliquid secundum essentiam suam variatur aut variabile est in seipso secundum seipsum. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>Vnde secundum aliquos neque etiam forma accidentalis sicut iustitia vel sapientia, color vel albedo, vt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>secundum se consideratur non composita subiecto, aliquando variatur: quia neque intensionem susci 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>pit: neque remissionem secundum se: sed solum secundum quod per eam subiectum magis aut minus afficitur: &amp; ita 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod sic mutatur atque variatur: hoc est subiectum cui componitur quod tali qualitate afficitur. Cum igitur 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dininae essentiae propter eius simplicitatem qua non est alteri componibile vel aliud ipsi, vt supra 
        de<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>terminatum est: nihil potest inesse neque adesse aut abesse: Idcirco absolute dicendum quod diuinae essen 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tiae propter simplicitatem eius qua non est componibile cum alio neque aliud cum eo, omnino est immu 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tabilis mutatione variationis alicuius potentis contingere in substantia eius. Et hoc est quod dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>gust. xi. de ciui. d. cap. x. Ideo simplex dicitur quoniam est quod habet cui non sit aliquod habere, quod scilicet non habet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vel posse amittere, quod scilicet habet, vel aliud sit habens &amp; quod habet: quod scilicet in ipso intendi possit vel 
        re<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>mitti: sicut corpus habet colorem: &amp; aer lucem. hinc enim est quod priuari possunt rebus quas habent: 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>&amp; in alios habitus vel qualitates verti atque mutari. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e240">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ Ad primum in oppositum quod a deo sit aliquid vel non fit aliter quam prius: ergo est muta 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tus: Dicendum quod in hoc tangitur difficultas philosophorum ponentium deum non solu mundum: sed nec aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>noui in mundo immediate producere posse: sed solum mediante motu caelesti ex materia: ne ipse vo 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>luntate qua aliquando non operatus est, nunc de nouo mutata, aliquid noui opari videatur. secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de ciui. d. cap. 4. Qui a deo mundum factum fatentur, non eum tamen temporis volunt 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>habere sed suae creationis initium: dicunt aliquid vnde sibi deum videntur a fortuita temeritate de 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>fendere: ne subito illi venisse credatur in mentem quod numquam an venisset scilicet facere mundum: &amp; accidisse illi volunta 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tem nouam cum in nullo sit omnino mutabilis. Rationem autem Philosophorum super hoc 
        confe<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ctam ad probandum aeternitatem mundi, pertractat Auicen. vi. metaphysicae, dicens quod vnaquaeque cau 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>sa per se &amp; essentialiter simul est cum suo causato: &amp; est semper causa eius. Si autem non est causa 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>talis, vt secundum suam essentiam faciat necessitatem existendi causatum: tunc non facit necessita 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tem essendi causatum nisi secundum operationem aliquam quam acquirit ad illam, cuius causa necessario est 
        mo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tus. &amp; tunc vt dicit in lib. ix. vbi suam rationem resumit, ille motus perducit causam ad alium 
        mo<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tum. lgitur vt dicit, aperte manifestum est quod motus non fit postquam non fuerit nisi propter aliquid nouum 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quod non incepit fieri nisi per motum contingentem illum alium motum. Non curo autem quid fuit 
        il<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>lud antequam hoc fieret scilicet an fuerit intentio agentis vel voluntas vel scientia vel instrumentum vel 
   <!--377.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="181-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>natura vel acquisitio praeparationis vel aptitudinis recipientis, vel applicatio imprimentis quae non erat  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quodocumque enim fuerit, suum fieri pendebit ex motu, &amp; non potest aliter esse quam sit. Et quia principium omnium est 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>essentia quam necesse est esse, &amp; necesse est esse sic, quod quicquid est ab eo necessarium est quantum ad 
        il<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>lud: alioquin ei esset dispositio quae non erat, &amp; erit variabile: quoniam si fuerit ipsum sicut erat antequam 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>fieret aliquod ab eo, &amp; nihil accidit ei vllo modo quid non erat: sed fuit ipsum sicut erat cum nihil erat ab eo: 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tunc non est necesse aliquid esse ab eo. Si autem modo factum est vt fiat aliquid ab eo: tunc iam contingit in 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>essentia illa intentio vel voluntas, vel natura, vel posse, vel aptitudo, vel aliquid his simile quid non  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>erat. Qui autem negauerit hoc, iam discessit a vero intellectu lingua, sed redit ad illum propria inte 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tione. Et est respondendum secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. de civitate dei. c. xiiii. quod cum deus sit aeternus &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ne initio, exorsus est tempore &amp; hominem quem ante nunquam fecerat, in tempore: non tamen nouo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>repentino, sed immutabili aeternoque consilio est potens ad opus nouum sempiternum adhibere con 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>silium, &amp; vna eademque sempiterna voluntate res quas condidit, vt non prius essent egit quandiu non  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>fuerunt, &amp; vt posterius essent quando esse coeperunt. Sic ergo falsum est quod philosophi 
        assu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>munt, &amp; pro fundamento supponunt: quod scilicet ab eodem vniformiter se habente nihil sit aut non fit ali 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ter quam fiebat aut non fiebat. Istud enim non habet veritatem nisi in eo quod agit naturali necessitate siue 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cum voluntate siue sine voluntate. Quod enim est necesse agere per suam naturam &amp; essentiam, aut sem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>per agit cum est quantum est de se: aut si non agit, hoc non contigit nisi quia etsi quantum est de se &amp; 
        ab<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>solute sit in dispositione in qua natum est agere: non tamen est in tali dispositione respectu patientis in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quo debet agere: quam dispositionem oportet induci per motum, &amp; remouere indispositionem contrariam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in quocumque fuerit, &amp; hoc per alium motum praecedentem. &amp; tunc eius actio non esset prima: sed reduce 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>retur in aliud primo agens &amp; mouens, cuius actione &amp; motu dictum agens &amp; suum passibile 
        con<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>iungantur &amp; approximentur, vt sint in tali dispositione qua hoc natum est agere in illud, &amp; illud 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>pati ab isto: sicut patet in illuminatione medii. Sol enim quantum est de se est dispositus in actu vt illu 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>minet: &amp; medium diaphanum quantum de se est, dispositum est vt statim illuminetur. Si tamen di 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>recta oppositione sol non opponatur medio, non potest illud illuminare, sed oportet solem &amp; medium 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ad talem situm deduci, vel per motum vnius, vel per motum alterius, vel alicuius tertii. Et 
        secun<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>dum hoc vult Philosophus. vii. physicae. &amp; Commentatorem quod subitaneae actiones in corporalibus non sunt nisi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>termini motuum localium, vt medii illuminatio terminus est motus localis solis ad situm 
        dire<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>ctae oppositionis ad medium. Et per istum modum philosophi posuerunt quod si deus aliquid noui quod  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>prius operatus non est operetur in rebus immediate non mediante aliquo mobili per quod fiat ali 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>qua transmutatio respectu passiui: quod oporteret ipsum mutari vt fiat in dispositione qua posset age  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>re in passum in qua prius non fuit: ita quod si a deo tanquam ab immobili omnino &amp; eodem modo se haben 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>te fiat aliquid nouum: fiat mediante aliquo aeterno moto ab ipso, quod per motum diuersimode 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>se habere poterat ad alia, &amp; per hoc noua &amp; varia agere. Aliter enim vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in viii. physicae. 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>non contingit esse generationem &amp; corruptionem. vnde vt dicit ibi Commen. oportet motu aeternum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>medium esse inter motorem qui non mouetur, &amp; inter generabilia &amp; corruptibilia. Et debes scire (vt dicit)  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quod secundum hunc modum possibile est vt motus noui fiant a motore non moto: &amp; ideo qui ponunt 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>principium aeternum &amp; primum motum esse nouum, non potuerunt dissoluere compositionem in hoc: 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sicut accidit loquentibus nostrae legis. Et loquitur de illis qui ponunt mundum nouum non aeternum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Sed vt dictum est, ista et talis eorum argumentatio non habet veritatem nisi in eo quod agit necessi 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tate naturae. secundum quod Philos. viii. physicae. dicit primum motum a primo motore necessario moueri motu 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>prpetuo. Ponendo autem agens primum omnino immobile agere libera voluntate sine aliqua 
        neces<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>sitate naturae annexa, nihil est quod ponunt. Atali enim agente potest inchoari noua actio sine omni trans 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>mutatione sua, ad modum quo Anaxagoras antiquissimus: qui tanquam expergiscens vltra priores qui 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>solum materialem causam in rebus viderut, posuit intellectum causam agentem in natura mundi, vt dici 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tur in primo Meta. Vnde Philos. dicit. viii. physicae. quod vnum principium facientes vt Anaxagoras, sic 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>vtique dicerent. quod scilicet (secundum Commen.) semper fuit quiescens, &amp; incepit mouere. Sed dicit Phi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>losophus quod hoc assimilatur figmento. vbi dicit Commen. impugnando dictam responsiontem. Ista positio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>similis est positioni quam dicunt loquentes nostrae legis: sed quia ponunt motorem moueri voluntarie 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non videntur magis sustentari quam qui ponunt ipsum mouere naturaliter. cuius rationem subiungit, 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dicens. Cum mouens moueret postquam non mouebat, necesse est aliquam proportionem fieri inter ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>&amp; motum, quae non erat. et si non: non magis moueret in hoc tempore posito quam in alio. Et est ratio quam 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>assignat Philosophus: de qua sumpsit Auicen. suam rationem prraetactam. Dicit enim <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>viii. physicae. loquens contra dictam positionem Anaxagorae, sic. At vero nihil inordinatum est eorum quae  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>natura &amp; secundum naturam sunt. Natura enim causa ordinis est. Infinitum autem ad finitum nullam rationem 
   <!--378.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="182-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>habet. Ordinatio autem omnis, ratio est. Infinito autem tempore quiescere: &amp; postea motum esse aliquando: hu 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ius neque vna ratio quare nunc magis quam prius. Aut enim simpliciter se habet quod naturae opus: &amp; non ali 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quando quidem sic: aliquando autem aliter: vt ignis natura quidem sursum fertur: non aliquando quidem sic: aliquando autem aliter 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Aut rationem habet non simpliciter id est secundum Commet, necesse est in actionibus naturae esse continuitatem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; aeternitatem in agendo alterum contrariorum tantum, aut in agendo duo contraria successiue. Ex quo plane patet 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod necessitate naturali: etsi vel praecedente vel concomitante voluntate, posuerunt deum agere &amp; mouere: 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>&amp; ideo nihil ab eo fieri de nouo nisi mediante motu aeterno, quid variationem habet ad res. &amp; per hoc mediante 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>illo posuerunt posse fieri contraria &amp; noua a motore immobili. vnde dicit ibi Commen. Et nos dicimus quod 
        ap<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>peret impossibile esse quod actio noua sit per antiquam voluntatem, nisi sit actio antiquam media. voluntas enim non postpo 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nit facere quod intendit nisi post existentiam alicuius intentionis in re intenta quae non erat in tempo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>re voluntatis: &amp; si non, esset vt illud quod est voluntatum, esset sine voluntate. Cum igitur 
        posueri<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>mus esse possibile postponi voluntatem propter defectum alicuius esse: cum iam posuerimus quod 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ista voluntas est primum motiuum: manifestum quod tunc voluntatum debet esse cum ea. Cum igi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tur posuerimus eam antiquam, cum eo voluntatum erit aliud antiquum. fundamentum autem quod 
        vo<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>luntatum non postponitur voluntati nisi propter aliquid quod deficit in voluntato: impossibile est vt negetur ab homine 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>per suam intrinsecam rationem: sed si negetur, est per extrinsecam. Et subdit. Quomodo ergo posset inuenir 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>noua actio ab antiqua voluntate, dicemus mediante motu antiquo a voluntate antiqua. Et est 
        dicen<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>dum catholice quod ab antiqua voluntate &amp; aeterno &amp; immutabili consilio bene potest immediate fieri ali 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quid noui: dum tamen ponatur libere agere sine omni necessitate: &amp; hoc vel circa partes aliquas vniuersi: 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sicut fides catholica ponit eum creare quotidie nouas animas: vel circa totum vniuersum ipsum de nouo in 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>esse producendo post non esse. antiqua enim &amp; aeterna voluntas atque immutabilis ab aeterno &amp; immutabiliter 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>determinare potuit quia talis anima in tali instanti temporis ab ipso creari debuit: &amp; sic de quolibet quod in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>fra temporis totius defluxum de nouo producere disposuerit. Vnde immutabili voluntate &amp; scientia qua  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>deus hanc animam ab aeterno producendam in a. sciuit &amp; voluit, eadem scientia immutabili &amp; voluntate 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>dum producit &amp; scit &amp; vult eam producere: &amp; in toto subsequenti tempore vult &amp; scit se eam 
        produxis<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>se sine omni mutatione &amp; variatione. dicente Augustinus, xv. de trinitate. ca. xiii. Vniuersas creaturas suas spi 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rituales &amp; corporales non quia sunt ideo nouit: sed ideo sunt quia nouit. Non enim nesciuit quae erat 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>creaturus: nec aliter sciuit creata quam creanda. &amp; sicut est de scientia similiter &amp; de voluntate. Sic ergo cum de 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>us rationes infinitas infinitorum instantium in sua sapientia comprehendit ab aeterno quae potuerum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>praecessisse per temporum successionem primum instans in quo mundus fuit creatus: &amp; similiter in il 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>lo instanti in quo mundum &amp; primam creaturam primo produxit voluntate aeterna atque scientia immuta 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>bili se aliquando producere sciuit &amp; voluit antequam produxit: &amp; etiam in illo instanti in quo produxit: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nunc se produxisse scit: &amp; vult: &amp; ideo nec in priori nec in posteriori instanti produxit. vt intelligamus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>voluntatem dei aut scientiam absolute acceptam de producendo mundum, fuisse quasi canm vniuersalem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; indeterminatam: eandem autem acceptam sub determinatione illius instantis in quo ipsum pro 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>duxit, fuisse quasi causam eius particularem &amp; determinatam: sed voluntariam non necessariam. &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>non secundum aliquam comparationem nouam realem quam acquirit voluntas antiqua per motum vel in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>se vel in passo, agit actionem nouam: sed solum secundum rationem quam in sua sapientia ab aeterno habuit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; voluntatem antiquam quae rem nouam fieri determinauit: &amp; sic motus nouus fit postquam non fuit alius: non 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>propter aliquod nouum quod factum est in agente vel in passo per primum motum, vt sumit Auicen. sed  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>propter determinationem antiquam secundum quam fuit vel iam natum est fluere instans nouum in 
        tempo<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>re: &amp; res aliqua in primo instanti temporis vel in aliquo posteriori, qui fluxus nihil noui ponit in  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>agente: sed solum in facto: quia secundum illam rationem antiquam actione antiqua (quia vt in deo est, est aeter 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>na: &amp; eius substantia est, vt infra videbitur) tunc primo nouus effectus procedit in esse, qui tantummodo 
        no<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>uum respectum ponit in agente sine omni sui mutatione, vt similiter videbitur infra. Haec est ergo sentem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tia quam innuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. de civitate dt ca. xvii. loquens contra Philosophos. Hic maxime isti errant quod mentem diuinam 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>omnino immutabilem cuiuslibet infinitatis capacem innumera omnia sine cogitationis alternatione nume 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tantem, de sua humana mutabili angustaque metiuntur, comparantes deum sibimetipsis. Nam quia 
        il<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>lis quicquid noui faciendum venit in mentem nouo consilio faciunt (mutabiles quippe mentes gerunt) profecto 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non deum quem cogitare non possunt: sed semetipsos pro illo cogitantes: non illum sed seipsos sibi comparant 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Nobis autem non est fas credere aliter affici deum cum vacat: aliter cum operatur: quia nec affici di 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>cendus est, tanquam in eius natura fiat aliquid quod antea non fuerit. Patitur quippe qui afficitur, &amp; 
        mu<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tabile est omne quod aliquid patitur. Non igitur in eius vacatione cogitetur ignauia, desidia, inertias 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sicut nec in eius opere labor, conatus, industria, nouit quiescens agere, &amp; agens quiescere. potest ad  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>opus nouum non nouum sed sempiternum adhibere consilium: nec poenitendo quod prius cessaue- 
   <!--379.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="182-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>rat coepit facere quod non fecerat: sed et prius cessauit &amp; postea operatus est. Quod nescio quemadmo  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dum ab homine possit intelligi. hoc proculdubio quid dicitur prius &amp; posterius in rebus prius non existen 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tibus &amp; posterius existentibus fuit. In illo autem non alteram praecedentem, alteram 
        subsequen<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tem mutauit, aut abstulit voluntatem, sed vna eademque immutabili &amp; sempiterna voluntate res quas 
        con<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>didit, vt non prius essent egit quandiu non fuerunt, &amp; vt posterius essent quando esse coeperunt. Nec so 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>lum sic immutabili egit voluntate, sed &amp; agendo immutabili scientia nouit. secundum quod dicit ibidem. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Qui tandem nos sumus homunculi, qui eius scientiae limitem figere praesumamus dicentes quod nisi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>eisdem circuitibus temporum eadem tempora repetantur, non potest deus cuncta quae fecit vel per 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scire vt faciat, vel scire cum fecerit, cuius sapientia simpliciter multiplex, &amp; vniformiter multiformis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tam incomprehensibili comprehensione omnia comprehendit, vt quaecumque noua &amp; dissimilia 
        conse<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>quentia praecedentibus si semper facere vellet, inordinata &amp; improuisa habere non posset, nec ea prae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cederet ex proximo, sed aeterna praescientia contineret: In qua (vt dicit li. xi. c. x. )  sunt infinita quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>infinitique thesauri rerum intelligibilium: in quibus sunt omnes inuisibiles atque incommutabiles 
        ra<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tiones rerum etiam visibilium &amp; mutabilium, quae per ipsum factae sunt, quoniam deus non aliquid 
        ne<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>sciens fecit, quod nec de quolibet homine artifice recte dici potest. Porro si sciens fecit omnia, ea vtique  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>fecit quae nouerat. Ealsum est ergo dictum Auer. quod non sumus magis sustentati ponendo primum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>motorem mouere voluntarie, quam sunt illi qui ponunt ipsum mouere naturaliter. Ponentes enim eum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>mouere naturaliter, non possunt ponere in ipso dictam determinationem productionis rei nouae 
        se<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>cundum rationem antiquam existentem in eo: immo necesse habent ponere ipsum esse causam rei per 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>essentiam suam: ita quod non possit esse nisi sit suus effectus cum ipsa, sicut posuerunt philosophi qui  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dam: quod non necesse habent ponere ponentes eum agere &amp; mouere libera voluntate. Mentitus etiam fuis 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>set <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> si dixisset quod tale dictum simile esset figmento. Non est enim sigmentum, sed recta ratio. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Esset enim sigmentum si deum agere diceremus non nisi necessitate naturae: quia tunc sine ratione &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ordine naturali esset dicere deum prius cessasse per infinitam aeternitatem, &amp; postmodum operatum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>fuisse. Sed sigmentum non est: sed recta ratio &amp; ordo ponere deum ex praescientia &amp; libero arbitrio agere 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vniuersa, vt dictum est. Cum enim deus ex confilio sapientiae infallibilis cuncta agit, sine ratione, etsi 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>nobis occulta, nihil agit. Vnde quare tunc mundum produxit, &amp; non prius vel posterius secundum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>rationem alicuius alterius instantis, ipse nouit qui produxit. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. confes. Omne 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quod esse incepit &amp; desiuit, tunc incepit &amp; tunc desiuit: quando debuit esse incipere vel desinere 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>in aeterna ratione, vbi nec incipit aliquid nec desinit. cui soli credendum est: quia mundum ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>produxit, quia ipsum productum fuisse credimus. secundum quod dicit. xi. de civitate dei. c. iii. Quia deus 
        fece<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>rit mundum nulli potius credimus quam ipsi deo. Ealsum est etiam quod dicit Auic. quod voluntas non 
        postpo<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>nit quod intendit facere, nisi post exitum alicuius intentionis in re intenta quae non erat in tempore voluntatis 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>imo bene postponit secundum regulam rationis existentis in ipso, vt dictum est. Hoc est ergo verum 
        fundamen<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tum nouae productionis rerum, &amp; vera negatio falsi fundamenti quo sustentati erant philosophi ponentes a 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>voluntate antiqua non posse procedere effectum nouum: &amp; hoc secundum intrinsecus rationem, non secundum extrin 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>secus figmentum, &amp; secundum linguam solum, quemadmodum insipientissime dicunt Auer. &amp; Auic. illud 
        fun<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>damentum eorum negari posse, &amp; non aliter. Et sic quandocumque philosophi inueniuntur contrariantes fidei, in pri 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>cipiis &amp; fundamentis suis eis obuiandum est, vt supra dictum est. &amp; si rationibus apertis nostris fundamen 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ta eorum destrui non possent, despicienda tamen essent. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. de civitate dei. c. xvii. Argumen 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tationes quibus impii nostram simplicem pietatem, cum illi in circuitu ambulant, de via recta conantur auer 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tere, si ratio refutare non posset, fides irridere deberet. Si etiam rationem diuinae operationis quare potius 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>fecit mundum in vno instanti quo ipsum fecit, quam in alio, inuestigare non potuerimus: nullo tamen mo 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>do negandum est quondo sit: sed firmiter credendum &amp; exclamandum cum apostolo. Galtitudo diuitiarum sapientiae 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp; scientiae dei. &amp; dicendum aduersario illud apostoli. Ohomo tu quis es qui respondeas deo: inuestigando  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>scilicet operum eius rationem: quibus quasi interrogat humanam industriam. Vnde secundumsquod dicit Orige. 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>super Exo, nobis hoc obseruasse tantum &amp; inspexisse sufficiat atque ostendisse auditoribus quanta sunt 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in lege diuina profundis demersa mysteriis, pro quibus dicere in oratione debeamus. De profundis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>clamaui ad te dmine. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e660">
        ⁋ Ad secundum quod in deo est variatio denominationis, ergo &amp; mutatio: 
        dicen<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>dum quod est quaedam denominatio secundum dispositiones absolutas. &amp; secundum illas variatio non est sine 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>transmutatione denominati, vt sunt album &amp; nigrum in corporibus, bonitas &amp; malitia in spiritibus, 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>qualis non potest esse in deo vt dictum est. Alia vero est denominatio per dispositiones respectiuas 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>&amp; hoc dupliciter: quia variatio secundum eas potest esse per se, &amp; circa subiectum in quo habent esse 
        essen<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tialiter, &amp; sunt in eo relationes secundum esse: vel per accidens &amp; circa subiectum in quo habent esse 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quasi accidentaliter, &amp; sunt in eo relationes secundum dici. Variatio adhuc secundum relatiuas dispositione: 
       <!--380.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="183-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>primo modo non est sine mutatione aut mutabilitate eius super quod fundatur: &amp; non potest esse in deo, quoniam  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>in ipso non potest esse dispositio mutabilis, quare neque potest in eo esse relatio fundata super ipsam: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ita neque mutatio per se secundum ipsam, quoniam relatio quae realis est in aliquo, non est mutabilis neque mutatur 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>in ipso nisi per mutationem alicuius absoluti in eo super quod fundatur. propter quod &amp; realis relatio in illo dicitur, vt 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>cesset obiectio ex illo. v. Phyisicae. quod secundum relationem non fit mutatio. Vnde Ambro. Dic mihi 
        haereti<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ce: fuit ne omnipotens deus quando pater non erat: &amp; deus erat: Nam si pater coepit esse, deus ergo prius 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>erat vel factus est: &amp; coepit esse pater, quom ergo immutabilis deus: si enim ante deus postea pater fuit:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>vtique accessione generationis mutatus est: sed auertat deus hanc amentiam. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit libro i. contra 
        Maximi<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>num. Spiritus sanctus si nasci potuit, potuit esse filius: &amp; ita mutabilis esse potuit. Variatio autem secundum relati 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>uas dispositiones secundo modo, non semper ponit mutationem aut mutabilitatem in eo quod denominant: sed aliquando 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>solum in eo ad quod dicitur denominatum. In quo est relatio secundum rem: secundum quam in ipsafit variatio realis: &amp; in illo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ad quod dicitur vocalis solum siue secundum dici: sicut columna quae mihi prius erat dextra, mea mutatione circa 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ipsam, vertendo scilicet ei sinistram meam: sine omni sui mutatione facta est mihi sinistra. Et secundum hunc modum dicitur deus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>de nouo dominus: quia seruum sibi nouum creauit: &amp; similiter Saluator: quia perditum saluauit: &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>de caeteris. Quod tamen <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aliquando formidauit asserere. secundum quod dicit. <ref>xii. de civitate dei ca, xv</ref>. Sicut deum 
        ali<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>quando dominum non fuisse dicere non audeo, ita hominem nunquam antea fuisse: sed ex quodam tempore 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>primum omnium creatum esse, dubitare non debeo: sed cum cogito cuius rei dominus semper 
        fue<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>rit: si semper creatura non fuerit: affirmare aliquid partimesco. Quod tamen postmodum audacter asseruit clarius 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>comperta veritate cum dixerit in <ref xml:id="vn58an-d1e2161-Rffa8u88" corresp="#vn58an-d1e2161-Qsavvnn">v. de trinitate</ref>. <quote xml:id="vn58an-d1e2161-Qsavvnn" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e763@32-57">Si dominus dicitur non nisi cum habere incepit seruum: ista 
        appella<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tio relatiua ex tempore est. Non enim sempiterna creatura est cuius ille est dominus</quote>. <quote xml:id="vn58an-d1e2161-Qsja888" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e766@1-12">Ecce quia dominum esse: non 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sempiternum habet: ne cogamur etiam creaturam sempiternam dicere</quote>. &amp; infra. <quote xml:id="vn58an-d1e2161-Qbjbnnn" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e769@1-136">Quomodo igitur 
        obtine<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>bimus nihil secundum accidens dici dominum, nisi quia ipsius dei naturae nihil accidit quo mutetur vt in ea 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sint accidentia relatiua, quae cum aliqua mutatione rerum de quibus dicuntur, accidunt: sicut amicus 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>relatiue dicitur: neque enim esse incipit nisi cum amare coepit. sit ergo aliqua mutatio voluntatis vt 
        ami<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>cus dicatur. Nummus autem cum dicitur precium, relatiue dicitur: nec tamen mutatus est cum ipse 
        coe<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>pit precium esse: neque cum dicitur pignus: &amp; siqua similia. Si ergo nummus potest nulla sui 
        mutatio<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ne multotiens dici relatiue: quanto facilius de illa incommutabili substantia debemus accipere vt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dicatur relatiue aliquid ad creaturam: vt quamuis temporaliter incipiat dici: non tamen ipsi 
        substan<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tiae dei accidisse aliquid intelligatur: sed ipsi creaturae ad quam dicitur</quote>, quod declarat per plura exempla vt 
        pa<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tet inspicienti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e751">
        ⁋ Ad tertium quod in diuino supposito de nouo aduenit humana natura in Christo: 
        Di<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>cendum quod hoc non est factum per aliquam mutationem in persona cui aduenit: sed solum in natu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ra quae aduenit. secundum quod dicit Aug. li. llxxxiiiiiio qibus Non oportet intelligi mutatum esse verbum susceptione 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>hominis: sicut nec membra vestita mutantur: quamuis ineffabiliter illa susceptio susceptum suscipienti 
        copu<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>laret. Et quom sit ista copula mutatione eius quid suscipitur, declarat ibidem per exemplum dicens. Vestis quae de 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>iecta atque deposita est, non habet eandem formam quam sumit induta. Induta enim membris accipit formam 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quam non habet exuta, quod genus congruit huic comparationi, Deus enim filius seipsum exinaniuit non formam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>luam mutans: sed formam serui accipiens. Sed quom hoc, amplius debet declarari loquendo de verbi in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>carnatione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e771">
        ⁋ Ad quartum quod in deo sit exitus ab otio ad actum: Dicendum quod cum actio est secundum quam 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>agere dicimur in id quid subiicitur, vt dicitur in vi. principiis: &amp; sic actio sit media inter agentem &amp; actum: 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>habens duos respectus, potest considerari vt respicit agentem a quo est: vel vt respicit actum in quod 
        termi<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>natur. Secundum primum respectum diuina actio aeterna est sicut &amp; substantia sua: quia sua actio non  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>est aliud quam substantia sua, vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. xii. meta. Secundum secundum respectum tmporalis est &amp; noua propter 
        no<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>uum effectum qui procedit in esse ab actione aeterna, secundum determinationem praedictam volun 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tatis. Vnde non est dicere quod deus in operando procedit ab otio in actum: sed quod operatum de non  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>esse procedit de nouo in actum essendi per eius operationem aeternam. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt habitum est 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>statim. Si prius cessauit: &amp; postea operatus est: nescio quemadmodum ab homine posset intelligi. potest enim 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>agens quiescere, &amp; quiescens agere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e799">
        ⁋ Ad quintum quod deus aliquando vult facere quod prius noluit: &amp; 
        econ<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>uerso: Dicendum quod illa aduerbia aliquando &amp; prius possunt determinare actum volendi. sic est 
        fal<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sa: quia vniformiter ab aeterno voluit vult &amp; volet quemcumque vult: nec in aliquo mutatur quo ad 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>actum volendi. Vel possunt determinare illud verbum facere: &amp; hoc dupliciter: vel per respectum ad 
        agen<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tem: sic adhuc falsa est: quia vt dictum est: actio sua in se aeterna est &amp; vniformis: vel per respectum ad 
        fa<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ctum &amp; volitum: sic est vera: quia ex determinatione aeternae voluntatil facit aliquid nunc quod non fecit prius. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>hoc nullam ponit mutationem in faciente: sed solum in facto, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2161-d1e815">
        ⁋ Ad sextum dicendum quod poenitere 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>non dicitur proprie de deo sicut de hominibus, in quibus dicit mutationem: sed sumitur pro mutatione opeis exterioris  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quae sit sine omni diuinae voluntatis mutatione. Vnde Augustinus, xvii. de ciui. d. Non est deus sicut homo 
   <!--381.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="183-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vt pceniteat eum. Homo mutatur &amp; non permanet: non autem deus. Vbi autem legitur quod pceniteat eum, 
        muta<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tio rerum significatur immutabili praescientia manente diuina. Vbi ergo non pcenitet dicitur, non mutare 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>intelligitur. &amp; in libro de diuinis proprietatibus. Pcenitere dicitur deus, non more hominium pro transactis 
        operi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>bus suis: sed pcenitentia dei est statuta mutare. &amp; hoc non quo ad interius consilium, sed quo ad 
        exte<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>rioris operis sententiam. secundum quod dicitur super illud lonae. iii. Adhuc. xl. dies. Deus mutat sententiam 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>non consilium.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
