<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="64-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe17467"> <!-- alias="vn58an-a53a5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe17467-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="46"/>CIrca quintum arguitur quod persona non significat diuinam substantiam neque relationem quae cadunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in significato pris &amp; filii &amp; spiritus scti. Quia non substantiam, sic. quicquid significat nomen in sin  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>gulari plurificatur in suo plurali, siue quasi materialiter siue quasi formaliter cadat 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in significatione, vt patet cum dicitur homo &amp; homines. Vnde si plures sint homines: plura sunt anima 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>lia &amp; plura rationalia. Si ergo persona significat essentiam deitatis, cum habeat esse 
        plura<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>liter in diuinis, plures essent deitates in diuinis. consequens est falsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e123">
        ⁋ Si  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>militer nec solam substantiam, quia tunc non esset persona ad aliquid, sicut neque substantia. significat ergo vtrumque 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>aut neutrum, non vtrumque, quia nihil vniuoce significat ea quae sunt diuersorum praedicamentorum: cuiusmodi sunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sina &amp; relatio. esset ergo persona nomen aequocum. consequens est falsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e132">
        ⁋ Quia non significat relationem  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>arguitur sic, nomen proprie assumptum ad diuina a creaturis, idem quod significat in creaturis significatur in deo 
   <!--143.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="64-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>licet sub ratione eminentiori, vt patet in nominibus attributorum secundum supra determinata persona (vt iam de 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>terminatum est) proprie sumitur ad diuina a creaturis: &amp; in creaturis nequaquam significat relationem, quod patet 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>A discurrendo per singulas personas creaturarum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e149">
        ⁋ Quia non significet solam relationem arguitur, quoniam tuno 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>idem esset dicere, pater est persona: quod pater est paternitas aut filiatio aut spiratio: quia non sunt aliae re 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>lationes personales in deo. consequens est falsum, quia ex sola paternitate non est pite persona, vt inferius patebit. 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>t ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e158">
        ⁋ Tertio contra vtrumque, quod non significat rem sed intentionem, arguitur sic. idem significat persona in rationa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>libus siue intellectualibus, quod indiuiduum in non rationalibus, siue non intellectualibus, secundum Boethium dicentem quod per  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sona est indiuiduum rationale. sed nomen indiuiduum significat intentionem &amp; est nomen intentionis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e165">
        ⁋ In con 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>trarium arguitur, quod persona non significat solam intentionem, Primo sic, quoniam si persona significaret intentionem non rem: cum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>i personis consistat gloriosa trinitas, tunc consisteret solummodo in intentionibus &amp; non in rebus: quod falsum est. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> libid is. de doctrina christiana. Res quibus fruendum est sunt ptr &amp; filius &amp; spiritus sanctus. eadem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>a tamen trinitas summa quaedam res est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e179">
        ⁋ Secundo sic. id quid significatur nomine personae est adorandum, quia trinitas est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>in adoranda. nihil autem est adorandum nisi res diuina: &amp; illa non est nisi essentia &amp; relatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e184">
        ⁋ Quia autem  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>significet substantiam, arguitur, quia significat aliquid subsistens: &amp; in diuins nihil subsistit nisi ipsa substantia 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e191">
        ⁋ Quia significet relationem, similiter arguitur, quia contenta sua significat in relatione: quae sunt pater 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; filius &amp; spiritus sanctus. Hoc autem non esset nisi significaret relationem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e197">
        ⁋ Ex quo concluditur 
        vl<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>terius quod significet vtrumque simul, &amp; substantiam scilicet &amp; relationem. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e204">
        ⁋ Quia quaestio ista est de significato huius nominis persona, quid. scilicet sit quod significetur 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>e nomen: quod sciri non potest nisi primo cognitis in generali iis quae per nomina habent significari: &amp; qualiter con 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>suetum est vti ipso nomine de quo est quaestio: idcircohic primo oportet considerare quae sint ea quae habent significari 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>er nomina. Secundo ex vsu huius nominis persona oportet inuestigare quid illorum per ipsum significetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e213">
        ⁋ Circa pri 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>mun igitur horum sciendum, quod nominium quoddam significat rem puram, quiddam vero significat intentionem puram, quiddam ve 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ro significat medio modo se hambens, aliquod scilicet quod quodammodo res est &amp; quodammodo intentio. Rem puram 
        signifi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>cant nomina rerum singularium: singularia enim sunt res purae, &amp; nullo modo intentiones: quia solummodo habent esse 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>a natura: &amp; nullo modo a consideratione rationis: vt sunt iste homo, iste lapis. Vnde cum nomina eis fuerit 
        i<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>posita secundum quod Petrus vel Paulus est nomen istius hominis, illa appellantur simpliciter nomina rerum: 
        vniuer<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>salia autem rerum singularium: &amp; sunt quodammodo res &amp; quodammodo intentiones. Res inquantum illam natu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ram representant quae habet esse in singularibus. Intentiones vero inquantum habent rationem abstracti in considera 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tione intellectus. propter quod nomina eis imposita, sunt quodammodo nomina rerum &amp; quodammodo intentionum,  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sed primarum. Intentionum ei quaedam sunt primae, quaedam vero secundae. &amp; sic quodlibet vniversale reale inquantum habet 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rationem abstracti, est intentio praedicabilis: quia extra singularia non est nisi in consideratione intellectus. Caete 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ra vero quae per considerationem intellectus considerantur siue operantur &amp; circa vniversalia &amp; circa particularia siue me 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>diate siue immediate, sunt intentiones purae. Propter quod nomina eis imposita vocantur nomina intentionum, sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundarum: quia post conceptam rationem vniversalis realiter, concipit eas intellectus &amp; circa vniversalia rerum &amp; circa 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>singularia. Sed istae sunt in duplici genere: quia quaedam sunt acceptae ab intellectu vt proprietates circa res 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>principaliter, quaedam vero vt proprietates circa nomina rerum. De genere primo sunt intentiones logicales vt sunt 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ratio vniversalis, generis scilicet &amp; speciei &amp; differentiae &amp; huiusmodi circa vniversalia rerum: indiuiduum particulare &amp; huiusmodi circa singu 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>la rerum. lsta enim nomina non significant nisi respectus &amp; habitudines inter ipsas res comparatas adiuicem conside 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ratione intellectus. De secundo genere sunt intentiones grammaticales, vt sunt ratio nominis, verbi, adiectiui, substantiui, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>huiusmodi, quae non significant nisi modos nominium: propter quod dicuntur nomina nominim. Consideratio primarum intentionum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quia est rerum secundum se, pertinet ad scientias reales. Consideratio vero secundarum intentionum quia vniversale circa res vt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sunt expressibiles vocibus, &amp; hoc quo ad intentiones logicales: vel est circa ipsas voces, &amp; hoc quo ad 
        inten<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tiones grammaticales, pertinet ad scientias sermocinales: &amp; tamen logica minus sermocinalis &amp; magis realis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est quam grammatica, &amp; quasi media inter scientias reales &amp; grammaticam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e265">
        ⁋ Circa secundum autem sciendum quod secundum quod di 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uersis appet diuersus vsus huius nominis persona. secundum hoc diuersimode iudicauerunt de eius significatione in 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>diuinis. Sed omnes quos audire aut videre potui, negant ipsam esse intentionis nomen, sed ponunt ipsam esse 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nomen rei, &amp; significare substantiam siue essentiam licet non solum. Sed ipsorum quidam dicunt personam plura signifi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>care &amp; aequoce: quidam autem plura: sed vniuoce: quidam vero tantum vnum. Ponentium vero quod significet plura &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>aequoce, nullus ponit quod significat plura aeque primo &amp; eodem modo, quemadmodum significant proprie aequoca 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sed omnes dicunt quod primo &amp; ex prima impositione nominis non significat nisi substantiam aut essentiam: &amp; alia ex conse 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quenti &amp; accnte. Quorum quidam dicunt quod significat alia ex adiuncto: quidam vero quod ex vsu: tertii vero quod ex con 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>significatione. Primi dicunt quod per se significat substantiam: sy ex adiuncto quandam proprietatem personalem: aliquando ve 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ro hypostasim continentem vtrumque, quam exponit Praepositinus in sum. sua dicens. Rnoedent quidam dicentes quod hec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nomen persona tripliciter accipitur, quandoque enim significat essentiam quid scilicet per se ponitur in praedicato sine aliquo 
        ad<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>iuncto: vt pitier est persona: filius est persona, quandoque significat hypostasim. i. subsistentiam: vt quando ei aliquod additur: vt pr 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>est aliqua persona, &amp; filius est alia persona: &amp; alia est persona patris, alia filii, quandoque proprietatem 
   <!--144.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="65-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vt pater in persona distinguitur a filio, id est personali proprietate. Et est Magistri sententiarum distin 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ctione, xxv. vbi dicit. c. Sciendum. Hoc nomen persona multiplicem non vnam facit intelligen 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tiam tantum. Discernentes ergo dicendi causas huius nominis persona, significationem 
        distingui<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>mus: dicentes quod proprie per substantiam dicitur, &amp; essentiam significat, cum dicitur: Deus est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>persona: pater est persona, &amp;c. Vnde concludit in capitulo Hoc etiam modo. Ex praedictis 
        colli<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>gitur quod nomen personae in trinitate triplicem facit intelligentiam. Est enim vbi facit intelligen 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tiam essentiae, &amp; est vbi facit intelligentiam hypostasis: &amp; est vbi facit intelligentiam 
        proprie<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tatis. quae confirmat auctoritatibus in cap sequenti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e315">
        ⁋ Haec opinio supponit quod persona principaliter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>secundum se significat substantiam: sed ex adiuncto hypostasim vel proprietatem. Contra quod arguit Prae 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>positinus, dicens. Si hoc nomen persona principaliter significat essentiam, quae ratio exigit quod cum hoc 
        ha<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>bet eius principalis significatio, eam statim amittat ex adiunctione: Reuera nulla. Falsum etiam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>supponit quod essentia sit eius principalis significatio, vt iam patebit. Eadem enim ratione posset 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dici idem de hoc nomine homo, &amp; hoc nomine suppositum: quia praedictis tribus modis ponuntur in orationibus. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Quia autem sit aequocum extensione vsus, ponit Praepositinus dicens sic. Hoc nomen persona hodie non signifi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cat essentiam: sed quondam significabat: sed necessitate faciente (vt dicit Augustinus) translatum est a si 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>gnificatione essentiae ad significationem distinctionis. Quod non potest stare, qonim ante illam ecclesiae ne 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cessitatem non accipiebatur in diuinis neque ad significandum substantiam, neque ad significationem istam:  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sed tantum in creaturis: in quibus constat non significasse substatiam, quae est essentia rei: quia tuno 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>non fuisset aliud dicere, Sortes est persona: quam dicere, Petrus est homo vel Sortes: &amp; esset eadem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>communitas in persona ad Petrum &amp; ad Paulum &amp; Andream, quae est in homine: quod non est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>verum, vt iam patebit. Quia vero sit aequiuocum ex consignificatione, dicunt tertii: qui dicunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quod ex se &amp; prima impositione in singulari non significat nisi essentiam: sed in plurali ratione: 
        nu<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>meri consignificati, significat distinctionem personarum. Quod non potest stare: quoniam 
        con<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>significatum pluralis numeri nihil apponit super significatum singularis nisi eius 
        geminatio<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nem siue multiplicationem: quare non variat significationem. Ponentium vero personam 
        signi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ficare plura vniuoce, omnes dicunt quod illa non significat aeque principaliter &amp; eodem 
        mo<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>do: aliter enim non posset esse vniuocum si significaret plura, nisi significaret illa sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vnius quod principaliter significatur per nomen. Sed aliqui illorum dixerunt quod substantiam prin 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cipaliter significat: relationem autem distinctiuam secundario: vt Simon Tornacen. &amp; eius 
        sequa<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ces. Vnde dicit in summa sua. Aio personam ratione etymologiae dici per se vnam. Vnde hoc 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nomen persona duo importat: &amp; significationem vnitatis essentiae, &amp; consignificationem persona 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>lis distinctionis, quam designat iunctura dictionum per se vnum &amp;c. secundum quod ipse prosequitur, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>secundum quod Praepositinus positionem illam exponit in summa sua, dicens. Sunt aliqui qui dicunt quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nomen persona significat principaliter essentiam, &amp; consignificat distinctionem: quia cum dico 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>pater est persona: tantum valet quantum pater est vnum &amp; per se. i i. distinctus: vt hoc vocabulum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vnum significet essentiam: &amp; hoc pronomen se masculini generis, consignificet distinctionem. In  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>hac positione concordat Magister Quillelmus Altisii. in summa sua: sed modum addit, 
        scili<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cet quod cum hoc quod significat distinctionem relationis, significat essentiam quodammodo quasi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>specificam, scilicet intellectualis naturae. Persona enim (vt dicit) est substantia rationalis siue 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>intellectualis naturae. Sed si ita esset, tunc essentia principaliter daret personae esse personale: in  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>illo enim consistit principaliter esse rerum: quod principaliter nomine eius significatur. Quod 
        fal<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>sum est: quia in constitutione diuinae personae essentia est quasi genus &amp; materiale. Proprietas 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>vero distinctiua quasi differentia &amp; formale. Eormale autem semper principaliter significatur in termi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>no, &amp; dat esse rei, secundum determinationem Philosophi in. viii. Metaphysicae. Ricardus vero. iiii. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>de trinitate. vi. &amp; cap sequentibus, determinat quod significat proprietatem principaliter: sed  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cum essentia quam in sua significatione includit. Dicit enim in cap. vi. Dictum est ab aliis quod secundum  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>substantiam dicitur, &amp; substantiam significare: nihilominus tamen multum interest inter 
        significa<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tionem vnius, &amp; significationem alterius. Quia vt dicit cap. vii. nomine substantiae non tam quis 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quam quid significatur. Econuerso autem nomine personae non tam quid quam quis designatur. Et vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>consequenter determinat, quid pertinet ad qualitatem substantiae: &amp; de ipsa quaerit: quis vero ad  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>proprietatem indiuidualem siue incommunicabilem personae. Vnde etiam quaerit de substantia in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>creaturis. Primo de generali. Secundo de speciali. Cum eni aliquid longe a nobis fuerit vt discerni 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non possit, interrogamus quid sit. Et si respondeatur quod sit aliquid, vlterius eadem interrogatione 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>facta, indigemus quod respondeatur esse animal, aut equus, aut huiusmodi. Demum autem cum 
        sci<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>mus quod est homo interrogamus non quid, sed quis sit: &amp; respondetur Matthias vel Bartholomaeus. 
   <!--145.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="65-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ltaque per quid inquiritur de proprietate communi: per quis de proprietate singulari. Nomine enim personae 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>numquam (vt dicit) intelligitur nisi vnus aliquis ab aliis omnibus singulari proprietate discretus. Et 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>vt dicit cap. vi. cum nominamus personam, non nisi vnam solam substantiam &amp; singularem intelligimus:  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vt nomine personae etsi significetur substantia animalis, aut hominis, aut deitatis: nomen tamen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>personae vt distinguitur contra alia nomina, non imponitur nisi a proprietate singulari incommunicabili: quae 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>non convenit nisi vni in singularitate existenti: a nulla tamen determinate: quemadmodum significatur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in nomine, proprio quid est Petrus vel Paulus in creaturis: aut nomine patris vel filii in diuinis:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quemadmodum si animal imponeretur ad significandum, proprietatem specificam: nullam tamen deter 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>minate neque hominis aut alterius: &amp; nullam proprietatem generalem communem ad illas speciales si 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>gnificaret. Et sic patet falsum esse dictum quorundam de significato huius nominis persona: videlicet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quod sicut pater significat substantiam cum relatione quae est paternitas: a qua nomen imponitur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>filius cum relatione quae est filiatio: sic persona significat relationem in communi ad paternitatem, 
        filia<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tionem &amp; spirationem cum ipsa substantia. Quod non est verum: quia non significat commune aliquid 
        rea<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>lis relationis ad tres relationes: sed significat cum substantia relationem incommunicabilem sub 
        in<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>differentia ad quamlibet illarum &amp; indeterminate: ita quod non differt significatio personae a significato pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tris, aut filii, aut spiritus sancti, nisi sicut determinatum &amp; indeterminatum, absque significatione 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>alicuius communis ad illa. Quia autem persona significet essentiam tantum, est vnica opinio &amp; vnius, quam 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>recitat &amp; exponit Praepositinus in summa sua, dicens. Dixit Magister Gerardus La pucelle: quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nomen persona aliter significat diuinam essentiam quam hoc nomen essentia: quia hoc nomen 
        essen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tia significat diuinam naturam gratia sui, &amp; supponit pro ea, &amp; non pro aliqua personarum. Et hoc nomen 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>persona econverso significat diuinam naturam non gratia sui sed gratia contentorum. i. patris &amp; filil 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; spiritus sancti: &amp; ita significat eam &amp; non supponit pro ea sed pro aliqua personarum: vt in hoc simili 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>videri potest. Cum enim dicitur haec species homo, designatur haec species gratia sui, &amp; 
        suppo<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>nit pro ea. Sed hoc nomen homo significat eandem speciem non gratia sui, sed gratia contentorum. i. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>patris &amp; filii &amp; spiritus sancti: &amp; supponit pro eis. Et ita fere est de hoc nomine persona: &amp; inde est 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>per hoc nomen persona significat essentiam in plurali. Vnde cum dicitur, idem est patrem esse personam &amp; esse 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>substantiam: hic est sensus: idem significatur his nominibus persona &amp; essentia: licet 
        diuersimo<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>de. Et cum dico personam patris, nihil aliud dico quam substantiam patris id est nihil aliud significo per 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>hoc nomen persona, quam per hoc nomen substantia. Et ita quicquid additur, semper significat substantiam. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Sed nunc contra eum arguit Praepositinus &amp; bene. Secundum hoc non est concedendum, pater non est perso 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>na proprietate, sed tantum natura, quod est contra Hilarium dicentem. Pater proprietate est persona non natu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ra. Per idem etiam improbatur opinio dicentium quod persona primo &amp; principaliter significat substam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tiam: tunc enim pater potius esset persona natura quam proprietate. Est autem aduertendum quod in omnibus prae 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dictis opinionibus: exceptis illis quae sunt Simonis &amp; Ricardi: substantia quae est essentia, ponitur esse 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>de significato personae. Vnde auctoritates dicentes personam esse substantiam, vel idem esse personam &amp; essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; huiusmodi, exponuntur secundum quod exponit eas Magister Gerardus Puella. Quod bene insinuat 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Magister Sententiarum distinctione. xxv. in ca. Persona. vbi dicit. Vnde manifeste colligitur quod essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>diuinam praedicamus, dicentes. Pater est persona: filius est persona: spiritus sctuns est persona id est essentia. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>omnino vnum &amp; idem significatur nomine personae. id est essentia diuina: &amp; quoid significatur nomine dei cum dicitur: Pater est 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>deus: filius est deus. Et cum eis arguitur ex hoc aliquod inconveniens, vt cum essentia patris est essentia filii: si 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dem significarent essentia &amp; persona, tunc persona patris esset persona filii: Rnedent quod aliud supponit respe 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ctu filii: licet non significet nisi essentiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e515">
        ⁋ In positione autem Simonis &amp; Ricardi: substantia quae est hypo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>stasis, ponitur esse de significato personae. Et quia id quod est hypostasis, complectitur essentiam conem cum, 
        proprie<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tate distinctiua: ideo &amp; Magister Simon, &amp; mgtur Ricardus, ambo illa duo ponunt esse de significa 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>to personae: licet diuersimode, vt dictum est: &amp; habent plus veritatis inter caeteras: quoniam in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>personis consistit trinitas in vnitate, &amp; vnitas in trinitate: quod de significato trinitatis sit ipsa 
        vni<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tas essentiae: licet ratio trinitatis formaliter habetur ex ternario proprietatum: quia ab ipsa nomen 
        im<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ponitur, vt infra videbitur. Est enim proprietas formalis respectu essentiae in significatione &amp; constitutione 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>personae, vt siliter videbitur infra. Propter quod positio Ricardi quae ponit quod persona principaliter significat pro 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>prietatem, magis rationabilis est quam Simonis: quae ponit quod essentiam principaliter. Singulae ni. aliae: licet 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aliquod veritatis habeant: deficiunt tamen in multo: sed illa quae est Ricardi aut solidam habet veritatem, aut  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>minus defectus quam aliqua aliarum. Quod patet ex declaratione eius quam ponit Simon in summa sua: vbi 
        vi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>detur concordare cum Ricardo: dicendo quod substantia dupliciter dicitur: quid subsistit, vt sup 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>positum &amp; subiectum: &amp; quo subsistit. i. substantialis proprietas. Substantia enim quae subsistit in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>duplex est. secundum quod in eis duplex est suppositum. scilicet vniuersale generis &amp; speciei, vt animal &amp; ho- 
   <!--146.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="66-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>mo: &amp; singulare indiuiduum sub specie: quarum prima facit quid: secunda vero facit quem. Et illa quae 
        fa<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>cit quem, potest significari sub ratione singularitatis siue indiuiduationis determinate, aut 
        in<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>determinate. Primo modo significatur istis nominibus Petrus Paulus. Secundo modo hoc nomine indiui 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>duum vel persona: quae licet sit nomen appellatiuum: hoc est aliter quam sit appellatiuum nomen generis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>speciei: quia illa imponuntur ab vna proprietate communi: nomen vero personae a nulla proprietate vna 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>imponitur siue vniuersali, siue singulari: sed a proprietate singulari indeterminate tamen ad omnes. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in diuinis hoc nomen Deus imponitur ad significandum naturam quae est communis essentia sub modo &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ratione suppositi. lsta autem nomina pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus imponuntur ad significandum super 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>posita determinata indiuidualibus proprietatibus determinatis. Persona vero significat supposi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tum indeterminatum. &amp; ideo indeterminatum, quia sub nulla proprietate indiuiduali determinata: vt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>secundum hoc persona significet substantiam quae est suppositum siue hypostasis indeteriata. Non dico hanc inten 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tionem quae est importata nomine suppositi, aut hypostasis: sed quae est res, &amp; hoc quemadmodum pater aut filius 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>aut spiritus sanctus significat substantiam quae est hypostasis determinata: quae quidem substantia hypostasis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>includit in significato personae substantiam quae est essentia diuina: sicut includitur &amp; in significato patris 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; filii &amp; spiritus sancti: &amp; simiter relationem, quae est incommunicabilis proprietas personae constitutiua cum essen 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tia. Sed illa indeterminate includitur &amp; sub indifferentia in nomine quod est persona: determinate autem in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>nomine patris, aut filii, aut spiritus sancti. Et patet secundum istum modum exponendi significatum personae, quod  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>persona est nomen rei, &amp; de principali significato suo significat rem non quae est essentia, nec quae est relatio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sed quae est constituta ex vtraque, includens in se &amp; essentiam &amp; relationem: &amp; per hoc ambo cadunt in significato 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>personae. Et per hunc modum persona est res quaedam &amp; quodammodo res alia quam sit res quae est essentia aut rela 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tio. secundum quod amplius infra patebit. Per quod etiam patet quod secundum hanc sententiam Ricardi, persona non  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est nomen intentionis, sed rei, cui convenit intentio singularis incommunicabilis subsistentiae, &amp; huiusmodi. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Et ita sicut in creaturis dicimus, quod secundum philosophum. vii. &amp;. viii. Metaphicae. nomen significat per se &amp; 
        prin<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>cipaliter compositum: secundo formam: &amp; tertio materiam: sic in diuinis hoc nomen persona per se &amp; 
        princi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>paliter significat constitutum ex essentia &amp; proprietate: &amp; quasi secundo proprietatem: &amp; quasi tertio 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>essentiam. Sed proprietatem determinatam personae significat: indeterminate tamen &amp; ad illam quae est patris, &amp; ad 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>illam quae est filii, &amp; ad illam quae est spiritus sancti: quemadmodum singulus istorum suo nomine significat proprie 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tatem determinatam, &amp; determinate. Vnde si generaliter sumitur nomen personae, significat substantiam 
        in<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tellectualem, quae est hypostasis incommunicabilis, quaecumque sit illa &amp; qualitercumque fiat incommunicabilitas 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>siue a natura determinationis essentiae communis, vt contingit in creaturis, siue a proprietate incon 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>municabili relatiua, sicut contigit in diuinis, vt habitum est supra. Vnde quia nomen personae in toto signifi 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cat substantiam quae est hypostasis: quae includit in se substantiam quae est essentia cum relatione: melius definit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Boethius personam communiter acceptam in deo &amp; in creaturis: dicendo quod est substantia: quam Ricardus: 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dicendo, quod est existentia. Substantia enim secundum vsum Graecorum supponere potest pro hypostasi: quod non potest 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>aeque vsitate facere existentia: licet melius specificet Ricardus dicendo incommunicabilis, quam <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicendo indiuidua: indiuiduum enim (vt supra dictum est) non recipitur in diuinis: Et similiter dicendo 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tellectualis naturae, quam <name ref="#Boethius">Boethius</name>  dicendo rationalis naturae. Rationale enim non ita proprie sumitur in 
        di<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>uinis, vt intellectuale. Omnium praedictorum opiniones ponunt personam esse nomen rei, &amp; non nomen 
        in<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tentionis: sed vtrum hoc verum sit, ex vsu huius vocabuli persona circa creaturas inuestigare debe 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>mus: quia ab vsu quem habuit in creaturis, assumptus est vsus eius in deo. Nunc autem in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ris intellectualibus aperte videmus quod hoc nomen persona circa substantias intellectuales non significat 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>aliud quam significat hoc nomen indiuiduum circa substantias subsistentes non intellectuales, siue non  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>intellectuales creaturas. dicente Boethio de duab. natur. quod persona est rationale indiuiduum. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ibidem. Persona est rationalis naturae indiuidua substantia. Dico autem quod significat illud circa 
        sub<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>stantias intellectuales siue rationales, quia persona non significat ipsas substantias: sed tantum indiuidua 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tionem quam importat determinate, vt intentionem quandam singularitatis circa huiusmodi substantias: quem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>admodum simum determinat curuitatem quam significat circa nasum: non autem ipsum nasum significat. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>non quod illae substantiae sint de significato personae: quemadmodum nasus non est de significato, sed solum de 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>intellectu simi. Quod expresse dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  quaerens de persona quare de irrationalibus animalibus grae 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cus non dicit sicut &amp; nos de eisdem nomen substantiae praedicamus. Et respondet dicens. Haec est 
        ra<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tio: quoniam hoc melioribus applicatum est: vt aliquid quod est excellentius. Si illis applicatum est: non ergo ca 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dunt in suo significato, sicut neque substantiae irrationales singulares in significatione huius nominis quod 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est indiuiduum. Quare cum non sit dubium quin hoc nomen indiuiduum circa substantias 
        irratio<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>nales non est nomen rei sed nomen intentionis secundae, quae nihil aliud est quam modus quo 
        in<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tellectus rem concipit respectu supioris &amp; collateralis, vt determinatam &amp; non diuisam in aliqua  
   <!--147.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="66-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sub se, atque diuisam ab eo quod est iuxta se, non est dubium quin hoc nomen persona in creaturis ratio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nalibus non sit nomen rei sed nomen intentionis, dicens praedictum modum indiuiduationis circa illas: vt non 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>significet rem cui accidit indiuiduatio: sed quod significet intentionem indiuiduitatis: vt omnino idem sit 
        dice<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>re: Petrus est indiuiduum: &amp; Petrus est persona. Et significat idem quid suppositum inconicabile. Est enim super 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>positum nomen secundae intentionis cone ad substantiam communem &amp; singularem: &amp; est incommunica 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bile, commune ad singulare substantiae &amp; accidentis, vt habitum est supra: et mutuo vnum 
        con<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>trahit &amp; specificat alterum. Vnde quod dicitur hic suppositum incommunicabile, hoc dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in definitione personae, substantiam indiuiduam: sumendo substantiam more Graecorum pro 
        sub<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>sistentia: indiuiduum autem pro incommunicabili. secundum quod corrigit eum Ricardus. Quod vero dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>naturae intellectualis, hoc ponitur ibi sicut subiectum in definitione accidentis: quod est eius passio proprie. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>appropriatur enim (vt dictum est) persona intellectuali naturae, quemadmodum simum naso. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>breuiter potest quaestio ista explicari, quam opiniones praedictae multum inuoluunt. iuxta illud quod dicit 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Ricardus. iiii. de trinitate in principio. Aliqui ex modernis personae nomen sub multiplici signifi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>catione accipiunt: &amp; profundae veritatis intelligentiam quam explicare debuerant, maiore ambiguo inuol 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>uunt. Quid ergo dicemus ad auctoritates sanctorum quae clamant quod substantiam significat aut proprieta 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tem distinctam, aut vtrumque simul: sicut patet inspicienti distinctionem. xxv. primi libri Sententiarum. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e724">
        ⁋ Et est sciendum ad nos concordandum cum aliis &amp; cum dictis sanctorum: quod licet omne nomen vbicumque 
        po<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nitur in enunciatione aliqua, per se &amp; principaliter supponit &amp; praetendit suum significatum tanquam signum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>signatum ad quod praesentandum imponitur: tamen aliquando nomen illud supponit pro ipso significato: 
        ali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>quando autem non pro significato: sed pro suo appellato, vel quasi: verbi gratia, in nomine quid significat rem. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>homo enim in quacumque enunciatione ponitur: supponit humanitatem quam significat: &amp; aliquando 
        suppo<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>nit pro ipsa, vt cum dicitur, homo est species: aliquando vero pro appellato, vt cum dicitur, homo currit. Dicitur enim 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>terminus supponere pro illo pro quo locutionem natus est verificare, &amp; pro quo alteri comparatur in enuncia 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tione. Similiter in nomine significante intentionem. Verbi gratia, Species in quacumque enunciatione ponitur, 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>supponit rationem vniuersalis: quae est respectus quidam &amp; intentio quam significat. &amp; aliquando supponit 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>pro ipsa, vt cum dicitur, Species est intentio rationis &amp; vniuersale quiddam: aliquando vero supponit pro appel 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>lato vel quasi, vt pro homine, aut asino, aut huiusmodi, vt cum dicitur, Species est quae praedicatur de pluribus differem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tibus numero. vbi definitur species non vt est intentio abstracta, &amp; vt supponit pro suo significato:  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sic enim non praedicatur de differentibus numero: non enim vere dicitur, Petrus est species, Paulus est spe 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cies: sed definitur vt est in re cuius est, &amp; vt supponit pro ipsa sub indifferentia quadam ad quam  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>libet illorum, cuiusmodi sunt, homo, asinus, &amp; huiusmodi, quae praedicantur de solis indiuiduis suis. Et mul 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tum refert loqui de eius significato vt consideratur secundum se, &amp; vt supponit pro ipso significato:  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; vt supponit pro subtracto siue appellato, aut quasi appellato: si non possit dici proprie eius ape  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>pellatum. Si enim consideratur secundum se, &amp; vt supponit pro suo significato: tunc significat intentionem 
        ratio<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>nis tantum, a qua nomen imponitum. Si vero consideratur secundum quod supponit pro re circa quam notat 
        inten<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tionem: &amp; quaeratur de suo significato large loquendo de significato vt sic supponit: sic res illa 
        ca<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>dit in suo significato, large loquendo de significato. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e770">
        ⁋ Descendendo igitur ad propositum dicimus quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>hoc nomen persona est per se a prima impositione nomen intentionis: &amp; significat solum rationem super 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>positi incommunicabilis a prima impositione a qua nomen impositum est solummodo circa intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>alem naturam, non vt quam significat: sed quae est de intellectu eius: quemadmodum quodammodo subiectum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est de intellectu, propriae passionis. Aliquando tamen potest supponere illud significatum suum: quod est 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>intentio rationis pro ipso significato, vt cum dicitur, Persona est suppositum siue hypostasis quaedam: ali 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quando vero pro eius appellato vel quasi, vt pro suo quasi subiecto circa quod connotat huiusmodi  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>intentionem: vt cum dicitur persona generat aut generatur: spirat aut spiratur: Pater est persona aut 
        per<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>sona est pater. Et licet vt secundum se consideratur, vt supponit pro suo proprio significato non significat 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nisi intentionem rationis: tamen vt supponit pro re circa quam notat illam intentionem, si secundum hanc conside 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rationem quaeratur de eius significato, tunc in suo significato includit rem tantum &amp; rationem intentionis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Et hoc modo loquuntur sancti &amp; doctores de nomine personae cum quaerunt eius significatum. Sed sic loqui de 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>significato est multum extendere significationem: &amp; non sic loquitur <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de significato personae.  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Vnde &amp; in definitione personae id quod pertinet ad rationem intentionis ponitur loco generis: vt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>substantia indiuidua: &amp; id quid pertinet ad rationem rei, loco differentiae: vt rationalis 
        essen<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tiae: quemadmodum in definitione propriae passionis id quod est suae naturae ponitur loco generis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; quod pertinet ad subiectum, loco differentiae secundum artem philosophi. Oia igitur argumenta 
        supindu<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cta concludunt secundum diuersas significationes huius nominis: &amp; secundum diuersos alios modos non 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>concludunt: sed oportet eis respondere propter diuersas difficultates quas implicant. 
   <!--148.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="67-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e819">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Ad primum: quod persona non significat essentiam vel substantiam: quia tunc persona 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>significaret in deo essentiam siue substantiam plurificatam: Dicendum quod verum est, si circa 
        il<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>lam caderet ratio singularitatis quam nomen illud exprimit. Si autem circa illam non cadit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>singularitatis illius, hoc nullo modo oportet. Verbi gratia, Homo singulariter dictus non est natus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>plurificari vt pluraliter dicatur homines, nisi quia homo singulariter supponens pro appellato 
        expri<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>mit rationem singularitatis essentiae in supposito: qualis est ipsius suppositi. Sicut enim iste homo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est suppositum singulare determinatum: sic animalitas &amp; rationalitas in ipso sunt 
        determina<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ta: vt non solum suppositum sit indiuiduum per determinationem: sed etiam essentia tota speciei tam ex per 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>te generis quam ex parte differentiae. Et ab hac determinatione convenit homini quod sit singulare, vt sit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vnus aliquis solus, ab alio singularitate discretus, nec in seipso plurificabilis. Et similiter conve 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nit essentiae eius quod sit singulare. id est vna aliqua sola ab omni alio &amp; alia in sua singularitate 
        discre<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ta, vt nec in se sit plurificabilis, nec alteri supposito communicabilis. Propter quod cum plurificatur, 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>plurificari intelligitur omne circa quod in homine cadit huiusmodi determinatio, siue fuerit super 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>positum, siue essentia. Nunc autem secus est in deo circa hoc nomen persona: quoniam persona singu 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>lariter dicta non est nata plurificari vt pluraliter dicatur personae, nisi quia persona singulariter 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>supponens pro quasi appellato, exprimit rationem singularitatis suppositi: licet non exprimat ta 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>liter rationem singularitatis in essentia, qualis est in supposito, non enim sicut ista persona, vt puta pater, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est suppositum singulare determinatum proprietate relatiua: sic &amp; deitas. Ipsa enim quod sit singularis 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; singularitas quaedam, illud habet ex se, &amp; essentialiter: non per aliquam determinationem: quia 
        nul<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>lam in se recipit: quia non habet rationem vniuersalis secundum supra determinata. In deo autem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>suppositum sit incommunicabile per determinationem proprietatis. vt licet in deo non possint 
        plu<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>res esse patres, vel plures filii, vel plures spiritus sancti, vt infra videbitur: non tamen deitas in perso 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>na vllo modo est incommunicabilis facta per aliquam deteriationem, licet habet etiam ex se &amp; natura sua 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quod non sit plurificabilis, non enim possunt esse plures deitates. Vnde &amp; per esse suum in supposito 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>vno, non habet quin possit alteri communicari. Quia ergo persona in deo rationem suae singularitatis 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>secundum quam plurificatur, non habet ex parte essentiae sicut in creaturis: sed solum ex parte suppositi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>&amp; proprietatis relatiuae determinantis suppositum: idcirco quamquam persona significet essentiam in deo, 
        plu<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rificata tamen non plurificat essentiam. Propter quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  cica vltimo de trinitate. Facta est tri 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nitatis numerositas in eo quod est praedicatio relationis: seruata vero vnitas in eo quod est 
        indifferen<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tia substantiae. lta igitur substantia continet vnitatem: relatio multiplicat trinitatem. Vnde quo ad 
        ra<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tionem singularis &amp; pluralis in nomine personae nihil refert siue substantia fuerit vna plurium, siue di 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>uersae. dicente Ricardo. iiii. de trinitate ca. viii. luxta intelligentiam qua accipimus personam in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>singulari, accipimus eam &amp; in plurali: nisi quod hic plures, illic vnus solus datur intelligi. Vt cum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dicitur persona, profecto datur intelligi aliquis vnus: qui cum sit rationalis substantia, cum nomi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nantur tres personae absque dubio intelliguntur tres aliqui: quorum tamen vnusquisque sit substantia 
        ra<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tionalis naturae. Sed vtrum sint plures an omnes vna eadem substantia, nihil interest. In 
        natu<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ra vero humana quot personae tot substantiae, &amp; compellit quotidiana experientia de diuinis si 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>milia aestimare. &amp; sequitur in ca. ix. Vbicumque sunt tres personae necesse est vt alius sit iste &amp; alius ille 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; alius tertius: vbicumque vero sunt tres substantiae, omnino necesse est vt aliud sit vna, aliud altera, ali 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ud sit tertia. Esse aliud &amp; aliud, fecit diuersitas substantiarum: esse alium &amp; alium, fecit diuersitas 
        perso<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>narum. Propter quod diximus supra: quod in diuinis est hic aliquis: in creaturis vero hoc aliquid. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e914">
        ⁋ Ad 
        secun<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>dum dicendum quod verum est quod non significat substantiam: aut non solam: sed vtrumque aut neutrum. Et cum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>arguitur quod non significat vtrunque: quia tunc esset nomen aequiuocum: Dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nisi significaret illa duo vt constitutiua vnius quod principaliter significat: scilicet substantiam, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quae est suppositum incommunicabile. secundum expositionem Ricardi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e925">
        ⁋ Ad tertium quod non signi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ficat relationem: quia non significat eam in creaturis: Dicendum quod si hoc nomen persona 
        in<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>telligamus significare intentionem, &amp; secundum hoc tranfferri principaliter ad diuina: sic magis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>secundum significationis rationem tranfferetur a creaturis in deum quam nomina rerum: eo quod verius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vniuocantur deus &amp; creatura in intentione quam in re aliqua. Et sic respondendo: non habet 
        lo<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cum obiectio: quia procedit de persona secundum quod est nomen rei. In significando enim rem non  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sit a creaturis principaliter nominis translatio: quoniam pure aequiuoce subsistit secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>persona in deo &amp; in creaturis: quia in deo non subsistit nisi relatiue: in creaturis vero non  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nisi absolute, vt dictum est supra. Nomen autem secundum rem translatum ad diuina, 
        de<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>bet idem significare in deo &amp; in creaturis, licet antonomatice: &amp; modo supereminenti. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Vel si omnino velimus quod secundum quod significat rem, a creatura tranffertur in deum: 
   <!--149.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="67-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dicendum quod hoc quod in deo significat rem respectus: non autem in creatura: pertinet ad e 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rem modum sumendi personam in deo quam in creaturis: &amp; ita quo ad hoc non significat in deo 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in creaturis, etiam in significando substantiam quae est hypostasis: quia in creaturis est persona abs 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>luta: in deo respectiua, vt dictum est supra. Vnde non impedit hoc personam, propriissime accipi in di 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e962">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Quartum: quod non significat solam relationem: concedendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e968">
        ⁋ Ad quintum: quod persona est 
        indiui<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>duum rationale: &amp; indiuiduum est intentio: ergo &amp;c. Dicendum quod eadem ratione posset concludi: sed ra 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tionale est substantia: ergo persona significat substantiam. Et est dicendum quod praeter dictos dui 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ignificationis personae: adhuc tertia eius significatio potest assignari ex isto dicto <name ref="#Boethius">Boethii</name> , in d 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quod triplex est significatio personae: quia proprie loquendo de significato eius prout significatio: 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>pellatur illud ad quod repraesentandum per se est imposita: sicut est nomen intentionis: non significat 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>intentionem, quae est rationis conceptus circa rem intellectualem: qualem communiter circa quancumque crea 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ram significat hoc nomen indiuiduum: &amp; habet in diuinis substantiam quae est hic aliquis e 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>intellectu, vt dictum est. &amp; sic est nomen intentionis tantum. Large autem loquendo de significato eius secundum  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod dicitur significare suum appellatum: &amp; id quod significatur per ipsum: quemadmodum sancti &amp; magistri con 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>muniter solent loqui de significato eius: sic significat substantiam cum relatione secundum modum quem 
        po<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nit Ricardus: sed quasi immediate significat illum quid est hic aliquis: sed indeterminate: de cuius 
        signi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ficatione est substantia &amp; relatio incommunicabilis: propter quod etiam sunt de significatione personae.  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; sic est nomen rei tantum: &amp; est intentio de intellectu eius circa huiusmodi rem veluti propria ei. Largissime 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>autem loquendo de significato personae, dicitur significare vtrumque simuli: &amp; hoc in recto: quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>si album significet accidens &amp; subiectum. &amp; sic simul est nomen rei &amp; intentionis. Et sic loquitur <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quando dicit, quod persona est rationale indiuiduum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e1012">
        ⁋ Ad sextum: si persona significaret intentionem: non rem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ut substantiam: tunc trinitas personarum non esset nisi intentionum: Dicendum quod verum est si nullo modo  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>aliud significaret, quod non est ita, vt patet ex praedeterminatis. Vnde trinitas est trium secundum personas 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in personarum proprietatibus, vnitas in essentia, vt infra videbitur. Et tam essentiae vnitas quan trium 
        per<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>sonarum proprietates nomine personae significantur etiam cum ratione intentionis, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe17467-d1e1023">
        ⁋ Per idem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>patet responsio ad septimum. Vltima duo concedenda sunt secundum iam determinata.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>