<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="114-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe31210"> <!-- alias="vn58an-a56q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe31210-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="25"/>CIrca tertium arguitur, quod proprietas siue relatio in deo non sit constitutiua personae, Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ud refertur est aliquid praeter id quo refertur. dicente Augustino. vii. de trinita. Omnis 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>res quae relatiue dicitur, est aliquid excepto eo quod ad aliud dicitur. Persona autem in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>liuinis est quod refertur: proprietas relatiua est quo refertur. ergo &amp;c. Sed quod est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>preter ipsam personam, non est constitutiuum eius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e120">
        ⁋ Secundo sic, quid est 
        constitu<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tiuum personae, est distinctiuum eius, proprietas vna non est ab alia distincta: quia in 
        di<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>uinis non est distinctio nisi secundum originem vnius ab altero: &amp; vna proprietas 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>non est ab altera. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e129">
        ⁋ Tertio sic. secundum Philosophum. 4. physico. Relatio nec est terminus nec principium 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>motus. immo consequitur relatio ad illud quod est terminus motus. in productione ergo diuina oportet intelligere qui  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est principium. &amp; quid est terminus praeter relationem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e137">
        ⁋ Quia non omnis proprietas relatiua sit personae 
        constituti<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ua, arguitur sic. actiones notionales in deo scilicet generare &amp; spirare, proprietates relatiuae sunt personarum: quae non possunt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>constituere personas, quia sunt elicitae a personis, &amp; sic personas supponunt constitutas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e144">
        ⁋ Quia omnis 
        proprie<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tas relatiua sit personae constitutiua arguitur primo sic. omnis proprietas relatiua est distinctiua, quia oppositionem 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ponit: &amp; non est oppositio nisi distinctorum, non est in diuinis distinctio nisi personarum. ergo &amp;c. Sed non est 
        pro<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>prietas distinctiua personarum nisi quia est personae constitutiua: quia eodem constituitur res in esse, &amp; distiguitur ab alio. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e155">
        ⁋ Secundo sic. relatione non refertur ad alid nisi quod per ipsam constituitur, aut quid ipsam praesupponit. praesuppo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ni enim non potest ab eo ad quod ipsa refertur: quia non est relatio nisi quia referat. in diuinis autem relatio quaecumque non 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>praesupponit nisi substantiam: quia omnis relatio in diuinis immediate super essentiam fundatur: quia non  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>est ibi aliud absolutum: &amp; non fundatur nisi super absolutum, quare cum non potest referre substantiam: quia eam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>distingueret: refert ergo id quod constituit. illud autem non est nisi persona. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e168">
        ⁋ Dicendum ad hoc, quod secundum ponentes proprietates non esse res in diuinis, nec 
        insi<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>stentes, sed assistentes &amp; modos intelligendi solum, proprietas nec est constitutiua nec distinctiua 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>personae: immo personae seipsis sunt, &amp; sunt distinctae: &amp; seipsa vna habet ordinem ad aliam: ita quod re 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>spectus qui consistit in illo ordine, consequens est ad personas. Aquorum dicto in modico distant 
        il<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>li qui ponunt quod subtractis proprietatibus per intellectum manent hypostases, quod enim illi dicunt de per 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sonis, nullam faciendo differentiam inter personas &amp; hypostases: hoc isti dicunt de hypostasibus, 
        diffe<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>rentiam assignando inter hypostases &amp; personas. secundum quod Alexander partractat in summa sua positionem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>illorum sustinendo hanc opinionem, distinguendo in diuinis quatuor: quorum duo dicit esse 
        extre<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ma, &amp; duo media, sic inquiens opponendo. In diuinis inuenimus aliquid quod nec est distinguibile nec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>distinctum: &amp; hoc est essentia. Item inuenimus distinguibile &amp; distinctum: &amp; hoc est persona. Inter 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>haec autem duo extrema, interciduntur secundum rationem intelligentiae duo media, scilicet substan- 
   <!--243.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="114-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tia &amp; hypostasis: sicut inter duo, scilicet quo est, &amp; quis est, intercidunt quod est &amp; qui est. Essentia enim 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dicit quo est: substantia quod est: hypostasis qui est, persona quis est. Et etiam dicit in soluendo quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est quod haec duo sunt media inter illa duo secundum rationem intelligentiae: veruntamen ita se habent quod 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vnum magis se habet cum vno extremorum &amp; reliquum cum reliquo: quia substantia magis se te 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>net apud nos cum essentia, hypostasis vero cum persona: &amp; dicitur vna substantia sicut vna essentia 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>similiter sicut dicimus tres personas, ita dicimus tres hypostases. Cum enim (vt dicit) paternitas &amp; 
        fi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>liatio sint oppositae relationes respicientes se inuicem, non possunt simul inesse eidem rei 
        subsisten<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ti: sed differentibus. Sed res subsistentes proprietatibus illis vel relationibus sunt hypostases: 
        er<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>go positis proprietatibus vel relationibus differentibus in diuinis, necesse est ibi ponere 
        differen<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tes hypostases. Quia igitur proprietates vel relationes in deo sunt distinctae &amp; incompossibiles, 
        scili<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>cet paternitas, fliatio, &amp; processio, ideo distinctas habent hypostases. Et intendit tamen quod ista 
        distin<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ctio non sit per proprietates, &amp; ita quod seipsis distinguantur. Vnde assignando quomodo differenter 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dicuntur in deo tres hypostases, &amp; tres personae, subdit dicens. Differunt tamen in hoc quod hypostasis dicit quid  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>distinctum: sed non habet in suo nomine vnde distiguitur: sed dicit respectum ad distiguentem. Hypostasis enim 
        di<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cit rem subsistentem respectu proprietatis: non habet ergo in suo nomine proprietatem distinguentem: sed dicit 
        respe<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ctum ad illam. Persona autem est hypostasis proprietate distincta. Vnde in hoc addit quantum ad rationem intelligentiae 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>nomen personae respectu nominis hypostasis: quia persona dicit distinctum: &amp; iterum habet de suo 
        intelle<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ctu &amp; de suo nomine proprietatem distinguentem. nihilominus tamen distinctum est hypostasis actu sicut &amp; persona:  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sed non habet de suo intellectu proprietatem distiguentem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e238">
        ⁋ Ex dicto autem <name ref="#Boethius">Boethii</name>  arguit contra se hoc 
        mo<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>do. Substantia continet vnitatem, relatio multiplicat trinitatem: auferatur ergo relatio per intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>non remanebit nisi substantia quae continet vnitatem: aufertur ergo multiplicatio. Et respondet 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dicens quod verbum <name ref="#Boethius">Boethii</name>  non intelligitur quod in deo non sit distinctio nisi relationum: immo est ibi 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>distinctio rerum subsistentium, scilicet hoc modo, quod haec res subsistens non est illa. Veruntamen 
        rela<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tio manifestat distinctionem in diuinis: &amp; respectu diuersarum proprietatum sunt plures res 
        subsi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>stentes: non quod sint plures solum per illas: immo &amp; seipsis: sed respectu illarum non respectu 
        essen<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tiae, quia hypostasis dicit respectum ad proprietatem: vnde remota per intellectum proprietate 
        per<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>sonali est intelligere hypostasim: quia adhuc est intelligere rem subsistentem habentem respectum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ad proprietatem. Et licet tollatur proprietas per intellectum, non tamen in re potest tolli. Vnde adhuoc 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est intelligere res distinctas actu: sed non per proprietates personales, sed seipsis. Exemplum. Petrus &amp; Paulus sunt 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>duo homines, vnus pater, alter filius, distinguuntur ergo relatione &amp; hypostasi. subtrahe per 
        intelle<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ctum paternitatem &amp; filiationem: nihilominus manent duae hypostases: immo etiam duae 
        substan<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tiae indiuiduae. vnde non tantum dicuntur duae res subsistentes relationibus: sed etiam duo homines. In 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>diuinis similiter ablatis per intellectum proprietatibus remanent duae hypostases siue duae res 
        subsi<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>stentes, non tamen duae substantiae sicut in creatura, &amp; in hoc est dissimilitudo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e279">
        ⁋ Dictum istorum nullo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>modo potest stare in diuinis: quoniam quaecunque seipsis sunt distincta, toto eo quod sunt, distincta sunt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>non aliquo sui, vt prima simplicia: ita quod nihil est commune vtrique eorum. Si enim aliquid esset 
        com<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mune eis, illo non distinguerentur: sed praeter illud oportet quaerere aliud distinctiuum quod non est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>commune sed proprium. Quaecunque autem sic sunt distincta vt nihil sit eis commune, necessario omni 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>no &amp; secundum rem &amp; secundum essentiam sunt distincta. Si ergo hypostases vel personae diuinae seipsis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>distinguerentur, nec esset de earum constitutione aliquid, proprium quo distinguerentur re, essent 
        di<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>stinctae necessario. Cum igitur in diuinis necesse sit ponere aliquid cone in quo nec hypostases nec personae 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>distinguuntur omnino, aut est in eis aliquid de essentia &amp; constitutione earum quo distiguuntur ad hoc quod 
        plu<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>res sint: illud autem non potest esse aliquod absolutum: quia tunc secundum rem absolutam differrent: oportet ergo quod illud 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sit aliquoid respectiuum vt aliquis respectus. Et quod diceret Gilbertus quod vna persona in seipsa habet respectum ad 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aliam: &amp; quod dicit Alexam. quod hypostasis dicit rem subsistentem respectu proprietatis quae est extra suum intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>hoc implicat contradictionem. Si enim persona aut hypostasis aliquid sit in se: &amp; habet respectum ad aliud siue ad  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>personam siue ad respectum: alia est ratio eius quod est secundum se: alia respectus quae se habet ad alium: ita quod si absoluatur ratio 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>respectus, non est nisi absolutum ab omni respectu: quod non est in diuinis nisi essentia vnica &amp; indistincta. Si ergo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sit aliqua distinctio &amp; pluralitas personae aut hypostasis, oportet quod distinctum in se includat respectum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; sic per respectum constituatur vt sit persona aut hypostasis distincta ab alia. Nihil ergo est dictu quod persona 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>seipsa siue respectu quem includit, respiciat personam: sed quod respectus consequens est &amp; assistens, vt dixit Gilbertus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>aut quod hypostasis seipsa significat rem respectu proprietatis quae est extra suum intellectum, vt dicit Alexam. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Immo ille respectus quem ambo ponunt extra intellectum personae &amp; hypostasis, necessario intra 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ponendus est: &amp; ille est quem vocamus proprietatem constitutiuam personae: vt in diuinis omnino non 
        diffe<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>rant persona &amp; hypostasis nisi ratione, vt habitum est supra. vt secundum hoc dicere quod subtractis proprie 
   <!--244.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="115-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tatibus a personis manent hypostases, simile sit ei quod est dicere hominem remanere hominem subtracto 
        ratio<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e337">
        ⁋ Aliter autem solet dici a quibusdam: quod constitutio &amp; distinctio siue pluralitas hypostasum &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sonarum non fit nisi per proprietates siue relationes &amp; respectus. Dicunt enim quod in diuinis personis 
        con<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>sideratur &amp; ratio originis: qua haec habet esse a qua alia, &amp; illa quae ab alia: &amp; ratio relationis: ita quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ratio originis significetur verbaliter, vt generare &amp; generari, spirare &amp; spirari: &amp; sic per modum agere 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>egredientis &amp; transeuntis ab vno in alterum: ratio vero relationis significetur nominaliter, vt 
        pa<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ternitas filiatio: &amp; ita per modum formae. Attendendo igitur quod tales formae secundum rationem formae sequuntur 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>actus, dixerunt quod hypostases in diuinis constituuntur per seipsas vt principia &amp; termini actuum, vt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>pater &amp; filius: quia huius est generare: illius vero generari. Ad hos autem actus consequuntur proprietates 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quae sunt paternitas &amp; filiatio: vt hic dicatur pater quia generat: ille vero filius quia generatur. Et sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>constitutiuae personae sicut proprietates ad dignitatem pertinentes &amp; manifestantes: non autem 
        causan<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tes distinctiones hypostasum: immo ipsis personis subtractis manent penes intellectum distinctae hypostases. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>hoc quemadmodum in creaturis proprietates indiuiduorum manifestant distinctionem 
        indiuiduo<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>rum ex materia &amp; forma: sed non causant eam: immo ipsis subtractis manet penes intellectum 
        ipso<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>rum distinctio. Sed dictum istorum redit in idem cum dictis praecedentium. Hypostases enim non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>principia &amp; termini actuum nisi per aliquem respectum ad illos qui ipsas constituunt, vt aliquid in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ter eas &amp; ipsas distinguunt: quia in essentia omnino conveniunt: nec est differentia realis, siue relatio intelligitur 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vt ratio elicitiua actus, siue vt sit ipse actus, siue vt dispositio ex actu: &amp; non est vnius personae ad vnam plus quam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vna proprietas secundum rem, vt dictum est: &amp; infra amplius declarabitur. vt nihil sit dictu quod alio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>respectu distinguitur hypostasis, alio respectu persona: immo hypostasis etiam secundum eos in 
        di<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>uinis non est nisi existentia incommunicabilis naturae intellectualis. &amp; talis non potest esse nisi per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sona: ita quod persona communiter accepta tam in natura creata quam in increata, principalius dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>persona ratione naturae intellectualis simpliciter, quam ratione proprietatis siue indiuiduationis 
        sim<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>pliciter, non potest enim natura intellectualis existere nisi in persona: potest tamen esse conditio indi  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>uidualis vbi non est persona: vt secundum hoc in diuinis omnino non potest absolui ratio personae a 
        ra<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tione hypostasis nisi absoluatur omnino natura: vt scilicet hypostasis sit in natura non rationali 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ue non intellectuali: quia in diuinis non differt natura &amp; haec natura. In creaturis vero potest 
        absol<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ui ratio personae a ratione hypostasis, absoluendo hanc naturam secundum quam habetur personalitas, 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>non autem naturam simpliciter: quia in creaturis differt haec natura vt humanitas, a natura sima 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>pliciter: quia abstrahendo ab aliquo vt a Sorte hanc humanitatem: licet non maneat Sortes, quia non  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est Sortes nisi ab hac humanitate: manet tamen secundum intellectum haec animalitas, haec 
        corpo<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>reitas, &amp; huiusmodi: in quibus manet ratio hypostasis licet non personae. Et sic in creaturis 
        abstra<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ctis per intellectum proprietatibus personalibus &amp; naturis secundum quas dicitur persona, remanent 
        hy<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>postases secundum intellectum. Sic ergo simpliciter dicendum est quod relatio in diuinis constitutiua est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; distinctiua suppositi: sed intelligendum quod non quaelibet, sed aliqua sic &amp; aliqua non. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e411">
        ⁋ Ad cuius 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>intellectum sciendum est, quod sicut in creaturis inuenimus duplicem rationem formarum: quaedam  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>enim forma est in materia, quae consistit in dando esse supposito, vt est forma substantialis, quaedam quae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>consistit in adueniendo iam constituto in esse: Similiter dicimus quod in re increata duplex est ratio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>relationum siue respectuum aut proprietatum, quae quasi formae sunt. Quaedam enim dat esse suppo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sito: quaedam consequitur suppositum constitutum ratione suppositi. Proprietas primo modo illa 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est constitutiua &amp; distinctiua simul: &amp; sunt tantum tres, quae dicuntur personales, scilicet paternitas, 
        fi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>liatio, &amp; spiratio passiua. dicente Ricar. iiii. de trinitate cap. xvii. Proprietas personalis est ex qua vnus 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quisque habet esse is qui est: per quam quilibet vnus est, &amp; ab omnibus aliis discretus. &amp; cap. xviii. Et quantum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est ad diuina, nihil aliud est persona quam incommunicabilis existentia, habens esse supsubstantiale ex 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>te personali. &amp; cap. xix. Significat autem substantiale esse ex aliqua singulari proprietate: quia sunt plu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>res habentes vnum &amp; indifferens esse ex differenti proprietate. &amp; li. v. cap. i. Nam etsi plura habet incon 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>municabilia, sufficit tamen vnum solum ad probandum quod sit persona. nam ex eo constat quod sit aliquis solus ab aliis 
        omni<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>bus ex illa proprietate discretus. Proprietas secundo modo est communis spiratio actiua: nec est 
        per<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>sonae constitutiua, licet sit duarum a tertia distinctiua. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e446">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod refertur ad aliud est aliquid praeter relationem, secundum 
        Au<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>gustinum: Dicendum quod verum est: sed hoc in diuinis non est nisi ipsa essentia deitatis. Persona enim quae 
        refer<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tur ad aliud praeter respectum, est ipsa essentia deitatis: quia ambo cadunt in significatione personae, vt 
        pa<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tebit in sequenti quaestione: &amp; ipsa essentia est aliquid praeter respectum, vt habitum est supra: licet ipsa illa relatio 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ne non dicatur relatiue: sed persona quam constituit. Secus enim est de istis proprietatibus in diuinis &amp; aliis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>relatiuis. Alia enim relationes personarum adueniunt supposito quod referunt, vt similitudo, aequali-  
   <!--245.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="115-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tas in deo, dominium &amp; seruitus in creaturis. In deo autem proprietates personales supposita referunt quae  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>constituunt. Vnde aliae relationes proprie respectu istarum quodammodo dicuntur assistentes: istae vero 
        pro<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>prie dicuntur insistentes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e470">
        ⁋ Ad secundum quod personae non possunt proprietatibus distingui, quia ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>pprietates inter se non sunt distinctae: quia non oriuntur abinuicem: Dicendum quod est duplex 
        distin<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ctio. aliqua enim in seipsis distinguuntur vt proprietates &amp; vniuersaliter rationes distinctiuae aliorum. alia 
        ve<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>ro aliquo sui. Et de istis verum est quod non distinguuntur nisi quia oriuntur abinuicem. aliter enim 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>non habent suos respectus personales. de illis quae dicuntur primo modo, nequaquam. Potest tamen aliquo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>modo concedi quod vna proprietas oriatur ab altera, inquantum scilicet proprietas pris est ratio 
        generan<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>di in ipso, &amp; proprietas habetur in filio per generationem. Vnde dicit Praepositinus. Concedimus hanc, 
        filia<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tio est a patre, &amp; per generationem a patre: non tamen sequitur, ergo est genita a patre. Sed tamen (vt di 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>cit) Magistri nostri non concedunt hanc filiatio est a patre: sed hanc filiatio est in filio a patre. sicut 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>in simili haec ecclesia est isti ab episcopo, non tamen est ab episcopo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e492">
        ⁋ Ad tertium, quae est vna de rationibus 
        Ale<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>xandri: relatio nec est terminus nec principium motus: ergo in generatione est aliquis vnde motus 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>praeter respectum relationis: Dicendum ad hoc, quod relatio non potest esse terminus aut principium 
        mo<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tus in creaturis: similiter nec actionis personalis in diuinis vt per se producens &amp; per se productum. Tale enim 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>solum est suppositum aut vt forma quae elicitur actio quae est productio, aut quae acquiritur siue communicatur per se pro 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ducto per productionem. talis enim est forma aliqua absoluta in creaturis, &amp; forma deitatis in deo. Nihil tamen 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in deo potest esse ex parte producentis ratio determinandi ad actum vim actiuam: aut ex parte producti ratio determinam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>di vim quasi passiuam vt forma producentis conicetur producto, nisi respectus: &amp; per hoc per se in diuinis tam producens 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>i productum persona relatiua est: quod numquam contigit aut contigere potest in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e512">
        ⁋ Ad quaertum quod generare genera 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ri spirare spirari sunt proprietates relatiuae &amp; non constitutiuae personarum: Dicendum quod in rei veritate 
        eae<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>dem proprietates intelliguntur per istas generare generari, &amp; per illas pater filius, secundum rem, differentes 
        so<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>la ratione, vt infra videbitur. Et sic secundum rem omnes constituunt personas &amp; distinguunt: sed non sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tionibus suorum nominum. Actus enim originales generare generari spirare spirari non significant 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>aliquid vt in re existens: sed vt a re vel vt ad rem. generatio enim communiter actiue &amp; passiue 
        di<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cta est quasi fluxus quidam progrediens a generante inquantum est actio, ad genitum inquantum est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>passio. Vnde quia in diuinis constitutio personae non habet fieri nisi per aliquid intrinsecum ei, neque  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>se habet aliquid vt constituens nisi significetur vt intrinsecun: ideo actus notionales vt actus non pos 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sunt dici constitutiui personarum: sed solum proprietates significantes vt aliqua forma in eis existens:  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>licet in ordine ad aliud mediante actu. Vnde quia rationes istarum proprietatum paternitas filiatio 
        quae<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>si praecedunt actus originales generare &amp; generari, eo quod fundantur super ipsos: non enim est pater ni 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>si quia generat, nec filius nisi quia generatur: ideo saltem ex parte patris paternitas non potest dici 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in patre proprietas constitutiua personae generantis vt est principium: sed proprietas innominata: quae  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tamen realiter idem est quod paternitas vel generare, vt infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e546">
        ⁋ Ad quintum, quod omnis 
        pro<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>prietas &amp; relatio in deo est constitutiua personae: quia ponit oppositionem: Dicendum ad hoc, quod  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sicut duplex est in diuinis relatio, secundum rem. scilicet &amp; secundum rationem: sic &amp; duplex oppositio 
        re<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>latiuorum: secundum rem quando est relatio in vtroque extremo: secundum rem &amp; secundum rationem quando saltem in 
        al<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tero est secundum rationem, nunc autem non quaelibet oppositio est distinctiua &amp; constitutiua personarum: sed  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>illa tantum quae est secundum rem, licet non quaelibet, vt patet de spiratione actiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e559">
        ⁋ Ad sextum, quod 
        rela<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tio non refert nisi quid supponit aut quod constituit: Dicendum quod verum est. Et quod assumitur, quod quaecumque 
        rela<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tio in diuinis non supponit nisi substantiam: quia immediate fundatur super ipsam: dicendum quod non 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>oportet: quoniam relatio potest fundari immediate super substantiam aut vt substantia est in se 
        consi<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>derata, d non ibi existens in persona constituta per illam relationem: aut potest fundari immediate su 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>per substantiam, vt tamen iam existens in personis constitutis per alias relationes. Relatio fundata in sub 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>stantia immediate primo modo, vere est personae constitutiua: &amp; tales non sunt nisi tres. Relatio 
        fun<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>data in substantia immediate secundo modo, nequaquam est constitutiua: vt est spiratio actiua, aequalitas, 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>similitudo, &amp; huiusmodi.  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Irca quartum arguitur quod relatio cum substantia non constituit personam: ita quod 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ambo simul cadant in constitutionem personae, Primo sic. si persona ex amhobus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>. ex relatione &amp; essentia, constitueretur, aut ergo secundum quod sunt duo quaedam  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aut secundum quod sunt vnum quid. Si secundo modo, cum relatio &amp; essentia non  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sunt vnum quid, nisi secundum quod relatio consideratur vt comparata ad 
        essen<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tiam, &amp; sic cadit in ipsam: quemadmodum praedicamentum relationis in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cadit seu resoluitur in praedicamentum substantiae secundum superius determinata:  
   <!--246.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="116-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; non est relatio aliud quam ipsa essentia: tunc ergo relatio non esset constitutiua personae vt habet 
        respe<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ctum ad suum correlatiuum: sed vt est quid absolutum in ipsa essentia. &amp; sic personam absolutam 
        constitue<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ret, non autem respectiuam: cuius contrarium iam determinatum est. Esset etiam essentia ex seipsa persona:  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quod est contra Augustinum. vii. de triniitate. vbi vult quod persona non dicitur nisi relatiue: essentia autem non  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nisi ad se, quia (vt dicit) si essentia relatiue diceretur essentia, essentia ipsa non esset essentia. Si primo modo: aut  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ergo essentia &amp; relatio constituunt personam vt duo quae sunt duae res, aut quae non sunt duae res. Si primo 
        mo<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>do, cum ergo (vt iam dictum est supra) essentia in persona est aliquid excepta relatione: &amp; similiter re 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>latio est aliquid praeter essentiam: &amp; sic neutrum eorum includit alterum: essent ergo in deo tres res relationum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>personalium, &amp; quarta praeter illam: &amp; esset in deo rerum quaternitas: quod falsum est. Si secundo modo, aut ergo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>non sunt duae res quia neutrum eorum est res, aut quia alterum est res tantum, alterum vero non res. Non primo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>modo: quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> deitas est quaedam summa res quae trinitas est: &amp; quia tunc persona non 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>esset res: cuius contrarium vult Augustinusi. i. de doctriu,. christiana. ex non rebus autem non constituitur 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>res, sicut ex non substantiis non constituitur substantia. Non secundo modo: quia illud non esset nisi quia 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>essentia est res: relatio vero non res. sed relatio non res non est nisi intentio quaedam secunda: &amp; sic cum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>intentio sit ens rationis, persona in deo esset aliquid naturae &amp; aliquid rationis, aliquid rei &amp; aliquid 
        inten<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tionis: quod absurdum est. nullo modo ergo ex essentia &amp; relatione persona constituitur in diuinis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e636">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sic. si persona constitueretur ex essentia &amp; relatione, tunc non generaret de se intellectum simplicem: sed 
        con<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>positum, comprehendendo in persona non hoc tantum, sed hoc &amp; aliquid aliod ab hoc. Quare cum secundum 
        Philoso<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>phum vnumquodque sic se habet in esse &amp; veritate sicut se habet in cognitione: esse ergo verum personae diui 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nae compositum esset: quod falsum est, quia in deo nulla potest cadere compositio secundum supra 
        determina<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e649">
        ⁋ In oppositum est illud Augustiniuni vii. de trinitate. Si pater non est aliquid ad seipsum, non est omnino  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>qui relatiue dicatur ad aliud. dicitur ergo pater relatiue, &amp; est aliquid ad seipsum. ad se autem non est ni 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>si continendo in se essentiam. relatiue autem non dicitur nisi includendo in se relationem, vt patet ex 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ctis, non continet autem haec nisi vt constituentia ipsum &amp; quae sunt de significato eius. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e660">
        ⁋ Dicendum ad hoc, quod in omni prsona &amp; supposito singulari oportet esse duo: 
        quo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>rum vnum est natura quae ex se communis est quae aliquid existit: &amp; proprietas secundum quam subsistit, quae ipsum per 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>subsistens determinatur vt modo singulari determinato &amp; incommunicabili subsistit: quae necesse est 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>simul includi in significato personae seu suppositi singularis. Verbi gratia suppositum hoc singulare quid  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est Petrus, existit ex natura humanitatis, quae secundum se conmunis est, &amp; determinatum atque singu 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>rem modum subsistendi habet ex limitatione quadam &amp; determinatione ipsius naturae qua habet 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>esse haec humanitas, secundum quod habitum est supra: quae necessario cadunt simul in 
        significatio<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ne suppositi singularis. Et sicut est in supposito creato cum limitatione atque determinatione simul 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>naturae &amp; suppositi: sic est in supposito increato absque omni limitatione, &amp; etiam absque determinatione 
        na<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>turae sed suppositi tantum. Sicut enim in esse naturae creatae homo secundum quod homo habet esse homo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>simpliciter ex corpore &amp; anima simpliciter, &amp; iste homo ex hoc corpore &amp; hac anima. secundum Philosophum. viii. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>metaphysicae: &amp; sicut in esse quiditatiuo homo simpliciter est animal rationale simpliciter, &amp; iste homo est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>hoc animal &amp; hoc rationale, secundum Auicen. in metaphysica sua: ita quod l haec seu hoc dicunt proprietatem 
        deter<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>minationis secundum quam suppositum subsistit singulariter: vt de ratione &amp; natura singularis subsistentis 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; similiter nominis significantis ipsum non solum sit res &amp; natura qua existit, quae exprimitur nomine hominis, animatua 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>&amp; rationalis: sed etiam ipsa proprietas qua determinatur natura in ipso: sic in esse naturae increatae, Deus enim 
        se<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>cundum quod deus habet simpliciter esse deus ex deitate simpliciter: &amp; iste deus a deitate squantum ex se 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est haec &amp; singularis secundum modum supra determiatum: non vt ly haec vel hic dicat aliquam proprietatem de 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>terminantem &amp; contrahentem: sed in natura rei ex se existentem: vt non sit aliud dicere deus &amp; iste deus, sumen 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>do ly iste non nisi essentialiter. multo enim verius eadem est ratio dei &amp; huius dei, quia non est alter deus quam  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>iste: quam hominis &amp; huius hominis: quia praeter istum est alius. Sed cum iste vel hic sumitur personaliter secundum quod piter est hic in 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>deitate subsistens, &amp; filius est alius ab eo: ly hic &amp; alius dicunt proprietatem determinatiuam non essentiae: sed supr 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>positi: secundum quam singularitate suppositi singulariter subsistit. vt de ratione &amp; natura talis singularis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>subsistentis &amp; similitur de ratione nominis significantis ipsum non solum sit res &amp; natura communis quae exprimitur nomine dei:  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sed est ipsa proprietas quae determinatur non natura in essendo: sed ipsum suppositum in tali modo singulari 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; inconicabili subsistendo. Quare cum ex illis vnumquodque dicitur constitui quae de natura eius &amp; significato sui 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>nominis existunt: simpliciter dicendum quod persona in deo constituitur ex essentia &amp; proprietate: vel 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>potius essentia &amp; proprietas ipsam personam constituunt. dicente Damasceno libro tertio cap. vi. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Quod commune est cum proprietatibus, habet hypostasis, id est persona vt talis proprietas: quia 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sic est persona personae intranea, &amp; non inhaerens: vt accidentalis, sed essentialis ei in quo est, 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>dicatur proprie insistens supposito, &amp; non assistens, quasi iam constituto conueniens ex eius 
   <!--247.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="116-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>comperatione ad aliam personam consimili modo iam constitutam, &amp; quasi extra eius constitutionem: 
        si<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>cut quodammodo assistunt aequalitas &amp; similitudo, vt in praecedente quaestione dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e736">
        ⁋ Ad cuius 
        am<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>pliorem intellectum sciendum est, quod id quod primo natum est cadere in conceptu intellectus de 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eis quae exprimuntur nomine personae, est ipsa deitas secundum quod est essentia &amp; summa res 
        qua<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>dam, quae de se simplicem intellectum format &amp; penitus absolutum. Deitatem ergo secundum tanlem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>modum consideremus primo: deinde ordine quodam rationis &amp; conceptuum nostri intellectus. 
        In<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tellectu vero sequente naturam rei &amp; fundato super ipsam, considerare debemus rem istam summam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vt est virtus quaedam &amp; potentia foecunda, a qua nata est emanatio quasi fiuere. Sed ne procedamus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in aequiuoco in eo quod dicimus, a qua nata est quasi fluere emanatio: Sciendum quod ab aliquo fiuere aliquid 
        po<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>test dupliciter intelligi: vel vt ab agente principali: vel vt ab eo quod est vis &amp; ratio agendi in illo. qui 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>admodum dicimus actum volendi procedere a supposito habente in se vim volitiuam: &amp; ab ipsa vi 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>volitiua. Et hoc modo dicimus hic intelligi debere deitatem vt a qua nata est fluere emanatio alterius 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>veluti ab eo quod est vis ipsa &amp; ratio in agente qua procedit actus emanationis: quemadmodum 
        volun<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tas in volente &amp; est vis &amp; ratio qua ab ipso procedit actus volendi. Sic autem essentia deitatis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>considerata consideratur vt in se assumit rationem respectus: non quo ipsa refertur: sed qui in ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>fundatur. Et sic isto intellectu est considerare quodammodo duo circa eandem rem, &amp; rationem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>substantiae siue essentiae qua est quid absolutum, &amp; rationem respectus fundati in ipsa quo ordinatur  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ad actum, velut vis &amp; potentia ipsius elicitiua ad alicuius productionem. In qua consideratione 
        conside<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ratur deitas non tantum vt deitas est: sed etiam vt est id quo habet emanare aliquis actiue ex parte 
        agen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tis: &amp; quasi passiue ex parte eius qui emanat. &amp; haec est ipsa proprietas relatiua qua superius 
        dixi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>mus constitui rationem suppositi singularis in diuinis: &amp; per tales contingit communicari vnam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>singularem essentiam diuersis suppositis singularibus, non per aliquam eius diminutionem: 
        quemad<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>modum essentia specifica in creaturis communicatur diuersis suis suppositis per eius aliqualem di 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>minutionem, vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e787">
        ⁋ Et est vlterius hic aduertendum, quod quemadmodum essentia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in creaturis habet indiuiduari per hoc quod facta est haec scilicet determinata, limitata, &amp; signata in 
        sin<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gularitate: sic essentia increata habet communicari per hoc quod ex se habet esse id quo scilicet 
        na<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ta est emanatio esse, siue actiue vt quo habet ab aliquo procedere, siue passiue vt quo habet in alium 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>terminari: vt ipsa communicatio essentiae singularis in diuinis respondeat indiuiduationi essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>specificae in creaturis. Quia sicut ibi essentia specifica indiuiduatur per hoc quod facta est haec &amp; illa 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sic hic essentia singularis diuina communicatur per hoc quod ex sua natura habet esse quo, hoc ni 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp; illo id est quo quis habet generare, &amp; alius generari, &amp; tertius spirari. vt sic in diuinis respecti 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tiuis habet diuina essentia communicari pluribus, quemadmodum in creaturis essentia creata 
        de<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>minationibus absolutis habet in pluribus indiuiduari. Et ita sicut in creaturis dicimus constital 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>suppositum singulare ex hoc quod essentia in se recipit rationem determinationis, quia non determli 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tur nisi in supposito, vt simul natura essentia determinatur &amp; suppositum subsistens in ea: necsist 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>aliud in ea quid determinet ipsam: quemadmodum aliud est in specie quid determinat ipsam, scilicet 
        diffe<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>rentia, quae determinat formam generis in specie: consimiliter in diuinis dicimus constiui 
        supposi<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tum singulare ex hoc quod essentia in se habet rationem respectus, qui non habet esse in ea nisi vt est in 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>se aposito, vt simul omnino fundetur in essentia, &amp; determinet suppositum absque omni alio: vt &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ipsum fundari eius in essentia sit ipsum constituere suppositum cum ipsa, quemadmodum quoquo  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>modo differentiam adesse generi, est constituere speciem: &amp; determinationem adesse speciei, est 
        con<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>stituere suppositum indiuiduum. Et sic dicimus quod in diuinis suppositum constituitur ex essentia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; relatione: siue magis proprie loquendo &amp; euitando suspitionem compositionis, essentia &amp; relatiosi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ue essentia cum ratione respectus constituunt suppositum diuinum, vt ambo cadant in natura &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>significato eius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e835">
        ⁋ Ex quo patet quomodo vlterius eliciendum est quod quemadmodum in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sentia vt humanitas, non est haec nisi quia est huius id est eius qui est hic, signatus &amp; determinatus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in essentia humanitatis &amp; supposito: sic in diuinis deitas non est quo aliquis habet producere vel 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>produci nisi quia est alicuius id eist eius qui est quis determinatus in persona &amp; supposito, licet non in na 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tura. Quod non dicitur quia prius natura forma creata sit huius quam haec, aut forma deitatis prius na 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tura sit alicuius quam quo: licet hoc quodammodo videntur verba praetendere: sed hoc ideodicitur, quia 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>forma creata in se considerata absque ratione suppositi, non potest habere quod sit haec: nec forma deitatis quod  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sit quo: quia secundum se non habet esse quo: sed secundum quod habet esse in determinato. Quo enim 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non dicit nisi rationem emanandi ex parte principii aut termini emanationis: in diuinis autem 
        essen<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tia vt essentia est, nec principium per se, nec terminus emanationis diuinae potest esse: sed 
        solummo<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>do suppositum, secundum quod superius determinatum est loquendo de diuinis actionibus in genera 
   <!--248.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="117-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>li. Per iam dictam patent in parte argumenta in oppositum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e866">
        <lb ed="#Bb" n="2"/>⁋ Quia ergo arguitur primo, quaerendo an essentia &amp; relatio constituunt personam 
        se<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cundum quod vnum, an secundum quod duo: Dicendum quod secundum quod duo, non tamen est per hoc ponere in  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>deo quaternitatem rerum: quia res relationum reducuntur in vnitatem rei substantiae, &amp; non differunt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ab ipsa nisi ratione tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31210-d1e877">
        ⁋ Ad secundum quod persona esset composita si constitueretur ex relatione &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>essentia: Dicendum secundum iam dicta quod non est verum: quoniam realitas relationis vt respicit essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>differens est sola ratione ab illa, &amp; ideo ambo simul stant in aequali rei simplicitate, vt non sit simpli 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cior essentia quam persona: nec differt persona ab essentia re, sed ratione tantum. Inquantum tamen relatio comparatur ad  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>relationem oppositam, diuersitatem rei relationis ponit, vt dictum est, non tamen rei substantiae: sic enim vna est 
        di<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>stinctiua suppositi sui a supposito alterius &amp; econverso, &amp; per hoc constitutiua: &amp; sunt in persona vt 
        perso<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>na est. i, quid relatum ad oppositum, ambo, scilicet essentia &amp; relatio, vt duae res: essentia vt res 
        abso<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>luta qua non distinguitur: relatio vero vt res respectus qua distinguitur. Et sic licet essentia &amp; relatio vt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>considerantur inter se comparata non differunt nisi ratione tantum: inquantum tamen considerantur vt comparata ad 
        oppo<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>situm differunt re, non simpliciter, sed re substantiae &amp; relationis, quasi cum determinatione, non absolute ex 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>plicando illam differentiam. vt propter istam differentiam vere possit dici essentiam &amp; relationem personam constituere: 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vel personam constitui ex essentia &amp; relatione absque omni compositione in persona, quia non est ista differentia 
        consti<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tuentium personam inter se comparatorum, sed ad aliud solum. Non facit autem differentia aliquorum in aliquo 
        compo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>sitionem nisi sit ipsorum inter se comparatorum in vnum constitutio, quemadmodum differunt forma &amp; 
        ma<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>teria in composito naturali, &amp; genus &amp; differentia in specie, &amp; sic de aliis facientibus inter se 
        composi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tionem, de quibus habitum est supra loquendo de simplicitate Dei. Nec tamen propter illam 
        diffe<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>rentiam rei substantiae &amp; relationis est ponere in deo rerum quaternitatem, sed quodammodo alia ratione 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ponimus quod non sit rerum quaternitas inter rem quae est essentia, &amp; res quae sunt proprietates, &amp; inter 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>rem quae est essentia, &amp; inter res quae sunt personae, quia in istis ratio est, quia res quae sunt personae, in se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; in suo significato includunt rem quae est essentia: in illis vero ratio est, quia res quae sunt 
        proprie<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tates, in essentia fundantur, &amp; ab ea realitatem suam habent, vt dictum est. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>