<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="257-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2808"> <!-- alias="vn58an-a40q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2808-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2808-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus intelligat seipsum</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>CIrca secundum arguitur Primo quod deus non intelligat seipsum, quoniam intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est perfectio intelligentis, &amp; ita nobilius eo. Deus autem secundum nullam ratio 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nem potest poni esse nobilior seipso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e119">
        ⁋ Secundo sic. Actus 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>di medius est inter intelligentem &amp; rem intellectam: sed inter intellectum diuinum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; seipsum nulla cadit mediatio omnino, quia est penitus idipsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e127">
        ⁋ 
        Con<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tra. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in separatis a materia intelligens &amp; intellectum idem. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>item summe separatus est a materia: vt patet ex praehabitis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e137">
        <lb ed="#Ba" n="27"/>⁋ Ad hoc dicendum, quod actio intelligendi est actio intelligentis, non ab ipso in aliquid 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>extra ipsum transiens quod tanquam patiens recipit in se huiusmodi actionem, sicut calefactio ab igne 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>transit in calefactum extra: sed est in seipso existens &amp; manens, &amp; procedens ab ipso per actum 
        intelli<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>gibilis non transeuntis ab intelligibili in intellectum, &amp; terminatum ab ipso tanquam a mouente extra, quem 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>admodum actus calefaciendi transit ab igne in ligna: sed per intelligibile vt per principium 
        forma<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>le existens in intellectu eliciti communiter a composito ex intellectu &amp; intelligibili: quemadmodum  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>forma agentis est principium propriaelactionis, licet ex intelligibili &amp; intelligente non fiat vnum sicut 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ex materia &amp; forma: vt alias exposuimus in quaestionibus de quolibet. Huiusmodi actus: 
        intelli<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>gendi sic in intelligente elicitus, licet non transeat in rem aliam extra ab intellectu &amp; forma 
        intel<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ligibilis eliciente, transit tamen &amp; terminatur in ipsum obiectum intelligibile: vt in actu intelligendi sit qua  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>si circulus incipiens ab intelligibili in intelligibili, vt a principio formali elicitiuo actum intelligendi in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>intellectu, &amp; terminatus in idem vt in obiectum formale ipsius actus, quemadmodum actus videndi incipit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>a visibili extra, &amp; terminatur inipsum, praeter hoc quod per se sensibile non est per se praesens sensui: sed per suam 
        spe<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ciem sibi impressam. Per se autem intelligibile seipso obiectiue praesens est in intellectu vt obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>cognitum: licet non vt forma impressa, sicut declarauimus in quaestionibus de quolibet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e172">
        ⁋ Ad hoc 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ergo quod intellectus intelligat aliquod intelligibile, non requiritur nisi quod intelligibile sit praesens 
        in<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>telligenti vt obiectum intelligibile. Cum ergo diuina essentia sit summe intelligibile, &amp; diuino 
        in<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tellectui summe praesens: necesse est ponere quod deus intelligat suam essentiam. Ipse autem non est aliud  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quam sua essentia: necesse est ergo ponere quod ipie seipsum intelligat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e183">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Ad primum in oppositum, quia intellectum quasi formale respectu intellectus 
        nobi<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ius est: eo, quod non potest contingere in deo, Dicendum quod secundum rem aut aliquam rationem absolutam, nihil est in deo 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod est nobilius altero. Secundum rationem vero non. absolutam, sed respectiuam bene conveniens est in deo poni 
        ra<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tionem magis nobilis &amp; minus nobilis: vt absolute sit tantae nobilitatis in deo intellectus: quantae est intelligi 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>bile. Inquantum tamen intelligibile se habet in ratione formalis respectu intellectus, &amp; hoc maxime habendo  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>respectum &amp; comparationem ad iintelligibile &amp; intellectum in creaturis, nobilior est ratio intelligibilis quam  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>intellectus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2808-d1e201">
        ⁋ Per hoc ad secundum dicendum: quod secundum rem tamquam aliquo alio a se intellectus diuinus non habet 
        ali<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>quo informari: neque vt forma impressa &amp; inhaerente, neque vt forma expressa &amp; obiecta: quia nullo alio a se 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>intelligit alia a se: vt habet declarari disputando quom deus intelligit creaturas: neque etiam intelligendo  
   <!--529.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="257-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>seipsum vel alia a se seipso, hoc est essentia sua, quae est sibi ratio intelligendi se &amp; alia a se: vt iam 
        vi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>debitur de intelligendo se, &amp; inferius de intelligendo alia a seipsa essentia sua. Seu intelligibile quid  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est ipse, non est secundum rem forma intellectus inhaerens vel expressa vllo modo obicto alia ab ipso 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>intellectu: hoc enim poneret compositionem in deo: sed solummodo secundum rationem intelligendi 
        ha<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>bet rationem formae obiectiue expressae: vt dictum est: quod non est inconueniens.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>