<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="57-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e676"> <!-- alias="vn58an-a7q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e676-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e676-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit prima omnium scientiarum</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>CIrca septimum arguitur, quod theologia non sit prima scientiarum. Primo sic. per alias 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>scientias discuntur quae intelliguntur: per istam quae creduntur. Sed ante credere 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>oportet intelligere. secundum quod dicit Glos. super illud Philisot Da mihi intellectum. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ergo aliae scientiae praecedunt istam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. prius est via quam terminus viae. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Aliae scientiae sunt viae per quas transire debemus ad istam, vt ad finem earum. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sicut infra dicetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e129">
        ⁋ Contra. scientia prior est quae de subiecto priori 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>est. Scientiae enim ordinantur secundum ordinem scibilium. secundum Philosophum. vi. Metaphysicae. Scientia 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ista est de priori subiecto, quia de primo principio quod est deus. Aliae autem omnes de aliquo post ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vt de communi intentione entis, sicut est Metaphysica, vel aliqua parte eius in creaturis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e138">
        ⁋ Di 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>cendum ad hoc: quod multi sunt modi prioris &amp; posterioris. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in li. praedicamentorum. &amp;. v. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Metaphysicae. inter quos. iiii. ad praesens sufficiunt. Quorum primus est tempore &amp; antiquitate. sicut 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>bella Trominiae fuerunt ante bella Mediae, &amp; puer ante virum. Secundus originis. secundum quod vox prior est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>cantu. Tertius est prius dignitate. secundum quod domins est ante seruum. Quartus est prius per scientiam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; ordinem doctrinae. sicut elementa sunt priora sententiis. Loquendo de prioritate antiquitatis siue 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>temporis ista scientia prior est omnibus aliis, quia ab exordio generis humani incepit. dicente Au 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>gust. xvi. de ciui. dei, in principio. Christi praedicatio ab initio generis humani, non sic autem aliae scien 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tiae: vt philosophicae, quae primo repertae sunt circa aegyptum: vbi gens sacerdotum studere concessa est. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sicut dicit Philosophus. i. Metaphysicae. Aegyptiis enim lsis, quae tempore lsaac fuisse perhibetur, primo 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>literas dedit. vt dicit Augustius viii. de ciui. dei. c. iii. apud quos logo tempore priusquam in Graecia studium 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>floruit, scientia viguit philosophica. Vnde de iactantia aegyptiorum prae antiquitate sapientiae eorum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dicitur in primo Timaei. vbi inducitur sacerdos quidam aegyptius sic Solonem sapientem 
        graeco<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>rum alloquutus. QSolon graeci pueri semper estis: nec quisquam a graecia senex: rudi nouellaque estis 
        me<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>moria: nec est vlla penes vos cana scientia: quae monumentorum publicorum priuatorumque 
        perseue<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>rantiam nutrit: studiose quod tam nostrae nationis rerum gestarum memoria quam caeterarum gentium:  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quas fama nobis per cognitionem tradidit: descripta templorum continetur custodiis apud nos. 
        Tha<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>les autem Milesius philosophantium princeps, vt dicit Philosophus. i. Metaphysicae, tempore Esaiae prophetae 
        fuis<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>se perhibetur. vt dicit <ref xml:id="vn58an-d1e676-Rd1e182">Augu. xxviii. de ciui. dei. c. xxiiii.</ref> &amp;. <ref xml:id="vn58an-d1e676-Rd1e185">xv.</ref> qui vt dicit ibidem, fuit vnus. vii. sapientum. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>qui tunc primo philosophati sunt in graecia, qui tamen nihil in scriptis relinquerunt: nisi quod Solon vnus 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>eorum quasdam leges Atheniensibus dedisse perhibetur. Post Thalem autem vt dicit Augu. ibidem. c. xxvii. in per 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>scrutanda natura rerum Anaximander, Anaxagoras, &amp; caeteri quos <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> cum dictis eorum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>recitat. i. Metaphysicae, successerunt vsque ad tempora ltalicorum Philosophorum, quorum primus erat Py 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>thagoras: cuius tempore in graecia floruit Socrates magister Platonis, qui in Chronicis post Esdram 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>fuisse reperitur. Non ergo ante tempora prophetarum legitur aliquem philosophorum claruisse. Ni 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>hil igitur vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem, habent Philosophi vnde sapientiam suam iactent: quo religio- 
   <!--129.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="57-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ne nostra vbi vera est sapientia, videatur antiquior: nullaque gens de antiquitate suae sapientiae se vlla 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vanitate iactauerit: quando nec aegyptus inuenitur: quae solet falso &amp; inaniter de suarum 
        doctrina<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>rum antiquitate gloriari: qualicumque sapientia sua prophetarum nostrorum praeuenisse sapientiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e221">
        <lb ed="#Ba" n="4"/>⁋ Loquendo autem de prioritate originis: ista scientia omnes alias praecedit: quia cum hoc quod tem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>pore omnes praeterit: omnes etiam ortum trahunt ab ea. secundum quod dicit Cassiod. super Psal. Omnis 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>splendor rhetoricae eloquentiae: omnes modi poeticae locutionis: quaelibet varietas deorae pronunciatio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nis, a diuinis scripturis sumpsit exordium. Et secundum hoc ista scientia dicitur prima tanquam primum princi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>pium in genere scientiarum: a qua omnes aliae emanant: &amp; inquam omnes habent reduci. Loquendo au 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tem de prioritate dignitatis, ista prior est: quia omnibus dignior: &amp; hoc omnibus modis 
        dignita<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tis: qui in scientiis habent inueniri. vt sicut in deo qui est subiectum theologiae inuenitur quicquod est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nobilitatis &amp; dignitatis in omnibus aliis rebus: sic in scientia de eo inuenitur quicquid est 
        nobili<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>tatis &amp; dignitatis in qualibet alia scientia. Nobilitas enim &amp; dignitas scientiae sequitur 
        nobilita<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tem &amp; dignitatem subiecti. vt habetur in principio de anima, &amp; in vi. Metaphysicae. Est autem ista 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>scientia omnibus aliis dignior. Primo veritatis certitudine. Secundo auctoritatis magnitudine. Ter 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tio subiecti nobilitate. Quarto finis vtilitate. Quinto eloquii foecunditate. Sexto perfectionis integri 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tatem. De veritatis certitudine super alias habitum est supra. de qua etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libo de praed. gra 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tiae. In sacrarum voluminibus literarum lector inconcussa fide tenere debet nusquam deesse veritatem: 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>etsi pro magnitudine rei non facile intellectus occurrit. ldem de videndo deum. Neque fieri vllo 
        mo<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>do potest: vt haec sacrarum literarum auctoritas ex aliqua parte mentiatur. Et ad Hierony. 
        Tantummo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>do scripturis canonicis hanc debeo seruitutem: quas solas ita sequar, vt conscriptores earum 
        ni<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>hil in eis omnino errare, nihil fallaciter posuisse non dubitem. Si enim ad sacras scripturas admissa 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>fuerint vel officiosa mendacia: quae tandem de scripturis illis sententia proferetur, cuius pondere 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>contentiosae falsitatis obtenebretur improbitas: Auctoritatis magnitudine dignior est ista scientia cae 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>teris dupliciter. Primo, ex magnitudine auctoritatis suae in se, ex efficientis testificatione. Secundo exmagni 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tudine auctoritatis suae super alias, ex regiminis potestate. De secunda eius auctoritate habitum est supra 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sufficienter, loquendo de eius vniuersalitate, subalternatione, &amp; principalitate. De prima vero auctorita 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>te eius dicit Augu. xi. de ciui. dei. Hic scilicet dei filius) prius per prophetas, deinde per seipsum, postea 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>per apostolos: quantum satis esse iudicauit loquutus, scripturam condidit, quae theologia nuncupa 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tur eminentissimae auctoritatis. &amp; ibidem in principio. Sacra scriptura non fortuitis motibus 
        ani<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>morum: sed plane summae dispositione prouidentiae super omnes omnium gentium literas omnia 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sibi genera humanorum ingeniorum diuina excedens auctoritate subiecit. Hinc dicit in fine secundi 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>super Gene. Maior est huius scientiae auctoritas, quam omnis humani ingenii perspicacitas. &amp; contra Ma 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nichaeos. Quantum distat de Christi aduentu: inter praedicationem angelorum: &amp; confusionem 
        demo<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>num: tantum est inter auctoritatem prophetarum: &amp; curiositatem literarum secularium. &amp; lib. ii. 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>de ordine. Auctoritas partim diuina est, partim humana: sed vera, summa, firma ea est: quae 
        diui<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>na nominatur. humana autem auctoritas plerumque fallit. De subiecti nobilitate dicit Auicen. primo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Metaphysicae suae. Sapientia illa est nobilior caeteris qua apprehenditur nobilius scitum. Nobilius 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>autem scitum deus est, &amp; causae proximae post eum. De quibus principalissime inter omnes 
        scien<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tias haec scientia determinat, vt habitum est supra, &amp; infra dicetur. Vnde &amp; causa subiecti sui dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>haec scientia diuina, vt competenter conueniat ei illud Philosophi. Scientia nobilis debet esse nobilis 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>generis. Aliae vero scientiae sunt valde bonae: sed ista est melior omnibus scientiis. Bonorum enim &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>honorabilium omnem scientiam opinantes, vt dicitur in principio de anima, aut propter 
        certitu<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>dinem, aut quia meliorum &amp; mirabiliorum est, propter vtraque haec, hanc diuinam scientiam in 
        pri<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>mis ponamus: &amp; maxime ex hoc quod de solo deo vt de subiecto considerat. Quod dico propter metaphy 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sicam: quae de ente in communi considerat: cuius cognitio ex hoc vilior est: licet de deo sub ente 
        con<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>sideret. vt infra videbitur loquendo de subiecto huius scientiae. De finis vtilitate dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>doctrina christiana. Quanto minor est auri &amp;c. vt habitum est supra. Et ideo dicitur Prouerb. xix. Vbi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>non est scientia animae: non est bonum. &amp; Sapieieam. xiii. Vani sunt omnes homines: quibus non subest scientia dei.  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>De eloquii foecunditate dicit Greg. in prolog. morali. Sacra scriptura omnes scientias locutionis suae mo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>re transcendit: quia in vno eodemque sermone dum notat textum, prodit mysterium. sicut mysteriis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>prudentes exercet, sic plerunque superficie simplices refouet. Habet in publico vnde paruulos 
        nu<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>triat: seruat in secreto vnde mentes sublimium in admiratione suspendat, quasi quidam fiuuius est 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>(vt ita dixerim) planus &amp; altus: in quo &amp; agnus ambulet &amp; elephas natet. vt secundum Augu. 
        al<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>titudine superbos irrideat: profunditate attentos terreat: veritate magnos pascat: affabilitate 
        par<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>uulos nutriat. De eius perfectione super alias, satis habitum est supra. Loquendo de prioritate ordi 
   <!--130.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="58-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ne doctrinae: non est prius nobis semper quod est prius in natura: sed illud a quo est facilior doctrina. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Quia igitur scientia ista de occultissimis est nobis: quia de eis quae soli deo cognita sunt, &amp; omnem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>naturalem intellectum creaturae excedentia: ad quorum notitiam illa quae sunt in aliis scientiis sunt 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>manuducentia, vt infra dicetur: Ideo licet ista scientia sit prior aliis ex natura rei: tamen est 
        poste<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>rior omnibus ordine doctrinae: sicut metaphysica vltima est ordine doctrinae inter omnes scientias 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>philosophicas, prior tamen natura. secundum quod dicit Auicen. in primo metaphysicae. Ex merito 
        hu<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>ius scientiae est vt ipsa sit excellentior super omnes alias: quantum vero ad nos, posterioratur post 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>omnes alias. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e676-d1e364">
        ⁋ Per haec patent rationes vtriusque partis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>