<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="104-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1296"> <!-- alias="vn58an-a16q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1296-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1296-Hd1e107" type="question-title">Utrum expositio profunda sit in theologia investiganda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>CIrca primum arguitur quod expositio perofunda in hac scientia non est inuestiganda.  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>primo sic. Illud non debet ab homine inuestigari: quod non potest ab eo inueniri, 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>uia frustra laboraret. profunda expositio in eis quae sunt huius scientiae est 
        huiusmo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>di. secundum quod vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in illa auctoritate communi in Epistola ad Volusianum. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Tanta est christianarum profunditas literarum &amp;c. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1296-Rd1e129">Ro. xii.</ref>  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>
       <quote xml:id="vn58an-d1e1296-Qd1e134" source="http://scta.info/resource/rom12_3">Non plus sapere quam oportet sapere</quote>. sed non est plus sapere quam oportet nisi profunda 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>inuestigatione scripturae. hoc enim facit omnes haereticos. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e141">
        ⁋ In oppositum est. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quoniam vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de Academica Res magna. diligenti digna est inquisitione: ergo res maxima 
        cu<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>iusmodi est expositio huius scripturae diligentissima digna est inquisitione. haec non est nisi 
        profun<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>da. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e153">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod cum scripturae cuiuslibet expositio hoc quaerit vt veritas eius 
        elu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>cescat discenti, in sacrae scripturae expositione duo sunt attendenda: quorum primum est euidentia veritatis 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quae quaeritur. Secundum est capacitas discentis quae veritate informari intenditur. Quantum ad primum exponentis intentio 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cessare non debet quousque ad liquidam veritatem parueniat, &amp; cum eam inuenerit cessare continuo, nec in eodem 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>genere, &amp; modo expositionis inuestigare aliquid vlterius, siue inuestigatione profunda inuenta sit, siue planiori. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>secundum quod dicit Gre. super illud Ge. xxx. Tollens igitur lacob virgas. Intellectus sacri eloquii inter textum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mysterium tantalibratione pesandus est, vt neque nimiae discussionis potesdus deprimat, neque torpor incuriae 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vacuum relinquat. Multae enim sententiae tanta allegoriarum conceptione grauidae sunt, vt quisques eam ad  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>solam historiam tenere nititur, earum notitia per incuriam priuetur. Quaedam vero ita exterioribus 
        prae<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ceptis inseruiunt, vt si quis subtilius penetrare desiderat nihil intus inueniat, sed sibi etiam quid foris est abs 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>condit. Si ergo liquida veritas quae quaeritur, vltro in litera se offert, profundius inuestiganda 
        expo<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>sitione non est. Cum vero veritatem litera abscondit, quousque liquida veritas inueniatur expositio 
        profun<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>da quaerenda est. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ion ser. xxiii. Quodam loco in euangeliocs. Mat. viii. domins ait 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>prudentem auditorem verbi sui similem esse debere homini, qui volens aedificare fodit altius donec peruenit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ad fundamentum stabilitatis petrae. Putemus scripturam dei tanquam agrum vbi volumus aliquid aedificare 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Non simus pigri, nec superficie contenti, fodiamus altius donec perueniamus ad petram. Petra autem er at 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Christus, in quo vt dicit Apostolus: sunt omnes thesauri scientiae &amp; sapientiae absconditi. Et sic non est 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cessandum donec ad solidam sapientiae veritatem perueniamus. Sed intelligendum, quod priusquam altius solida  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>veritas inuestigata est in determinando &amp; sententiando de ipsa cautela adhibenda est, in eo scilicet quod liquidum  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>non est nihil temere affirmando dum adhuc dubium est verum falsum ne sit. Quod autem doceri potest 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rerum apertissima, vel scripturarum certissima auctoritate, sine cunctatione asserendum. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Augustinus viii. super Ge. in prin. eo tamen moderamine seruato (sicut dicit in li. vi. vt in profundae literae sensu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod certum est sic terminetur, vt magis praestemus diligentiam inquirendi quam affirmandi temeritatem. &amp; vt 
        di<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>cit in li. x. si non liquidam de qua dubitare non debeat: tamen acceptabilem sententiam nanciscamur 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tenere eam donec certum aliquod illucescat non sit absurdum. Quia si nec hoc quidem potuerimus documentorum  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>momentis vndique pariterque nutantibus, saltem non videbitur nostra dubitatio laborem deuitare quaerem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>di, sed affirmandi temeritatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e217">
        ⁋ Quantum vero ad secundum semper iuxta discentis capacitatem for 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>manda est expositio. Et ideo cum piures discentium grossi sunt &amp; hebetes, grossa &amp; vsitata expositio prae 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cipue quaerenda est. Inusitata autem etsi vera sit potius insinuanda quam asserenda est. Si autem tam obscura 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sit vt vires discentium excedat differenda est. &amp; vsque ad tpres opportunum occultanda. secundum quod 
        Acade<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>mici leguntur occultasse sententias doctrinae Platonis. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super euange. li. iii. Boni 
   <!--223.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="104-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>catholici qui fidem integram sequuntur &amp; bonos mores, quod ad fidei doctrinam pertinet ita quaerunt, si 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quid quaerendum est, vt absit concertatio periculosa: vel ei cum quo quaeritur, vel eis qui discentes audiunt. lta 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>autem docent: si quid docendum habent, vt vsitata &amp; confirmata securissime &amp; confidentissime &amp; 
        leuissi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>me, vt possunt insinuent. Inusitata vero etiam si veritatis manifestatione liquidissima perceperint 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quaerendi potius quam percipiendi aut affirmandi modo propter audientis infirmitatem. Si enim tantum 
        pon<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>dus habet aliquod verum, vt vires discentis excedat: suspendendum est vt expectet crescentem: non 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>imponendum vt obterat paruulum: aliquando autem &amp; occultandum est: sed cum spe hortatoria, vt non 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>faciat desperatio frigidiores: sed desiderium capaciores. Inde est illud Domni. Multa habeo vobis. 
        dice<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>re: sed non potestis portare modo. &amp; etiam illud Apostoli. Non potui vobis loqui quasi spiritualibus: sed  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quasi carnalibus: tanquam paruulis in Christo lac potum dedi vobis non escam: nondum enim poteratis 
        intel<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ligere. Perfectis autem &amp; spiritualibus expositio profunda spiritualis est proponenda. Propter quod idem Apo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>stolus dixit. Sapientiam loquimur inter perfectos. &amp; sequitur. In doctrina spiritus spiritualibus spiritualia comparantes 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>spiritus enim omnia scrutatur etiam profunda dei. Vnde quia intellectus profunda expositione eliciendus est 
        mul<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tum caute in tali expositione procedendum est ne quid temere asseratur nisi quod iuxta regulam fidei certissimae in 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>uentum cognoscatur: qua cautela omissa haereses omnes in ecclesia contigerunt. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. par. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>super loannem. ser. xviii. Neque enim haereses natae sunt: &amp; quaedam documenta paruersitatis illaqueantia animas: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in profundum praecipitantia: nisi dum scripturae bonae intelliguntur non bene: &amp; quod in eis non bene 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>telligitur: etiam temere &amp; audacter asseritur. lta charissime valde caute audire debemus ad quae 
        ca<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>pienda sumus paruuli: &amp; corde pio: &amp; cum timore, hanc tenentes regulam sanitatis, vt quid secundum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>fidem qua imbuti sumus intelligere valuerimus, tanquam de cibo gaudeamus. quod autem secundum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sanam fidei regulam intelligere nondum potuerimus, dubitationem auferamus: intelligentiam 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>differamus: hoc est vt etiam si quid sit nescimus, bonum tamen &amp; verum esse minime dubitemus: a quo 
        pror<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>sus fides nostra labi non debet: quae nullis hominum argumentis extorquenda est cordi nostro: ad quam 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>dirigamus ea quae intelligimus: &amp; quae forte non intelligimus, dirigenda ad hanc regulam 
        quando<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>quod differamus cum idonei fuerimus. Eides enim (vt dicit Glos. super illd Leui. ii. Tollet pugillum similae)- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>est mensura scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e295">
        <lb ed="#Ba" n="27"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod homo non potest attingere ad profundam 
        exposi<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tionem dictorum huius scientiae: Dicendum quod verum est omnia eius profunda perscrutando: &amp; maxime 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quantum perscrutabilia &amp; scibilia sunt homini. hoc enim homini impossibile in vita ista est. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod dicit Orige. super Exo. Si singula diligenter inspicias, plura in quibus haereat intellectus quam in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>expediri possit inuenies: pro quibus dicere in oratione debeamus. De profundis clamaui ad te 
        do<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>mine. &amp; ideo studio eius in hac scientia non est terminus ponendus, vt dictum est supra. Multa tamen 
        profun<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>da huius scientiae potest inuestigare expositione profunda per gratiam dei quae multum. excedit inuestigationem naturalis 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rationis. secundum quod dicit Apostolus. i. Corinth. ii. Quia oculus non vidit nec auris audiuit nec in cor hominis 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ascendit quae nobis reuelauit deus per spiritum suum. Spiritus enim omnia scrutatur etiam profunda dei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1296-d1e317">
        ⁋ Ad 
        se<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>cundum quod plus sapere quam oportet est profunda inuestigare: Dicendum quod verum est quando profunda 
        inue<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>stigatio excedit moderamen intellectus inuestigantis. Maxime quando cum hoc excedit regulas 
        fi<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>dei. Sed est alia profunda inuestigatio sub moderamine intellectus inuestigantis: &amp; ductu rectae 
        ra<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tionis iuxta regulas fidei: qua inuestigare profunda non est plus sapere quam oportet. Profunda 
        inue<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>stigatio primo modo praesumptuosa est: &amp; temeraria: &amp; haereticos facit: quia quaerunt altiora se vt 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dictum est supra. Vnde dicit Esichius super illud Leui. vi. Omnis qui tetigerit illam sanctificabitur 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Plane ostendit quod disputando de deoi. i. theologizando sufficit nobis tantum tangere. qui enim vult 
        ca<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>lefieri: si manum in ignem miserit pro calefactione adustionem sustinebit. Profunda vero 
        inuesti<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>gatio secundo modo charitatiua est &amp; studiosa: quia manet in sobrietate. Et ideo vbi dixit 
        Aposto<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>lus. Non plus sapere quam oportet sape. statim addidit. Sed sapere ad sobrietatem. Glo sid est inuestigare de 
        my<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>steriis diuinis sine praesumptione &amp; temperate, quod praeceptum transgressi sunt omnes haeretici. 
        vn<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>de profunda inuestigatio non competit nisi viris spiritualibus &amp; perfectis: caeteris autem perniciosa est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>