<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="38-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e501"> <!-- alias="vn58an-a5q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e501-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e501-Hd1e107" type="question-title">Utrum studendum sit homini ut sciat omnia contenta scientiis philosophicis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>CIrca quartum arguitur, quod non est homini studendum scientiis philosophicis. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>Qui scientiis philosophicis studet: in vanitate ambulat. secundum quod dicit Hierony. ad 
        Da<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>masum papam. Videtur in vanitate sensus &amp; obscuritate mentis ingredi qui  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>diebus ac noctibus in dialectica arte torquetur: qui philosophicus perscrutator 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>oculos trans caelum leuat: &amp; vltra profundum terrarum &amp; abyssum in quoddam 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>inane demergitur. sed in vanitate non est ambulandum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>studens in scientiis philosophicis corripiendus est. secundum quod dicit Rabanus de pressuris ecclesiasticis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>Legimus de beato Hieronymo, quod cum libros legeret Ciceronis ab angelo correptus est: eo quod vir 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>christianus paganorum sigmentis intenderet. sed non est studendum ei pro quo quis corripiendus 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. in eo quod non valet ad salutem: sed mittit in errorem, non est studendum:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quia omne studium christiani ad rectam doctrinam ducentem ad beatitudinem debet ordinari. 
        Scien<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tiae philosophicae sunt huiusmodi: vt dicit Ambrosius super epistolam ad Comi ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e145">
        ⁋ Contra est 
        il<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>lud quod dicit <name>Beda</name> super Reeg. Turbat acumen legentium &amp; deficere cogit qui eos a legendis 
        se<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cularibus literis omnino aestimat prohibendos. alioquin Moyses &amp; Daniel sapientia &amp; literis 
        aegy<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ptiorum &amp; Chaldaeorum non paterentur erudiri. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e157">
        <lb ed="#Ba" n="55"/>⁋ Ad hoc sciendum quod scientiarum quaedam est necessaria, quaedam vtilis siue 
   <!--91.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="38-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>fructuosa: quaedam vana &amp; superstitiosa. Superstitiosa est omnis ars per pactiones daemonum &amp; hominum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>instituta. Quae (vt dicit <ref xml:id="vn58an-d1e501-Rd1e170">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de doctrina christiana</ref>) est <quote xml:id="vn58an-d1e501-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e374">ad facienda vel colenda idola, vel 
        crea<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>turam sicut deum, vel consultationes a daemonibus accipiendas, vel ad quorundam euentuum 
        significa<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tiones denotandas, qualia sunt omnia molimina artium magicarum, aruspicum, &amp; augurum libri. ad  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quod genus pertinent omnes ligaturae atque remedia morborum superstitiosa, motus &amp; gestus, &amp; incessus 
        su<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>perstitiosi, vel in se ipsis, vel in volatibus auium: &amp; motibus animalium</quote>. Similiter annotatio constellatio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>num geniturae: nec non &amp; ea quae siunt per Phytones responsa. Haec &amp; his similia inanissimarum 
        obser<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>uationum genera, quibus vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> occulto dei iudicio pro meritis voluntatum suarum 
        tra<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>duntur homines illudendi: atque ab angelis praeuaricatoribus decipiendi: penitus sunt repudianda 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>&amp; fugienda christiano: quia in eis omnino societas daemonum est formidanda: qui nihil nisi nos 
        illa<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>queare conantur. Idcirco enim ministerio daemonum huiusmodi superstitionibus &amp; diuinationum 
        ge<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>neribus multa futura dicuntur: nec aliter quam accidunt dicuntur: vt curiosiores homines fiant: &amp; 
        ma<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>gis illaqueentur daemonum operatione: qui (vt dicit Chrysostomus super illud Matthaei. iiii. Non 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>in solo pane) si vtile aliquid iubeant: nec sic quidem eos debemus audire: nec diabolo credamus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vnquam: etiam si quaedam magna necessitas vrget. Tali ergo scientiae vt ait Augustiniuss nullo modo est 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>studendum: per quam tamen studiosus transiens, quisquis bonus &amp; verus christianus domini sui 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>esse intelligat. vbicunque inuenerit veritatem: nec debet philosophica, nec daemonica reputari. 
        Vti<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>lis autem scientia est scientia vere philosophica, quia ad perfectionem humanae naturae inuenta est. 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Et isti vt dicit Augustinus. studere non licet ad delectationem, aut vt in ea spes adipiscendi bonam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vitam ponatur, aut deceptionem, aut rixandi libidinem. omnino enim cauenda est libido rixandi 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; puerilis ostentatio decipiendi. ob hoc enim sermonem sophisticum: &amp; captiosarum 
        argumen<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tationum genera detestatur sacra scriptura cum dicit. Qui sophistice loquitur odibilis est. Stude 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>re tamen licet inquantum vtilis est &amp; proficua. secundum quod de omni tali scientia alia a sacra 
        scri<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ptura dat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> regulam generalem versus finem secundi de doctrina christiana dicens. videtur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>mihi studiosis &amp; ingeniosis adolescentibus &amp; timentibus deum, beatam vitam quaerentibus salubri 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ter praecipi: vt nullus doctrinas quae praeter ecclesiam Christi exercentur, tanquam ad beatam vitam 
        capessen<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>dam sequi audeat: sed eas sobrie diligenterque diiudicet. Siquas vero inuenerit vanas &amp; ignotas, 
        ma<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>xime si habent cum daemonibus societatem, repudiet penitus &amp; studium detestetur. Illa vero 
        insti<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tuta quae ad societatem conviuentium valent, non negligat: sed nec liberales scientias visui 
        verita<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tis aptiores &amp; moralia praecepta vtilissima de ipso vno deo colendo: quae inueniuntur apud ipsos 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Et de civitate dei. viii. Homo christianus ecclesiasticis literis eruditus cauet eos: qui secundum elementa 
        hu<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ius mundi philosophantur, non secundum deum a quo factus est mundus. Admonetur enim 
        praece<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>pto apostolico, quod audit. Cauete ne quis vos seducat secundum philosophiam &amp; inanem seductionem, 
        se<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>cundum elementa huius mundi. Deinde ne omnes tales esse arbitrentur, audi ab eodem apostolo dici 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>de quibusdam. <quote xml:id="vn58an-d1e501-Qd1e256" source="http://scta.info/resource/rom1_19">Quia quod notum est dei, manifestum est illis. Deus enim illis reuelauit</quote>. Et de moribus 
        eccle<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>siae. Nomen ipsum philosophiae si consideretur, rem magnam totamque animo appetendam significat. Si 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quidem philosophia est amor studiumque sapientiae. Cautissime Apost, ne ab amore sapientiae deterrere 
        vi<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>deretur subiecit. Secundum elementa huius mundi. Sunt enim qui desertis virtutibus: &amp; 
        nescien<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tes quid sit deus: &amp; quanta maiestas naturae semper eodem modo manentis, magnum se aliquid age 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>re putant: si vniuersam istam corporis molem, quam mundum nuncupamus curiosissime intentissimeque 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>perquirant. Vnde tanta superbia etiam gignitur, vt in ipso caelo de quo saepe disputant: sibimet 
        ha<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>bitare videantur. ldem de ordine li id es. in fine. Diuinae scripturae non omnino philosophias, sed philo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sophos huius mundi euitandos: atque irridendos esse praecipiunt: nam quisques omnem philosophiam 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>fugiendam putat: nihil nos vult aliud, quam non amare sapientiam. ldem in eodem libro. ii. Ego si quid  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>meos monere possum quantum mihi apparet: quantumque sentio, censeo illos disciplinis omnibus 
        eru<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>diendos. Hinc dicit Hieronys. de tribus pueris in Daniele. Qui de mensa &amp; vino regis noluerunt 
        come<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>dere ne polluantur: vtique si sapientiam atque doctrinam Babyloniorum scirent esse peccatum, non acquiesce 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rent discere quod non licebat. Vnde super illud Exod. iii. Postulet mulier a vicina sua &amp; hospita. Glossa. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Poetae &amp; philosophi quodammodo sunt nobis vicini: quia in multis conveniunt. Vasa argentea &amp; au 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>rea. Glossa. Argentum &amp; aurum ab aegyptiis petimus: vnde tabernaculum deo fabricemus: cum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>poetas &amp; philosophos legimus vt diuinam scripturam sapientius &amp; facundius legamus. Ac vestes 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Glos. Morum atque bonorum operum. Ponetisque. Glos. Erudiendo. Super filios vestros. Glos. Maiores. Et si 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>lias. Glossa. Minores. Et spoliabitis aegyptum. Glossa. Auferendo quae tabernaculo domini sunt vtilia. 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Scientia autem necessaria est scriptura sacra: cui principaliter studendum est: &amp; omni alteri 
        pro<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>pter ipsam. vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e303">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod scientiis philosophicis studere est in vanitate 
   <!--92.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="39-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ambulare: Dicendum quod verum est: studentibus in illis propter se: &amp; ad immorandum &amp; 
        delectandum<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>aut ad libidinem aliquam. Retorquendo tamen illas ad meliorem vsum sacrae scilicet scripturae, vt infra 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dicetur, non est ita. Vnde Hieronymus super epistolam ad Titum. Geometria, arithmetica, &amp; 
        musi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ca, habent in sua scientia veritatem: sed illa non est scientia pietatis: potest tamen proficere ad 
        vi<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tam, dum fuerit in meliores vsus assumpta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e321">
        ⁋ Ad secundum quod propter studium aliarum 
        scientia<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>rum est homo corripiendus: Dicendum quod verum est: dum homo nimis eis vult immorari &amp; delectari. 
        pro<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>pter quod erat correptus Hieronymus. Non autem est corripiendus qui studet in illis: vt vera 
        in<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>uenta in illis ad meliorem vsum conuertat: &amp; propter alias causas quae infra dicentur. Et ideo 
        di<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de doctrina christiana. In omnibus tenendum est ne quid nimis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e501-d1e335">
        ⁋ Ad tertium quod  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>scientiae philosophicae ducunt in errorem: &amp; non valent ad salutem: dicendum quod scientiae aut 
        scri<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>pta quae non valent ad salutem: sed ducunt in errorem: quia haeresim contra sacram doctrinam 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>continent: sicut continent plurima scripta philosophorum: aut auctor eorum per ecclesiam 
        repro<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>batus est &amp; damnatus: aut non. Si sic, non debent admitti: neque studendum est in illis, quamuis aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vtilia contineant. vt. <ref xml:id="vn58an-d1e501-Rd1e348">xvi. canones. extra, de sententia excom</ref>. Canones. &amp; maxime cum damnatus est 
        au<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ctor ante mortem. Si enim damnatus fuerit post mortem, scripta obseruantur ratione bonae 
        scien<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tiae quam continent: licet aliqua habent erronea. vt scripta <name>Origenis</name>. vt. <ref xml:id="vn58an-d1e501-Rd1e358">xvi. quaestione. vii.</ref> &amp; maxime 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cum postmodum fuerint approbata in bene dictis: sicut erant scripta <name>Origenis</name>. secundum quod haec 
        no<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tantur. extra, de sententia excommunicationis. Fraternitatis. Si ergo error nec ante mortem aucto 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ris: nec post mortem fuerit damnatus: sicut errores philosophiae plurimi per sententiam Ecclesiae 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nunquam erant damnati: sententiae bonae talium tenendae sunt: &amp; in scriptis eorum studere licet: nec 
        vitan<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>dae sunt propter vitium personarum: etiam si aliqua falsa contineant: sed propter illa falsa sunt 
        ca<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>uenda. secundum quod dicit Augustinus. capit ido i,. quaestio. i. Dominus determinauit. Apostolus dixit:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Cretenses malae bestiae, ventres pigri. Si ergo apostolus nescio cuius alienigenae testimonium: quia 
        ve<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>rum comperit: etiam ipse attestatus est: cur nos apud quemcumque inuenerimus quod Christi est: &amp; 
        ve<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>rum est: etiam si ille apud quem inuenitur peruersus &amp; fallax est: non discernimus propter vitism 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quod homo habet, veritatem, quam non suam sed Christi habet: 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>