<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="274-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe75218"> <!-- alias="vn58an-a73q8" -->
      <head xml:id="vn58an-fe75218-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="43"/>CIrca octauum arguitur quod deus aliquo nomine proprie nominari possit, Primo 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sic. illo nomine proprie nominatur aliquid quod significat rem quae proprie habet 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>esse in illo. verbi gratia: Risus quia proprie habet esse in homine, ideo ridere quod 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est nomen significans risum: cum praedicatur de homine, dicendo homo ridet,  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>proprie significat actum quendam hominis, quare cum proprie immo propriis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/> sime habeant esse in deo res quas significant ista nomina deus sapiens iustus 
        po<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tens &amp; caetera huiusmodi: quae aliquid dignitatis simpliciter sunt in creaturis: ergo omnibus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>istis nominibus proprie nominatur id quid est in deo. Quicquid autem est in deo est deus. ergo &amp; caetera. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. illo nomine quod significat rem quae est in solo deo, proprie nominatur deus: quia res 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>non dicitur nominari aliquo nomine improprie nisi quia illud nomen proprie significat aliquid quod 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est in alio, puta slorere prati non nominatur proprie ridere nisi quia ridere significat id quod 
   <!--564.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="275-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>proprie est in homine. sed hoc nomen deus significat rem quae est in solodeo. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de do  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ctrina Christiana. Omnes linguae latinae scios cum aures eorum sonus iste tetigerit, mouet ad 
        co<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>gitandum excellentissimam quandam immortalemque naturam vt aliquid quo nihil sit melius: atque  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sublimius illa cogitatio conatur attingere. &amp; constat quod tale quid in solo deo est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e152">
        ⁋ Tertio a 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sic iuxta idem medium. illo nomine quod significat rem quae est in solo deo, non solum proprie sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>propriissime nominatur deus. sed hoc nomen esse vel essentia quod dicitur ab ipso esse, 
        propriissi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>me significat rem quae est in deo: quia deus propriissime est, secundum superius determinata. ergo  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e164">
        ⁋ In contrarium est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro contra Adimantium ca. vii. In illa maiestate quicquid  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>dictum fuerit incongrue dicitur: quoniam omnes appellationes linguarum omnium ineffabiliter 
        subli<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>mitate praecedit. &amp; cap. xi. loquens de his verbis ira &amp; zcelo in deo, dicit sic. Licet verba horrescunt qui  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nondum viderunt ineffabili maiestati nulla verba congruere. Spiritus autem infinuans 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tibus quam ineffabilia sunt diuina, his vti voluit quae apud homines in vitio solent poni, vt inde admo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>nerentur &amp; illa quae cum aliqua dignitate dei se putant dicere, indigna esse maiestati. &amp; cap. xii. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Quia nihil dignum de deo dici potest, propterea ad ista verba peruentum, quae cum homines indi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>gna esse putauerint, cogitarent etiam verba illa quae conuenienter de ineffabili diuina essentia se di 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cere aestimant, indigna esse maiestati. Si autem nihil de deo congrue digne aut conuenienter dici po 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>test: quia quicquid congruenter digne aut conuenienter dicitur, proprie dicitur. ergo &amp;c 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e191">
        ⁋ Dico secundum superius exposita de appropriatis, quod proprie dicitur tripliciter 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>aliquid de aliquo. Primo quia solitarie. sic commune proprium proprie dicitur de eo cuius est pro 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>prium: sicut omne commune dicitur communiter de eo cui est commune. Secundo modo quia appropria 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>te. sic commune in diuinis proprie dicitur de illo cuius proprio assimilatur. Tertio modo quia prae 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>rogatiue. sic commune proprie dicitur de illo cui conuenit excellenter. Loquendo de proprie primo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>modo, dico quod loquendo de origine impositionis verbi siue nominis ad placitum, hoc nomen deus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>conuenit deo proprie: vt procedit secunda obiectio. Loquendo autem de origine impositionis verbi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>naturali &amp; principal scilicet per similitudinem rei significatae &amp; vocis vel in seipsis vel in suis proprieta 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tibus secundum modum expositum supra in quaestione prima huius articuli: dico quod deus 
        nomi<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ne nullo proprie nominari potest. Loquendo etiam de origine verbi naturali non principali, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>per similitudinem rerum significatarum, aut per vicinitatem, aut per contrarietatem: dico quod talis 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>impositio nominis &amp; origo aut intelligitur fieri per deriuationem nominis a nomine secundum aliam 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vocis terminationem, vt a capite capillus: a luce lucus: a cruce crus: aut per translationem eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nominis a creaturis quibus primo esset impositum, ad deum: quemadmodum inferens terrorem dici 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tur terror. Primo modo dico quod deus nullo nomine proprie nominari potest: quia nomen illud deri 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>uaretur a nomine primo imposito vel per contrarium: sicut nemus dicitur lucus per contrarium 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>a luce: quia vmbrosum est, &amp; minime lucet. Nunc autem nullum nomen deriuari potest deo a crea 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>turis per contrarium propter infinitam distantiam ab illis: &amp; contraria debent esse conuenientia in 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>genere. Vel per vicinitatem effectus scilicet ad causam, secundum quod capillus dicitur a capite. Vel per  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>similitudinem rerum, sicut crus a crucae, quod similiter non potest fieri naturaliter propter eandem in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>finitam distantiam. Secundo autem modo dico quod deus nominatur omnibus nominibus sumptis a 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>creaturis &amp; omnibus nominibus creaturarum: secundum modum quo omnes res omnium praedica 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>mentorum deo possunt attribui. prout determinatum est supra articulo. xxxii. praecipue 
        quaestio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ne. ii. sed hoc transumptiue: &amp; ideo nullo modo proprie, sed omnino improprie: &amp; hoc improprienta 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>te translationis: qua exigente nomen translatum ad deum a creaturis non significat ipsum deum mo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>do quo est in seipso: sed modo quo per similitudinem &amp; vicinitatem ad rem a qua est translatum, 
        conci<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>pit ipsum intellectus ex notitia qua de illa re est informatus. &amp; adhuc minus perfecte significat quam  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>concipit, vt declarabitur in x. quaestione sequente. Vnde si aliquo nomine proprie nominaretur, 
        opor<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>teret quod illud nomen significaret eum sicut est in seipso: quod est impossibile de alio nomine quam de illo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quod est verbum diuinum personale increatum: quia nullum aliud nomen quod deus est in se siue nomen illud  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sit verbum vocis siue mentis, comprehendere potest vt significatiuum illius: sed tantummodo aliquod eius. 
        Pro<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>pter quod nihil proprie &amp; vere perfecte de deo significatur cum significatum per talia nomina de deo praedicatur. dicente 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>de diuina natura Diony. ca. ii. cael. Hierar. Non esse secundum quod eorum quae eum vere deum &amp;c. vt infra in 
        fi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ne quaestionis secundae articuli sequentis. Et sic talia nomina improprie significant deum improprietate translatio 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nis. Quod dico propter alios tres modos dicendi aliquod improprie. Prio scilicet quia incongruenter illi de quo dicitur: 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quemadmodum diceremus improprie in diuinis loqui illum qui diceret quod ptir est cam filii: quia cam non dicitur proprie ni 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>si in creaturis: sed proprie diceretur loqui qui diceret, Pater est principium filii: &amp; tamen principium in 
        di<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>uinis non omnino proprie: sed translatiue, &amp; ita improprie dicitur. Secundo quia inusitate: quemadmodum in arte logi 
   <!--565.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="275-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ca siquis omissis verbis vsitatis in illa vteretur verbis in illa non vsi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>gica subiectum &amp; praedicatum nominaret suppositum &amp; appositum: quae  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in grammatica sunt vsitata: improprie diceretur loqui. Tertio: quia non principal 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>cidens dicitur improprie ens respectu substantiae: &amp; creatura respectu dei. Et 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tia dicitur ens proprie respectu accidentis: sic deus posset dici ens proprie respectu creaturae: pro 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cedit tertium argumentum. Et hoc modo dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> super. xii. metaphysiy. quod v 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de deo. Sed hoc non pertinet ad nominis significationem, sed potius ad quandam nominis communis appropriationem. de  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>habitum est supra loquendo de appropriatis: sumendo scilicet proprie pro appropriate per  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>proprie pro appropriate per similitudinem ad proprium eius cui appropriatur, quod proprie dicitur appropriate: dico qui 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nullo modo nomen aliquod potest dici proprie de deo: nec deum proprie. i. appropriate si 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>le appropriatum non esset nisi commune deo cum creaturis. Tale autem commune prout convenit creaturae 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>propter infinitam distantiam illius a deo, nullo modo habere posset conuenientem similitu 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>prium dei. Propter quod nulla appropriatio eius quod convenit deo &amp; creaturis, inquantum convenit creatu 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ris deo fit per similitudinem, sed per excellentiam tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e314">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo quod res significatae per nomina diuina proprie immo pro 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>riissime habent esse in deo: immo proprie immo propriissime nominant illas: Dico secund 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ne quinta praecedente, quod bene verum est aspiciendo ad significatum dignius sub nomine. Aspiciendo tamen 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ad id quod famosius significatur ipso nomine, &amp; ad primam nominis impositionem: non est ita. Et quo ad hoc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>attenditur principalis improprietas in nominibus diuinis scilicet quia primo imposita sunt rebus creatis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>illis quae sunt in creaturis: quae idcirco famosius per huiusmodi nomina ab audientibus concipiuntur quam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>do proferuntur: &amp; ab illis sunt translata ad significandum in diuinis correspondentia: quae vt s 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nis, ex se &amp; in se nobis non sunt cognita, sed solummodo cognita ex illis &amp; in illis quibus correspondent 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in creaturis: ad quae primo &amp; immediate mens nostra se conuertit intelligendo aliquid statim cu 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nomina proferuntur. Et ideo ipsa per aliquam improprietatem translationis diuina significant. Sicut cum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ridere transfertur ad significandum foritionem prati, dicendo pratum ridet. Aut per aliquam similitudinem rerum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>significatarum. vt cum dicitur vox alba per aliquam similitudinem vocis in mouendo auditum, &amp; 
        co<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>loris albi in mouendo visum. Aut per vicinitatem causae ad effectum, quod magis valet ad propositum. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Quemadmodum enim dicitur terror a quo terror procedit in hominibus: sic sapientia dicitur notitia dei, a qua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>procedit sapientia in hominibus: &amp; bonitas dei a qua procedit in hominibus bonitas. Sed est aduertem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dum quod translatio ista nominum a creaturis ad deum sit tripliciter. Primo per contrarietatem: licet mixtim 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>per aliquam similitudinem, vt dictum est supra de zelo cum dicitur deus zelans. Secundo per 
        simili<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tudinem: vt cum dicitur deus leo. Tertio per vicinitatem: vt cum dicitur deus sapiens. Et est prima trans 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>latio summe impropria, inquantum fit per contrarium. propter contrarium enim eius quod illa nomi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>na inquantum transferuntur per contrarium ad diuina significant in creaturis, maxima improprieta 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>te transferuntur nomina per contrarium a creaturis ad diuina. Quibus scripturae tamen vtuntur loquendo de deo  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; de diuinis: &amp; hoc non tam ad significandum aliquid quod est in deo correspondens illi quod significatur in crea 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>turis inquantum per similitudinem transfertur ad deum: quam ad indicandum per id quo per contra 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rium transferuntur ad deum. Quia manifestum est talia non significare aliquid propriae in deo aut  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>de deo: quod nec aliquod aliorum diuinorum nominum proprie de deo dicitur: aut ipsum significat, vt praedictum est 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Adimantium in vltimo argumento. Secundum illud etiam quid dicit Diony. ii. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>cael. Hierar. Obscuritatis arcanorum magis aperta est per dissimiles formationes manifestatio. Secunda 
        au<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tem translatio quae est per solam similitudinem, est minus impropria quam prima: quia minus est repugnans 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; absurda deo creaturae substantia quam morum ipsorum peruersitas. Tertia autem translatio quae est per 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vicinitatem, minus improprietatis habet: quia ista est per conuenientiam inter se eius a quo nomen trans 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>fertur ad id ad quod transfertur. Illa vero est non per convenientiam illorum inter se, sed in aliquo quoid quadam coni 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tate convenit ambobus. Et quia ista tertia sit per maiorem convenientiam, ideo respectu secundae vocatur per proprie 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tatem: quia. scilicet est per minorem improprietatem. Sed adhuc minor est improprietas in hoc nomine deus: in hoc quod si 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>gnificat absque omni translatione vocis, vt iam dicetur. Sed &amp; nomina illa quae maxime improprie dicuntur quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nominis translationem, alia ratione propriissime dicuntur de deo, vt infra articulo sequenti quaestione secundua  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; tertia patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e396">
        ⁋ Ad secundum quod deus nominatur proprie nomine illo quid significat rem quae soli deo convenit, cu 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>iusmodi est hoc nomen deus secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Dico secundum iam dicta quod in nominibus coconibus deo &amp; creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>deus improprie significatur propter nominis translationem ad significandum illud quod est in deo ab eo quod est in crea 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>turis: cui proprie &amp; principaliter est impositum vt signum illius: &amp; hoc non absque notitia rei illius 
        ali<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>qua praecedente in imponente: qua postquam illud imposuit ad significandum illam rem, illo 
        no<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>mine proposuit vti in loquendo vt signo ad indicandum alteri cum quo loquendum esset rem 
   <!--565.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="275-v"/>
       <!--566.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="276-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>illam cui ad significandum eam illud imposuit: vt sic quia res quas ostendere possemus vel 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>indicando illas nutu vel signo digiti vt parietem, vel seipsas vt si a te quaererem quid sit 
        ambu<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>lare: surgensque id ageres: non semper praesentes habemus: nominibus siue verbis vteremur pro 
        re<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>bus, prout determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio libri Elenchorum. Quae quidem nomina alteri cum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quo loquendum esset signa esse non possent secundum superius determinata, nisi ipse similiter 
        pri<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>us rem significatam cognosceret quoquo modo: &amp; nisi esset prius ei indicatum quoquo modo: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tale nomen talis rei signum indicatiuum esset: &amp; sic per consuetudinem quasi ex pactione inter se 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>omnium qui sunt eiusdem linguae talis vox talem rem significaret. Et per hoc talis vox talem rem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>proprie significat: &amp; illa est propria eius significatio: quae si propter vocabulorum penuriam alteri 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>rei consimiliter cognitae imponeretur: &amp; sic fieret aequiuoca (Eo enim quod plures sunt res quam nomina opor 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tuit eandem vocem plura significare vt dicitur in principio Elen. tunc illa vox plura significaret 
        ae<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>que proprie, &amp; esset aequiuoca casu secundum praedeterminata. Ex hoc ergo dicitur nomen 
        pro<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>prie rem significare, quod ipsi vt cognitae in seipsa principaliter imponatur: &amp; per impositionem signum reme 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>moratiuum existat ei qui talem rem prius in seipsa cognoscit: &amp; cum hoc etiam quod tale nomen ad  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>significandum eam impositum fuit. Et econtra nomen dicitur aliquam rem signitur care improprie eo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quod ipsi non imponitur principaliter prius cognitae in seipsa: sed per similitudinem rei alterius aut vi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cinitatem aliquam ad illam rem nomen ab illa transfertur ad illam indicandam vt incognitam in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>seipsa: &amp; solummodo cognitam in alia ex similitudine aut vicinitate ad illam. &amp; per hoc solum signum 
        reme<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>moratiuum illius rei existit ei qui talem rem hoc modo in alio nouit: &amp; non in seipsa. Quia si forte 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nouit eam in seipsa: hoc accidit tali significationi per translationem. verbi gratia, quidam actus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>hominis proprius &amp; cognitus proprie significatur secundum dictum modum per hoc nomen 
        ri<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>dere: quod secundum dictum modum etiam est rememoratiuum illius. Aquo tamen per 
        simili<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tudinem aut vicinitatem nomen illud ridere transfertur ad indicandum actum proprium prati 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cum abundat fioribus, vt incognitum in seipso: sed solum cognitum per similitudinem aut 
        vi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cinitatem in illo actu qui est proprius hominis. Et hoc modo cum transfertur ad 
        commemoran<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>dum illum actum prati sic &amp; non aliter cognitum: tunc illud nomen ridere improprie dicitur 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>gnificare actum prati aut esse signum rememoratiuum illius: &amp; hoc quia indicando &amp; 
        rememo<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rando solum insfinuat aut rememoratur actum similem aut vicinum actui hominis inesse 
        pra<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>to: nullam autem propriam notitiam de veritate illius rememorando per auditum ad mentem 
        per<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ducit. Et si perducit, hoc accidit quia scilicet illum actum floritionis prati in seipso prius nouit: pu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ta videndo pratum abundare fioribus: ex qua notitia potuit illi primo nomen illud imponere 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quod est florere: quod idcirco illum actum prati proprie significat: &amp; est signum 
        rememorati<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>uum eius quem improprie significat illud nomen ridere: &amp; improprie est signum rememoratiuum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>eius secundum dictum modum. Et est iste modus improprie significandi diuina in omnibus nomi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nibus translatis a creaturis ad deum: licet secundum plus &amp; minus, vt dictum est supra. Et habet 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ista impropria significatio duo in se. Quorum primum est quod nomen transfertur ab illo quod proprie si 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>gnificat ad illud quod improprie significat. Secundum vero est quod nomen quod per rememorationem 
        pri<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>mo perducit audientem ad concipiendum notitiam claram rei quam proprie significat: etiam secundo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>perducit per rememorationem audientem non ad percipiendum claram notitiam rei in seipsa quam proprie 
        signi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ficat: sed solummodo ad percipiendum notitiam eius obscuram: &amp; hoc per similitudinem aut vicinitatem ipsius ad rem quam pro 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>prie significat id ad cuius notitiam claram in seipsa rememorando perducit. &amp; hoc quia hoc nomen quod prius signi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ficabat vnum proprie: quia est scilicet vt signum quod primo ad rei claram notitiam per seipsam &amp; in seipsa reme 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>morando perducit: postmodum significat illud improprie: quia. scilicet vt signum quid secundo ad obscuram 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>notitiam illius per aliud &amp; in alio rememorando perducit. Et est determinatio horum nominum in significam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>do modo ad illa quae significant proprie, modo ad illa quae significant improprie, per subiecta de quibus talia 
        no<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>mina praedicantur, secundum quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de triniitate. ca. v. &amp; eius commen. Decem praedicamenta quae de rebus omni 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>bus &amp;c. vt supra in tertia quaestione praecedente huius articuli. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e529">
        ⁋ Primum autem istorum duorum non habe 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tur in significatione huius nominis deus: quia est nomen supremae maiestati primo &amp; principaliter 
        in<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>positum, non ab alio translatum. Nec etiam secundum: &amp; hoc propter idem quo ad hoc quod non primo perducit ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rememorationem audientem ad percipiendum claram notitiam alicuius rei quam proprie significat: &amp; secun 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>do ad percipiendum per rememorationem obscuram notitiam eius quod improprie significat: quia nulli alii in 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>positum est ad ipsum primo significandum &amp; proprie. Sed illud secundum habetur in significatione huius nominis deus 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quo ad hoc quod perducit ad commemorationem audientem ad percipiendum obscuram notitiam summae maiestatis 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; hoc per similitudinem aut vicinitatem ipsius ad res, non quas significat vllo modo, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>primo aut secundo proprie aut improprie: aut ad quorum notitiam aliquo modo perducit: sed quorum  
   <!--567.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="276-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>notitiam intellectus humanus per rememorationem ductus aliorum nominum proprie illas signi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ficantium, in creaturis percepit: &amp; hoc siue nominum mentalium solummodo ductu naturalis 
        ra<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tionis: siue mentalium &amp; vocalium ductu disciplinae. Intellectus enim humanus ex ordine causarum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; causatorum percipiens quod sit vnum principium primum &amp; causa omnium caeterorum: &amp; quod 
        quic<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>quid dignitatis &amp; nobilitatis est in causatis, supereminentius est in omnium causa: &amp; quod quicquid est 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>defectus in illis, nequaquam est in illa: per similitudinem &amp; vicinitatem causae omnium ad causata sua 
        per<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>cipit licet notitia obscura &amp; quasi generali attributo, non vnico, sed omnibus simul quasi in vno 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aggregatis, quod causa omnium omnibus causatis supereminet in omnibus illis quae ad dignitatem sim 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>pliciter pertinent. Vnde sicut illa quae ad dignitatem simpliciter pertinent in creaturis sigillatim 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quo ad singula significantur istis nominbus sapiens bonus iustus &amp; aliis nominibus in creaturis: quae quo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dem nomina per similitudinem &amp; vicinitatem transferuntur ad significandum diuina illis 
        corre<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>spondentia translata secundario ab illis quae significant in creaturis primo: sic illa quo ad omnia simul 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>significantur hoc nomine deus: &amp; hoc nomen deus primo imponitur ad significandum rem continentem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in se omnia illa in summa &amp; euidenter. Et sic quia per similitudinem &amp; vicinitatem a significatis quae 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ad perfectionem simpliciter pertinent significatis diuersis nominibus in creaturis hoc nomen deus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>imponitur ad significandum illa in summa &amp; eminentia licet in obscuritate quadam: &amp; sic per 
        qua<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>lencunque translationem secundum rem licet non secundum nomen: idcirco etiam hoc nomen deus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>per aliquam improprietatem deum significat: licet per minorem quam nomina translata a creaturis ad  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>deum quasi particulariter. Propter quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> comparans improprietatem nominum 
        translato<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>rum a creaturis in significando diuina: &amp; huius nominis deus, insinuando minorem 
        improprieta<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tem in illo, dicit primo de doct. Christia. ca. 4. Est trinitas vna summa res: &amp; ideo rerum omnium cau 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sa: si tamen &amp; causa. Non enim facile nomen quod tantae excellentiae conueniat potest inueniri: nisi quod  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>melius ita dicitur vnus deus. Ecce quod melius dicitur trinitas est deus quam res aut causa: &amp; hoc non nisi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>propter minorem improprietatem in significando summam maiestatem hoc nomine deus quod est im 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>mediate illi impositum, quam hoc nomine res aut causa, quae sunt translata a creaturis. Et quia hoc 
        no<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>mine deus nihil significatur de summa maiestate nisi in summa &amp; obscure &amp; per quandam 
        simili<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tudinem aut vicinitatem rerum, licet eminenter: &amp; non absque omni nominis translatione: &amp; tamen 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sicut voluntatis humanae est perfecta notitia &amp; clara percipere de summa maiestate quid est si posset: 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sic etiam humanae voluntatis est ipsam perfecte &amp; clare exprimere alteri per nomen si posset: quod etiam 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nititur quantum potest hoc nomine deus: Ideo praedictis addit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens. Diximus ne aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp; sonuimus aliquid digne deo: q. d. nihil. secundum illud quod dicit contra Adim. ca. A Non potest ali 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quid de deo digne dici: quod ideo iam indignius est quod potuit dici. Et hoc quia non nisi improprie &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>obscure &amp; in generali aliquid de deo diximus &amp; sonuimus: quemadmodum obscure &amp; in generali 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>naturali nomine deum cognoscimus: quod non est dignum deo: quia non digne deus dicitur nisi verbo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quo clare &amp; in speciali significetur &amp; intelligatur: quod intendit ille qui dicit, trinitas est deus. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quod continue sequitur: Immo vero me aliud quam dicere voluissem dixisse sentio. Si autem dixi (supple 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aliquid) sequtur: non est quod dicere volui: quia. scilicet obscurum &amp; generale dixi: &amp; clarum &amp; speciale dice 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>re volui. vnde sequitur continue. Vnde scio quia deus ineffabilis est: quod autem a me dictum est si in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>effabile esset, dictum non esset: ac per hoc nec ineffabilis quidem dicendus est deus: quia &amp; hoc cum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dicitur, aliquid dicitur. Eit nanque quaedam pugna verborum. de qua pugna ostensum est supra quod non est pu 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>gna. Et continue reuertitur declarans quomodo hoc nomen deus significat aliquid de summa ma 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>iestate: licet obscure: subdens. Et tamen deus cum de illo nihil digne dici possit, admisit humanae vocis 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>obsequium: &amp; verbis nostris in laude sua gaudere nos voluit. nam inde est &amp; quod dicitur deus. Non 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>enim in strepitu istarum duarum syllabarum ipsum cognoscimus scilicet perfecte in significato aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>de summa maiestate hoc nomine deus: aut per aliquam similitudinem aut per vicinitatem ad 
        creatu<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ram: aut per aliquam similitudinem ipsius maiestatis summae ad hanc vocem deus: sed tamen (vt sequ  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tur continue) omnes latinae linguae scios &amp;c. vt dicitur in argumento. Sed tamen in hoc 
        cognoscen<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>do &amp; cogitando de deo scilicet quod est quo nihil melius &amp; sublimius: nihil de deo nisi imperfecte obscure 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; in generali &amp; improprie aut per similitudinem aut vicinitatem cognoscimus: &amp; hoc a creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>via remotionis &amp; eminentiae, prout expositum est supra de diuinis attributis. Et hoc est quod Augus 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>stinus subdit dicens. Illi autem qui per intelligentiam pergunt videre quid deus est, omnibus eum na 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>turis non solum visibilibus &amp; corporalibus: sed etiam intelligibilibus &amp; spiritualibus omnibusque 
        mu<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tabilibus praeferunt: omnes certatim pro excellentia dei dimicant: nec quisquam inueniri potest qui  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>hoc deum credat esse quo est aliquod melius. ltaque omnes deum esse consentiunt quod rebus caeteris an  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ponunt. Et quoniam omnes quid de deo cogitant, vnum aliquod cogitant: illi soli possunt se absurda &amp; indigna 
   <!--568.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="277-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>estimare de deo qui ipsam vitam cogitant, &amp; vinentem non viuenti anteponunt. Deinde vitam ipsam 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>pergunt inspicere, &amp; si eam sine sensu vegetantem inueniunt, qualis est arborum, praeponunt sentientem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>qualis est pecorum, &amp; huic rursus intelligentem qualis est hominium: quam cum mutabilem viderint, etiam huic 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aliquam immutabilem coguntur anteponere. Quod ergo dicitur in argumento quod illo nomine quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>significat id quid est in solo deo, proprie nominatur, cuiusmodi est deus: Dico quod verum est sumendo  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>proprie a proprio, vt tactum supra. Sed sic non sumitur hic significare proprie, sed significare rem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nomine primo &amp; principaliter ei imposito non per vicinitatem aut similitudinem ad rem aliam siue 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>eodem nomine siue alio significatam per se. Tali autem modo hoc nomen deus significat improprie deum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quantum est ex parte rei significatae &amp; conceptae, quia per translationem intellectus in impositione hu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ius nominis deus, pergit a re cognita in creaturis clare &amp; in speciali, ad rem per similitudinem &amp; 
        vi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>cinitatem cognitam in deo obscure &amp; in vniuersali, licet non quantum est ex parte nominis vocalis hoc 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nomen deus a re illa translatum est, quia illam non significabat prius. Vnde non est generaliter verum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>illud assumptum in argumento scilicet quod res non dicitur nominari aliquo nomine improprie, nisi quia 
        il<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>lud nomen significat proprie aliquid quid est in alio. Et non est differentia de significatione huius nominis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>deus in significando deum sub ratione qua est praeminens omnibus in omnibus quae dignitatis sunt sim 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>pliciter, &amp; in significando deum aliquo nomine quod significaret eum praeminentem sapientia: quod nomen 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>esset aliud ab hoc nomine sapientia, quid per translationem significat eum sapientem simpliciter: nisi quod for 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>te illud nomen quo nominaretur supersapiens sapientia aut bonitate aut aliquo talium compositum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>esset ex nomine imposito simpliciter creaturae, &amp; aliquo quid esset nota praeminentiae. Tunc enim quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>alterum componentium aut etiam quo ad vtrumque imponeretur deo per similitudinem aut vicinitatem prae 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>minentem solummodo a sapientia significante nomen sapientiae in creaturis simpliciter cum nota 
        prae<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>minentiae quam importat haec praepositio super in nominibus quibus vtitur Dionysius cum dicit quod deus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>non est sapiens sed supersapiens, non bonus sed superbonus. Hoc autem nomen deus imponitur deo 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>per similitudinem aut vicinitatem praeminentem in sapientia aut bonitate aut in pulchritudine &amp; in omni 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>bus simul quae sunt aliquid dignitatis simpliciter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe75218-d1e737">
        ⁋ Ad tertium quod hoc nomen esse vel essentia proprie di 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>citur de deo, quia res significata propriissime est in deo: Dico quod verum est sumendo proprie pro 
        ap<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>propriate. Esse enim communiter conuenit deo &amp; creaturae: appropriate per principalitatem conuenit so 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>li deo. dicente super illud Exo. iii. Ego sum quid sum. gloss. interli. Nemo alius. &amp; glosm marginali. Hierony 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>mus scribens ad Marcellum de. x. dei nominibus sexto loco ponit vere quod in Exodo legitur, Qui est. Deus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>enim solus qui exordium non habet: vere essentiae nomen retinuit, quia in eius comparatione qui ve 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>re est, quia immutabilis est, quasi non sunt quae mutabilia sunt. Et per eundem modum nomen eius est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>doins in Psal. lxxxii. Et cognoscant quia nomen tibi domins. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Tanquam non vero nec suo nomine 
        nun<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cupentur quicumque alii domini nominantur, quia seruiliter dominantur, &amp; vero domino comparati nec domini sunt, 
        si<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cut dictum est Ego sum qui sum. Sed de hac proprietate non est hic sermo: sed solum de alia: quan  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>do scilicet res significata per nomen de deo non est in notitia accepta per similitudinem aut vicinitatem a re 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>existente in creatura, siue significetur nomine vocali siue non, sed solummodo nomine mentali, quod etiam 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>in mentis conceptu, secundum quod nullius linguae: sed est accepta in notitia immediate a re quae est deus, si 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ue quae soli deo convenit, &amp; similiter vox ipsam significans, qualis forte est vox nominis tetragramma 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ton. Et talis res diuina non significatur nomine esse vel essentiae de deo, quia per translationem ab illo quid  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>prius significat in creaturis, similitudine aut vicinitate significat in generali &amp; obscurae quod est in deo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sicut significant hoc nomen sapientia &amp; hoc nomen bonitas, &amp; caetera huiusmodi. licet hoc nomen esse in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ter alia translata secundum vocem sit principalius, quia inquantum significat pelagus quoddam 
        infini<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tum diuinae substantiae (vt dicit Dam. comprehendit quasi indefinite illud quod significat illud nomen 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>deus, inquantum dicit summam eorum quae sunt dignitatis simpliciter. Vnde &amp; secundum Dionysius. esse est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dignior diuinarum participationum, prout expositum est supra loquendo de attributis. Vnde 
        aspi<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ciendo ad dictam improprietatem siue sub nomine translato, siue sub nomine non tramslato nullum nomen impositum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ab homine viatore significat deum aut aliquid quod est in ipso congrue &amp; digne, aut proprie ipsum aut aliquid quod 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>est in ipso significat seu dicitur de illo: vt procedit &amp; bene ex dictis <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vltimum argumentum: quod  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ideo concedendum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>