<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="210-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2375"> <!-- alias="vn58an-a34q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2375-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2375-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit veritas</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>CIrca primum arguitur quod veritas non sit in deo, Prmo sic. secundum philosophum in. vi. metapli. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Veritas non est in rebus neque falsitas, sicut sunt bonum &amp; malum: sed sunt in cogitatione. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Quicquod autem deus est, verissima res est: quia non est nisi necesse esse, &amp; id quid est per suam esei 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tiam, vt patet ex supra determinatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reioe di 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cit quod veritas est similitudo quaedam. Similitudo autem alicuius alterius est similitudo, Deus aultem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>essentialiter dictus nullius potest esse similitudo: immo econverso omnia alia sunt eius similitudo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>&amp; ei similia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e134">
        ⁋ In contrarium est philosophus cum dicit in. ii. meta. Necen est principia rerum quae sunt sper,s vt sintisi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ne veritati. principium huiusmodi maxime deus est: quia est prima cam omnium, vt exponendum est loquendo de creatur. stur 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e139">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋ Cum duplex sit veritas scilicet veritas rei &amp; signi: &amp; veritas signi quadruplex est: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod deimiat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in li. de verit scilicet orionis, cogitationis, voluntati, &amp; actionis: &amp; de illa quae est signi nihil ad 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>praesens: sed cum loquemur de veritate in creaturis: omnes autem (vt dicit idem in eodem) de veritate signorum lo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quuntur: veritatem autem quae est in rerum essentia pauci considerant: &amp; si pauci de illa quae est in essentia rerum creata 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>rum, paucissimi considerant de ea quae est in essentia rei increatae, de quae ad praesens debet esse sermo: quam de plano 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>omnes in essentia dei esse concedunt: quia ratio veritati de nobilioribus &amp; dignioribus est quae inueniuntur in rerum nati- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ra: &amp; omne quod nobilius est &amp; dignius, deo attribuendum est, secundum quod supra determinatum est. Et quod eam ide 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>oportet ponere, declaratur ex propria ratione veritati rei per simile ad veritatem signi, primo in creaturi, deide 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>a creaturi per eminentiam in deo. Sicut enim veritas signi tunc est, quando signum facit hoc quod facere debet, su 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod natura sua requirit vt faciat: videlicet quod faciat omne id quod partiet ad suam significationem scilicet vt idiet 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ipsum significatum secundum quod est in re extra. Sic veritas rei oportet quod sit, quando res id existit quod natur 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sua requirit, vt sit: videlicet quod in se contineat omne id quod ad naturam suam pertinet, &amp; quiditatem. Illa quidem esti 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>fecta ratio veritatis in signo vt in oratione quae ipsa est vera, qud scilicet ipsa indicat sic vt est in re: &amp; natura suaquam  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est oro, requirit vt hoc faciat, quoniam etsi aliquando non faciat hoc, hoc tamen sper indicat se facere quasi aliquod natu  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>rale sibi. lta quod omnis propositio affirmatiua naturaliter indicat rem esse veram, &amp; negatiua sibi contraria tam 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>indicat esse falsam. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. v. meta. Cum dixerimus aliquid esse, demonstrabimus suam veritatem: 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; cum dixerimus aliquid non esse, demonstrabimus ipsum non esse verum, sed falsum. &amp; cum non est ita in re, mentitur omnium 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>siue affirmatima siue negatima, &amp; falsitas in ea est. Tunc enim est oro vera quando indicat quod est, esse: &amp; quod nones 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non esse. &amp; econtra tunc est falsa quando indicat de eo quod est, non esse: vel quod non est, esse. Ab eo enim quod res est vl non 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est, dicitur ono vera vel falsa. ab eo scilicet quod est sicut per oronem exprimitur, dicitur vera. ab eo vero quid nonest sic 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>dicitur falsa: vt vult Philosophus. &amp; ipsa tunc est falsum signum, quia non hysuum signatum sibi corrndens. &amp; signum dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>relatiue ad signatum, propter quod dicit philosophus in. v. meta. Dicitur secundumo falsus ille qui est ex iis quae non sunt, secundi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quod falsus. Et sicut est de hoc signo, ita est de omnibus aliis secundum quod <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in libro de veritate 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>exemplificando hoc de veritate actionis dicit. Quoniam non est ab aliquo faciendum nisi quod 
        <lb ed="#Ba" n="56"/>debet facere, eo ipso quod aliquid facit, dicit &amp; signat hoc se debere facere. quod si debet facere quod 
   <!--436.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="211-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>facit, verum dicit: si autem non debet, mentitur. Ergo simiter haec est perfecta ratio veritatis, quod ipsa habeat hoc 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quod natura sua requirit vt habeat, continendo scilicet in se quicquid ad essentiae suae perfectionem pertinet. Hoc enim quaeli 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>bet natura indicat se esse secundum speciem suam: vt homo in specie humana: &amp; asinus in specie afinina. &amp; hoc 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sub ratione qua ipsa essentia est declaratiua suiipsius apud intellectum: hoc enim vt dictum est su- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>pra, pertinet ad propriam rationem &amp; respectum veritatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e220">
        ⁋ Nunc autem descendendo ad propositum di 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>co, quod deus summe est id quod natura sua requirit vt sit: quia hoc est per suam essentiam, &amp; non alicuius 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>participatione. &amp; sic est illud quod non est aliud quam esse quoddam quid est necesse esse: vt habitum est supra. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>Ratio ergo veritatis summae &amp; perfectissimae in deo est, sicut &amp; ratio ipsius esse: quia quicquid est in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>deo deus est, propter summam eius simplicitatem: vt patet ex supra determinatis. Absolute ergo dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quod in deo veritas est: &amp; quod deus veritas est: immo summa veritas, quia summa essendi necessitas: ita quod sicut esse alio 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>rum respectu dei esse diminutum est, &amp; quasi non esse: vt supra determinatum est: sic veritas omnis creaturae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>respectu veritatis dei, diminuta veritas est: immo vanitas quaedam. Vanitati enim subiecta sunt omnia, 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>secundum Apostius Io. viii. Omnia enim (vt dicit ibi Glos,) quae nascuntur infirma sunt &amp; corrupti- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>bilia, ac per hoc vana: quia statum suum tenere non possunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e242">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Ad primum in oppositum quod verum non est in rebus, quicquid autem est in deo verissi- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ma res est, dicendum quod philosophus non dicit simpliciter quod verum non sit in rebus: sed dicit quod non est in rebus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sicut bonum &amp; malum. Et intendebat (sicut dicit Commneto, per hunc sermonem declarare diuersitatem duo 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>rum entiuim. scilicet entis quod est in anima, &amp; entis quod est extra: quia natura primorum oppositorum in intellectum. scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>veri &amp; falsi, non est sicut natura primorum oppositorum extra anima. scilicet boni &amp; mali. Bonum enim &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>malum sunt in materia: verum autem &amp; falsum sunt in cognitione: &amp; nullum ens in cognitione dicitur ens simpliciter se 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cundum quod est extra animam. Distinguendum est ergo de vero, quod est quoddam verum, quid est ens diminu 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tum, &amp; tantum opus intellectus scilicet verum conceptus de re, quod dicitur quod quid est rei apud animam, &amp; noti 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tia quaedam in qua intuetur rem quae per essentiam suam non habet esse in anima. Est aliud verum quod est ipsa per 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>fecta rei entitas extra intellectum existens. de qua dicit philosophus. ii. meta. quod dispositio vniuscuiusque rei in  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>esse, est sua dispositio in veritate. secundum quod de hoc statim sermo habitus est. Vnde primo mo-  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>do veritas non cadit in deo, quamquam veritas sit in eius cognitione. Notitia enim quam habet in seipso 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>non est nisi perfecta rei entitas. In eo enim non est notitia nisi substantialis: vt infra dicetur: quam non for- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>mat in se de re extra, tanquam intentionem eius, quia tunc non cognosceret res alias a se seipso: sed alio a 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>se: vt infra videbitur, sed ad quam formantur res tanquam a prima &amp; perfecta ratione entis. Vnde &amp; verum secundo  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>modo perfectissime cadit in deo: vt infra patebit. Non ergo de quolibet modo veritatis: sed de vnico tantum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>intelligit philosophus quod verum est in cognitione non in rebus. Et in hoc differunt verum &amp; falsum a bono &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>malo, quod bonum &amp; malum habent esse in rebus tantum inquantum huiusmodi: verum autem &amp; falsum vno modo  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>in rebus, &amp; alio modo in anima: vt patebit inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2375-d1e286">
        ⁋ Ad secundum, quod veritas est similitudo, deus autem  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>est nullius similitudo: Dicendum quod dictum illud non est generale de omni veritate: sed ad literam solum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>modo intelligitur de veritate eius quod habet esse suum ab alio: &amp; ita suam veritatem. Talis enim veritas ne 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cessario quaedam similitudo est: quia quod ab alio esse habet, non habet ipsum nisi per quandam assimilationem. Ha- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>bent enim causata causalium receptiuas imagines: vt dicitur. c. ii. de di. no. &amp; quanto perfectius habet 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>eius assimilationem a quo est, tanto est perfectius in veritate: &amp; quanto magis deficit ab ea, tanto minus habet 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>de veritate: aut etiam si non consequitur ipsam quantum natura eius nata est eam consequi, habet aliquod admixtum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>de falsitate. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relig. vnde dictum verbum assumptum est. Si corpora intantum fallunt 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>inquantum non implent illud vnum quod convincuntur imitari, datur intelligi esse aliquid quod illius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vnius a quo vnum est quicquid aliquo modo vnum est, ita simile est vt omnino impleat, ac sit idipsum, hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>veritas, &amp; verbum in principio &amp; deus apud deum. Si enim est falsitas, ex iis est quae imitantur vnum: non  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>inquantum id imitantur: sed inquantum implere non possunt. Illa est veritas, quae id implere potest, &amp; id 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>esse quod illud est, caetera illius vnius similia dici possunt: quia inquantum sunt intantum &amp; vera sunt. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Haec autem ipsa eius similitudo, &amp; ideo veritas. Nihil igitur de illo dicto <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad veritatem essen- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tialiter dictam in deo, quae a nullo habet esse, de qua ad praesens loquimur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>