<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="236-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2595"> <!-- alias="vn58an-a36q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2595-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2595-Hd1e107" type="question-title">Utrum naturalis, an rationalis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>CIrca Quintum arguitur: quod intellectus dei sit potentia rationalis. Primo sic 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ex conditione potentiae rationalis. Potentia illa est rationalis quae valet ad  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>opposita. secundum philosophum li. Peri hermenias. &amp;. ix. Metaph. Potentia intellectiua 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in deo valet ad opposita. Potest enim scire quae non scit, &amp; econuerso: 
        quo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>niam potest facere quae non facit: &amp; omittere quae facit, vt infra videbitur:  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; sic potest scire se facturum quae non scit se facturum: &amp; non scire se factu 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>a rum quae scit se facturum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e128">
        ⁋ Secundo sic ex conditione potentiae naturalis. Potentia natu- 
   <!--488.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="237-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ralis non impedita, nec in aliquo defectum patiens, quicquid agit, de necessitate agit: quemadmodum  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ignis comburit combustibile. Actio diuini intellectus est intelligere. Si ergo esset potentia naturalis, de 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>necessitate intelligeret quicquid intelligit, non autem intelligit nisi verum. Verum ergo esset de ne 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cessitate quicquod intelligit. sed praesens verum de necessitate non potest non esse: futurum verum de necessitate 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>non potest non fore: praeteritum verum de necessitate non potest non fuisse. Sed quicquid intelligit, aut 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est praesens, aut praeteritum, aut futurum, &amp; intelligit omne praesens, omne praeteritum, &amp; omne futurum. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Quicquid igitur est praesens, de necessitate est: &amp; quicquid est futurum, de necessitate erit: &amp; quic 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quid fuit, de necessitate fuit. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e153">
        ⁋ In contrarium est, quoniam illa poten 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tia est naturalis, non rationalis, quae est principium naturalis productionis: quia non est productio 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>naturalis, nisi ex principio quod est natura. intellectus diuinus est huiusmodi. Est enim principium 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>productionis verbi a patre, quae naturalis est: vt infra videbitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e162">
        <lb ed="#Ba" n="12"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod secundum quod tactum est supra potentia habet compari ad duo, scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ad subiectum cuius est &amp; in quo est, &amp; ad obiectum siue actum circa obiectum ad quod est. Primo modo omnis 
        po<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tentia in re existens ex natura &amp; essentia rei, naturalis est. Et sic cum intellectus sit potentia in 
        diui<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>na existens natura ratione naturae &amp; essentiae: vt habitum est supra: proculdubio intellectus in deo 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>est potentia naturalis siue voluntas, &amp; quaecumque alia deo insunt praeter respectum ad creaturam. Secun 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>do autem modo distinguitur potentia naturalis a rationali, quod potentia rationalis dicitur illa quae 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>de se valet ad opposita: potentia vero naturalis ad vnum tantum: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in locis praedictis. De 
        in<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tellectu ergo diuino an sit potentia naturalis, an rationalis, videndum est ex respectu eius ad actum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>suum circa obiectum, quoniam si circa idem valet ad oppositos actus intelligendi, sed &amp; non 
        intelli<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>gendi, debet dici potentia rationalis pure: quemadmodum voluntas in homine dicitur potentia 
        ra<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tionalis quia valet ad opposita. Si autem non valet ad opposita: sed est determinata ad actum: vt ad 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>intelligendum aliquid: ita quod non possit dici quia non possit illud intelligere, tunc debet dici 
        po<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tentia pure naturalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e196">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum quod duo sunt genera intelligibilium a diuino 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>intellectu. Quaedam quae naturaliter ei insunt: vt sunt ipsa eius essentia, &amp; eius attributa, &amp; pro 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>prietates, &amp; caetera huiusmodi. Quaedam vero quae determinationi liberae voluntatis suae subsunt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vt sunt omnia quae nata sunt fieri circa creaturas. Circa intelligibilia primo modo dicendum, quod 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>intellectus dei est potentia pure naturalis, cuius obiectum est primo &amp; per se ipsa diuina 
        essen<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tia, inquantum est essentia siue esse quoddam, &amp; quae in eadem sunt, quae semper praesens est intellectui 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tanquam per se &amp; proprium intelligibile, multo efficacius mouens ipsum diuinum intellectum ad  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>actum intelligendi quam principia prima speculabilia intellectum nostrum, quanto purior est veritas 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nudae essentiae diuinae quam primorum principiorum speculabilium: quae sunt quasi vestigium aut effigies 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>veritatis illius, naturaliter impressa menti rationali: vt patet ex longe supra determinatis. Mul 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>to etiam efficacius quam sensibile proprium mouet sensum particularem: vt lux visum: quia claritas ma 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ior est spiritualiter lucis increatae spiritualis quam corporaliter lucis creatae corporalis. Vnde sicut sen 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sus particularis est potentia naturalis ad sentiendum, proprium sensibile praesens: ita quod non 
        impedi<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tus nec deficiens in aliquo, non potest ipsum non sentire: &amp; sicut intellectus noster circa prima prin 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cipia potentia pure naturalis est ad intelligendum prima principia cum sibi per terminos fuerint 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>praesentata, ita quod non possit illa non intelligere: Sic diuinus intellectus respectu suae essentiae &amp; 
        eo<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>rum quae pertinent ad ipsam, est ita pure naturalis, quod non potest illa non intelligere, ita quod de sic intelli 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>gibilibus tanquam ea quae sunt de intraneis diuinae essentiae, nihil est nec potest esse intelligibile quod non 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>intelligit actu, nec est aliquid eorum quae sic intelligit actu, quod potest non intelligere: quia ad hu 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>iusmodi intelligenda, eo quod sibi sunt naturaliter praesentia, a nullo alio dependet. Vnde nec potest 
        respe<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ctu talium intelligibilium intellectus vel notitia dei quo ad intellectorum numerum, aut augmen 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tari, aut minui. Circa intelligibilia secundo modo intelligendum quod dupliciter possunt 
        considera<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ri. Vno modo absolute ratione quiditatis suae &amp; essentiae, quae in certitudine sua sunt res aliquae:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>Alio modo ratione suae existentiae qua in effectu sunt effectus diuinae voluntatis. Primo modo per se &amp; ex 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>se immediate sine dependentia ab aliquo alio ipsa diuina essentia est ratio intelligendi ea. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hoc modo intelligendi ad huiusmodi intelligibilia diuinus intellectus est potentia pure naturalis, ita 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quod in creaturis nihil est, fuit, aut erit, aut poterit esse, licet nunquam erit, quod non actu intelligat, nec 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>aliquid eorum potest non intelligere, nec potest quo ad huiusmodi intelligenda augmentari, aut di 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>minui, plura vel pauciora intelligendo: quia quoruncunque per se &amp; immediate est ratio intelligendi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ipsa diuina essentia: nec potest deus scire siue intelligere aliquid eorum quae nescit, aut non 
        intelli<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>git, neque nescire, aut non intelligere aliquid eorum quae scit aut intelligit. Secundo autem modo non est 
   <!--489.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="237-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>per se &amp; immediate ipsa diuina essentia ratio intelligendi talia: sed mediante diuina voluntate quae 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>circa iam dicto modo cognita &amp; intellecta determinat opus &amp; productionem eorum in esse. Cum enim 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>res creaturae ex certitudine essentiae suae qua est absolute id quod est per essentiam, non determinat 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sibi esse, neque non esse (vt in aliis quaestionibus discussum est) ex immediato intellectu diuinae essen 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tiae quae est ratio idealis ex se solum modo naturae &amp; essentiae creaturae vt res est non sub ratione qua  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>existens, aut non existens, nisi mediante determinatione voluntatis qua res habet determinari vt 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>producatur in esse, vel non, non potest intelligere determinate aliquid eorum intelligibilium: mediante 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>autem diuina voluntate determinante fienda &amp; non fienda, intellectus diuinus de singulis rebus 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>creaturarum non solum ratione certitudinis suae in essentia: sed etiam ratione quae sunt fiendae vel non fiendae 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>intellectum certum habet &amp; determinatum, sicut circa eadem habet certam &amp; determinatam 
        volun<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tatem, eo quod perfecte perscrutatur totam potentiam voluntatis suae, &amp; omnes rationes 
        determinatio<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>nis eius circa fienda vel non fienda. Vt secundum hoc exponamus illud. i. Corinth. ii. Spiritus omnia 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>scrutatur etiam profunda dei. vt spiritum appellemus notitiam intellectus: profunda dei, secreta volun 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tatis. Et ideo sicut voluntas dei ea quae determinauit fienda, potuit non determinasse, &amp; econverso, con 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>similiter &amp; intellectus dei quae scit &amp; sciuit fienda, potuit non scire vel non sciuisse fienda. Vnde quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>huiusmodi intellectum talium intelligibilium, intellectus vel notitia siue scientia dei quo ad nunerum scitorum vel 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>intellectorum bene potuit ab aeterno minui vel augeri, quia potuit scire plura vel pauciora fienda. se 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cundum quod voluntas plura vel pauciora fienda potuit determinare. &amp; similiter de praesentibus &amp; prae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>teritis quo ad facta, &amp; hoc sine omni transmutatione in diuina voluntate aut in intellectu. secun 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dum quod inferius habet declarari. Et per hunc modum potentia intellectus diuini in intelligendo vel scien 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>do possibilis est ad contraria: sicut &amp; eius voluntas in determinando &amp; operando: quia quid scit siue 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>intelligit esse fuisse vel fore, potuit non sciuisse: quemadmodum voluntas quod faciendum vel non 
        fa<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ciendum determinauit, seu fecit, aut non fecit, seu mediate siue immediate circa creaturas, potuit 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>non fecisse: &amp; econtra quod intellectus non scit siue non intelligit esse fuisse vel fore, potuit sciuisse: 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quemadmodum voluntas quae nec determinauit illud esse fuisse vel fore, nec fecit, potuit determi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nasse &amp; fecisse. Et hoc modo inquantum diuinus intellectus possibilis est (vt dictum est) ad contraria:  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quendam modum habet potentiae rationalis valentis ad opposita. Sed quia hoc non contingit ex se 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>&amp; sua possibilitate potente seipsam immediate ad opposita determinare (quemadmodum potest seipsam 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>determinare voluntas) sed solum per determinationem alterius: non proprie dicitur ex hoc rationalis. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quemadmodum sensus particularis vt visus, est ad opposita. scilicet ad videndum colorem sibi obiectum si 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sibi obiiciatur, &amp; ad non videndum si sibi non obiiciatur. Nec tamen ob hoc dicitur simpliciter sensus visus in  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>videndo potentia rationalis: quia huiusmodi indifferentia dependet ab alio, cuius actione 
        determina<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>te sibi obiiciatur visibile, vel non obiiciatur. Immo simpliciter est potestas naturalis: quia non 
        impedi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tus, nec patiens defectum non potest non videre visibile sibi obiectum, quamuis potest ipsum non 
        vi<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>dere non sibi obiectum. Similiter ergo nec intellectus diuinus quamquam ad possibilitatem determinationis vo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>luntatis contrarie, potest idem intelligere &amp; non intelligere, ob hoc debet dici potentia 
        rationa<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>lis valens ad opposita: quia ad hoc non potest seipsum determinare, vt scilicet praesente obiecto 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sibi determinate intelligat ipsum, &amp; non intelligat: sed solum in hoc dependet (vt dictum est) a 
        de<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>terminatione voluntatis: immo debet dici potentia naturalis simpliciter: quia non impeditus: nec 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>patiens defectum non potest non intelligere sibi obiectum per determinationem voluntatis: nec 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intelligere in operandis &amp; fiendis vel non fiendis sibi non obiectum: sed quae secundum se &amp; ab  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>solute intelligit, simpliciter intelligit absque omni determinatione fiendi vel non fiendi. Et ob hoc di 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>uinus intellectus simpliciter speculatiuus debet dici, &amp; nullo modo practicus nisi per accidens:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quemadmodum dictum est in praecedenti quaestione: &amp; inquantum cognoscit operanda sub ratione operam 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dorum per voluntatis determinationem: vt iam dictum est hic. Sed hoc non facit intellectum 
        pra<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>cticum: quia ille per se &amp; secundum se habet determinare operanda: &amp; in hoc regere voluntatem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cuius est exequi operanda ad intellectus determinationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e370">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>⁋ Per iam dicta patet responsio ad obiecta vtriusque partis. Bene enim verum est quod  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potentia intellectus diuini se habet ad opposita: vt procedit prima obiectio: sed hoc non ex se: 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sed ex altero, quod non facit potentiam esse rationalem: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e379">
        ⁋ Ad secundum quod deus de 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>necessitate intelligeret quaecumque intelligit, si intellectus eius esset potentia naturalis: Dicendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>reuera quantum est ex parte sua, de necessitate intelligit quaecunque intelligit, sicut oculus corporis 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>non impeditus de necessitate videt quaecunque videt. lsta tamen necessitas ab altero dependet in  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quibusdam intelligendis, per quod potest impediri &amp; habere contingentiam, vt a voluntatis liberae 
   <!--490.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="238-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>determinatione: quae quid determinat, potest non determinare: vt dictum est. Propter quod huiusmodi 
        determi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>nabilia diuinum intellectum intelligere potius est contigens quam necessarium, &amp; verum contingens quam verum 
        ne<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>cessarium: sicut quantum est ex parte obiecti, visibile quod potest absentari a visu vel abscondi, contingens est id vi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>deri ab oculo corporis. Necessitas autem in intelligibilibus circa diuinam essentiam est absoluta necessitas 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>intelligendi ipsa in diuino intellectu. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2595-d1e405">
        ⁋ Ad tertium patet per praedicta. Bene enim verum est: vt concludit 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>argumentum: quod diuinus intellectus potentia naturalis est omnino habendo respectum ad 
        sub<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>iectum, &amp; etiam quantum est ex parte sua inquantum habet comparationem ad obiectum. Non 
        ta<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>men sic naturalis: quin potest ab actione circa obiectum impediri. Nec est contra naturam poten 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tiae naturalis, quod per accidens valet ad opposita contradictorie: vt ignis comburere &amp; non combu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>rere: sed contra naturam eius est quod valet ad opposita contrarie: vt calidum ad calefacere &amp; 
        fri<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>gefacere. &amp; sic intellectus diuinus est potentia naturalis. &amp; tamen potest per accidens in 
        opposi<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ta. Sed quod aliquid per se possit in opposita respectu obiecti, hoc omnino impedit ne potentia 
        re<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>spectu obiecti dicatur naturalis. Et ideo voluntas diuina respectu voliti extra se, potius 
        dicen<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>da est potentia rationalis quam naturalis: vt infra videbitur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>