<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="144-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe39550"> <!-- alias="vn58an-a59q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe39550-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="26"/>CIrca tertium arguitur quod generari sit proprietas constitutiua personae filii, Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>esse ab alio per generationem est ratio pertinens ad originem, distinctiua filii a patre: quae  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>eadem est constitutiua filii. generari autem non est nisi esse ab alio per generationem. 
        er<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e118">
        ⁋ Secundo sic, quid est, proprium personae &amp; non constitutiuum eius, est supueniens 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>psonae iam constitutae. generari est, proprium personae filii, vt iam habitum est. ergo si non est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>constitutiuum eius, superueniens est ei iam constitutae: aut non erit proprietas personae. 
        conse<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>quens falsum est: quia generari est proprietas personae. filius enim non habet esse nisi quia 
        ge<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>neratur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e129">
        ⁋ Contra. terminus generationis tam actiuae quam passiuae est per suppositum sed quod est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>constitutum generatione, non est terminus illius, quia tunc idem esset terminus suiipsius: quod falsum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>est. ergo &amp;c 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e139">
        ⁋ Hic distinguendum est de generari respectu filii: secundum quod supra in 
        quaestio<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ne praecedente distinctum est de generare respectu patris. Generari enim obiectiue in filio de quo ad prae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sens est sermo, vt habitum est ibidem, dupliciter consideratur. Vno modo communiter, vt 
        comprehen<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>dit sub se omnem modum quo genitum respicit generantem. Alio modo proprie, vt secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>distinguitur a genito esse &amp; potente generari obiectiue, &amp; habente secum ipsum generantem. 
        Lo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>quendo autem de generari primo modo, bene verum est quod est proprietas constitutiua personae filii, 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt procedunt duo prima obiecta. Sic enim praeter generari non est alia proprietas propria filio: sicut praeter 
        ge<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>nerare non est alia positiua propria patri, vt habitum est supra. Loquendo autem de generari secundo  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>modo, sic proprie intelligitur proponi quaestio. An scilicet generari sub ratione eius quod est 
        gene<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>rari, sit proprietas constitutiua personae filii: an sub ratione geniti: an sub aliqua alia ratione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e161">
        ⁋ Et est 
        di<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>cendum, quod quia generari sub ratione generari dicit quasi passionem circa subiectum generationis 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>terminatam in personam genitam, quae necessario includit proprietatem constitutiuam sui sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tione termini, sub qua non potest includi id quod est ad terminum inquantum huiusmodi: nullo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>igitur modo generari sub ratione eius quod est generari, potest esse proprietas constitutiua 
        perso<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nae filii, secundum quod procedit tertia obiectio: immo ordine quodam rationis ratio secundum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quam proprietas est constitutiua personae filii, debet esse secundo respectu eius quod est generari, 
        secun<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>dum rationem eius quod est generari considerati. Ad cuius intellectum sciendum est, quod sicut 
        secun<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>dum supra determinata in proprietate propria patris quae est alia ab ingenito, quae pertinet ad 
        genera<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tionem actiuam, est considerare identitatem secundum rem &amp; alietatem secundum rationem: sic &amp; in proprietate 
   <!--304.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="145-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>propria filii, quae pertinet ad generationem passiuam. Sic tamen licet in patre sit ponere plures proprias 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>proprietates diuersas secundum rem, vnam affirmatiuam &amp; aliam negatiuam ex ordine ad diuersa obiecta 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ad vnum affirmatiue: &amp; ad alterum negatiue, vt habitum est supra: in filio tamen non est ponere 
        proprie<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tatem secundum rem nisi vnicam: quia proprie non habet ordinem nisi ad vnicum obiectum, scilicet ad 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>patrem a quo est. Quia enim habet ordine ad spiritum sanctum: hoc est ei commune cum patre. Est autem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in proprietate filii quae pertinet ad generationem passiuam, considerare diuersitatem secundum rationem penens 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>iiii. respondentia illis. iiii. quae superius considerata sunt circa generare: quae sunt posse generari, generari, 
        ge<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>nitum esse, filium esse. Et hoc in comparatione ad ipsum patrem eius oppositum secundum mediatius &amp; 
        im<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mediatius: &amp; per hoc secundum rationem primi, secundi, tertii, &amp; huiusmodi. Quia semper ratio secundum  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quam mediatius respicit generantem, prima est respectu cuiuslibet alterius: &amp; quia non respicit 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>generantem nisi vt persona constituta in esse: ideo non est nisi proprietas vna secundum rem qua geni 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tum constituitur in esse: &amp; qua secundum plures rationes respicit generantem. Quia vero non 
        consti<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tuit personam nisi vt est dans esse eidem: ideo non est constitutiua personae filii: nisi secundum rationem illam quae 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>dat esse eidem. Haec autem ratio est terminus omnium rationum secundum quas ipsa habet esse a persona alia 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>vel ab illa emanare, econtra ei quod dictum est supra de ratione illa secundum quam proprietas patris in 
        or<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>dine ad filium est constitutiua personae patris. Et hoc ideo: quia pater sae habet ad filium vt principium 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>FHilius autem ad patrem vt principiatum. Illa autem proprietas in filio remotior a patre dans esse filio est esse 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>genitum. Secundum rationem ergo illam quae est esse genitum, proprietas propria personae filii est constitutiua per 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sonae ipsius: &amp; terminus in quo stat emanatio filii a patre: &amp; aliae duae rationes sunt quasi praeuiae 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ad ista. scilicet posse generari obiectiue, &amp; generari obiectiue: &amp; solum ipsum genitum esse sonat in actu producti esse: 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ipsum autem quod est filium esse, est ratio quasi superuentitia personae iam constitutae in esse. Ex eo enim solo genitus 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dicitur filius, quod habet secum in esse generantem: qui secundum praedicta vice versa etiam ex hoc solo dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>pater quod habet secum in esse illum quem genuit. Vnde genitus non habens secum in esse illum quid eum genuit: licet 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dici possit genitus: non tamen dici potest filius. Vnde econtrario illis quae supra dicta sunt de rationibus 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tis patris, omnis filius est genitus: sed non econtrario: &amp; omnis genitus generatur obiectiue aut generabatur 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>aliquando: sed non econverso. Dico pro diuersis instantibus distinctis sola ratione, vt habitum est in qua 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>stione praecedente. Et similiter omnis qui generatur obiectiue potest generari obiectiue &amp; non 
        econ<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>uerso. Et sic in proprietate filii posse generari est secundum rationem primum: generari vero est secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nem secundum: genitum esse secundum rationem tertium: filium esse secundum rationem quartum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e250">
        ⁋ Et est hic 
        aduer<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tendum: quod comparando rationes in proprietate filii respectu patris: &amp; similiter rationes existentes in  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>proprietate patris respectu filii: quod aliae quae sunt in patre &amp; filio a filiatione &amp; paternitate, 
        ha<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>bent inter se ordinem naturae. Primae enim sunt ordine naturae rationes proprietatis patris 
        respe<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ctu rationum proprietatis filii: cum tamen illae quae sunt proprietatis patris, inter se solum habent ordinem rationis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>&amp; similiter illae inter se quae sunt proprietatis filii. Vnde illa quinque praedicta, a quo alius primo, in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>genitum, generatiuum, posse generare, generare, inter se habent ordinem rationis: &amp; habent ordinem naturae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>secundum rationem primi &amp; secundi ad iam dicta tria: quae sunt posse generari obiectiue, generari obiectiue, &amp; geni 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tum esse: quae inter se non habent nisi ordinem rationis. Rationes autem importatae nomine paternitatis &amp; no 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>mine filiationis, se habent ordine rationis ad omnes praecedentes tam patris quam filii secundae 
        respe<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ctu illarum. Pater enim non est pater quia generans, nec econuerso est generans quia est pater, sed  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>solummodo quia habet filium a se genitum secum existentem. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de trinitate, vt habitum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est supra. Similiter filius non est filius quia genitus: nec econverso est genitus quia filius: sed solum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>modo quia habet patrem a quo est genitus secum existentem. Inter se autem paternitas &amp; filiatio nullum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ordinem habent neque naturae neque rationis: sed tantummodo simultatem ex eo quod simul habent esse gene 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tans &amp; genitus. Vnde paternitas sub nomine paternitatis non habet rationem principii respectu 
        filia<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tionis, sicut nec econverso: sed caetera quae sunt in patre: &amp; habent ordinem ad illa quae sunt in filio. &amp; secundum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>suas rationes habent inter se ea quae sunt in patre, &amp; simliter ea quae sunt in filio, ordinem secundum rationem. Quae enim sunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in pre, habent ordinem ad ea quae sunt in filio secundum rationem principii &amp; principiati: quia ea quae sunt in patre 
        ha<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>bent rationem principii respectu illorum quae sunt in filio, vt generatiuum ad genitum, posse generare ad posse 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>generari, generare ad generari. Et propterea verissima ratio relationis est inter talia quae simultatem 
        ha<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>bent absque omni ordine &amp; naturae &amp; rationis: qualis est inter patrem &amp; filium secundum rationes 
        paterni<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tatis &amp; filiationis: &amp; hoc iuxta illam definitionem relatiuorum qua dicitur in praedicamentis quod 
        re<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>latiua sunt simul natura: &amp; neutrum eorum est causa alterius vt sit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e306">
        ⁋ Est autem aduertendum quod praeter 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>omnes praedictas rationes proprietatum tam in patre quam in filio: &amp; praecipue praeter rationes illas filii 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quae sunt posse generari &amp; generari obiectiue, sunt adhuc duae rationes quae secundum 
        determina<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ta in quaestione praecedente proprie sunt rationes proprietatis circa diuinam essentiam &amp; in  
   <!--305.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="145-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>diuina essentia, scilicet generari &amp; posse generari subiectiue: quae habent esse secundum rationem solum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quia essentiae nulla est proprietas realis. Et habent istae duae rationes circa diuinam essentiam ordinem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>rationis inter se: quia omne quod subiectiue generatur, subiectiue potest generari: &amp; non econverso 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Habent etiam ordinem ad alias rationes praedictas quae sunt in patre &amp; filio: sed secundum rationem tantum. Licet 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>enim (vt dictum est in quaestione praecedente) generari &amp; posse generari subiectiue &amp; obiectiue differum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>secundum rationem tantum: &amp; similiter posse generare &amp; generare principiatiue differunt secundum rationem tantum a posse 
        ge<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>nerari &amp; generari subiectiue: tamen posse generari &amp; generari inquantum sunt subiectiue dicta in  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ipsa essentia, sunt quasi principia eorum vt sunt obiectiue dicta in filio generato. Et similiter posse 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>generare &amp; generare, vt sunt principiatiue dicta in patre, sunt quasi principia posse generari 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; generari vt sunt obiectiue in filio. Vt secundum hoc quamquam praedictae rationes proprietatis quae secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est in patre, ordinem naturae habent ad rationes proprietatis quae secundum rem est in filio, praeter 
        pa<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ternitatem &amp; filiationem: &amp; praeter consimilia duo innominata: quorum vnum conmuniter est 
        no<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>men patris &amp; filii, vt habent secum in esse spiritum sanctum ab illis procedentem: aliud vero est 
        pro<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>prium spiritui sancto inquantum secum habet in esse patrem &amp; filium a quibus procedit: ad rationes 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tamen proprietatis quae secundum rationem tantum habet esse in essentia, ambae rationes &amp; quae sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>patre &amp; quae sunt in filio, habent ordinem rationis tantum. Vnde colligendo praedicta, series &amp; ordo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>proprietatum quae sunt in patre &amp; filio, &amp; rationum earum, &amp; ex abundanti quae sunt in spiritu 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sancto, colligendo eas ex dictis circa rationes proprietatum patris &amp; filii: &amp; consimiles rationes 
        cir<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ca proprietates spiritus sancti: patet quod nunerus earum est iste: a quo alius primo, ingenitum, generatiuum, 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>posse generare, generare, posse generari subiectiue, generari subiectiue, posse generari obiectiue, 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>generari obiectiue, genitum esse, paternitas, filiatio, posse spirare actiue, spirare actiue, &amp; tunc est. xv. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ratio, posse spirari subiectiue, &amp;. xvi. spirari: subiectiue, &amp;. xvii. posse spirari obiectiue, &amp;. xviii. spira 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ri obiectiue: &amp;. xix. spiratum esse. Quibus si coniugantur &amp; vnum innominatum circa patrem &amp; filium 
        conmu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>niter respectu spiritus sancti: &amp; consimiliter vnum inominatum circa spiritum sanctum respectu patris 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>&amp; filii communiter: &amp; similiter si iuxta illa. viii. quae sunt generatiuum &amp;c. vsque genitum esse, 
        con<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>iungantur alia. viii. quae sola ratione differunt ab illis, vt iuxta generatiuum dictiuum, iuxta gene 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rari posse dici: &amp; sic de caeteris: erunt. xxix. rationes. Per dicta patet quid dicendum ad obiectum. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e380">
        ⁋ Ad primum ergo quod generari est proprietas constitutiua personae filii: quia 
        ge<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nerari est ab alio esse per generationem: quod est proprietas constitutiua personae filii: Dicendum quod 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>proprie loquendo &amp; distinguendo rationes proprietatum, sicut generare non est esse a quo est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>alius per generationem: immo hoc potius est ipsum generatiuum: sed generare proprie est actio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>qua aliquis alteri dat esse: sic generari non est esse ab alio per generationem: immo hoc potius est ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>genitum esse: sed generari proprie est quasi passio qua aliquis ab altero recipit esse. Et ideo sicut 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ex parte patris generare non est, proprietas constitutiua personae patris: sed potius generatiuum esse: sic ex parte 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>filii generari non est proprietas constitutiua personae filii: sed potius genitum esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e398">
        ⁋ Ad secundum: quod si gene 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>rari non esset proprietas constitutiua personae filii, esset superueniens personae filii iam institutae 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aut non esset proprietas personae: consequens falsum est: Dicendum est quod in ordine rationum 
        consti<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tutiuarum personarum patris &amp; filii, posse generare, &amp; generare ex parte patris respectu personae patris 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; respectu rationis constitutiuae personae ipsius, contrario modo se habent ipsi posse generari 
        ob<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>iectiue, &amp; generari obiectiue ex parte filii respectu personae filii, &amp; respectu rationis constitutiuae 
        perso<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nae filii. Quia ex parte patris ratio constitutiua personae habet rationem principii siue primi respectu 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>posse generare, &amp; generare: eo enim pater quod est generatiuus habendo naturalem foecunditatem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>potest generare: &amp; eo quod potest generare, potentia quae est necessitas generat. Propter quod ratio eius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quod est posse generare, &amp; generare, est personae patris vt supueniens in illo rationi constitutiuae ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>personae. Ex parte vero filii ratio constitutiua personae filii habet rationem termini respectu posse gene 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>rari obiectiue, &amp; generari obiectiue: eo enim quod potest generari obiectiue, potentia quae est necessitas 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>generatur obiectiue: &amp; eo quod generatur genitum est. Propter quod ratio eius quod est posse generari, &amp; 
        ge<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>nerari obiectiue, est personae filii vt praeueniens in illa rationem constitutiuam ipsius personae. Vt secundum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>hoc aliqualiter alio modo sunt proprietates personarum generare &amp; generari. Generare enim sub 
        ra<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tione generare est proprietas personae quia est actio elicita a persona in id de quo generat. Generari 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>vero sub ratione generari est proprietas personae quia est quasi passio terminata ad personam ex eo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>de quo generatur. Et sic sicut generare est proprietas personae: non quia sub ratione eius quod est 
        ge<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nerare est per se in persona generante: sed quia est ab ipso in subiecto generationis, sicut &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>naturalibus actio est agentis proprietas non quia est in agente, sed quia est ab agente in subiecto 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>passo subiectiue: consimiliter generari obiectiue est proprietas personae non quia sub ratione eius 
   <!--306.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="146-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quod est generari, est per se in persona genita: sed quia est ad ipsum in illo existens, ex quo vt ex subiecto 
        ge<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>neratur. Non enim (vt dictum est supra) generatur aliquod obiectiue nisi quia generatur aliquid subiectiue. Et sic quod 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>proprietates dicuntur esse in personis, hoc non intelligitur proprie nisi secundum rationes illas secundum quas sunt 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>personarum constitutiuae. Secundum rationes autem generare &amp; generari. secundum quas non sunt 
        consti<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tutiuae (vt dictum est) nequaquam. Proprie dico loquendo. Vnde nec omnis proprietas non constitutiua 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>personae est supueniens personae iam constitutae, vt dicitur in argumento. Hoc enim verum esset 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>si non esset proprietas personae nisi quia esset in persona proprie loquendo: nunc autem quia dicitur proprietas non solum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quia est in persona, sed etiam quia est a persona aut ad personam, vt dictum est: ideo secundum huiusmodi ratio 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nes proprietas personae quia est a persona, est quasi consequens &amp; superueniens personalitati: 
        Proprie<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tas vero personae quia est ad personam, proprietas personae quasi praecedens eam. Vnde secundum hoc. v. sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>modi proprietatis personalis. Quaedam quasi praecedens personam &amp; ad personam: non in persona proprie: 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sed potius in eo ex quo habet generari subiectiue, vt generari &amp; posse generari subiectiue. 
        Quae<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>dam vero est in persona &amp; quasi praecedens, vt posse generari &amp; generari obiectiue. Quaedam vero est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>constitutiua personae &amp; in persona, vt generatiuum respectu patris, &amp; generatum esse respectu filii. 
        Quae<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>dam autem quasi consecutiua personae, &amp; a persona, non in persona: sed in eo quod subiicitur: vt 
        ge<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nerare. Quaedam vero quasi consecutiua personae &amp; a persona, vt paternitas in patre, &amp; filiatio in filio: 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; similiter posse generare in patre. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39550-d1e486">
        ⁋ Argumentum in oppositum bene procedit secundum dictam de 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>terminationem. Generari enim sub ratione generari: quia filium non respicit nisi vt terminum, 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nullo modo potest esse proprietas constitutiua personae filii.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>