<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="209-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe57205"> <!-- alias="vn58an-a66q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe57205-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Irca primum arguitur quod nullum genus relationum communium habet fundari in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>generibus praedicamentorum absolutorum, Primo sic. Praedicamentum habens propriam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>realitatem non debet dici fundari super rem alterius praedicamenti. propter quod 
        quan<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>titas &amp; qualitas non dicuntur fundari super rem praedicamenti substantiae: licet non  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>habeant esse nisi in illa. Praedicamentum relationis propriam realitatem habet: quia non 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est praedicamentum nisi per aliquid vniuoce per differentias contractum ad species: quod non 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>potest esse purus modus essendi ad aliud: quia secundum praedicamenta ille vnicus &amp; vniformis est 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in omnibus contentis sub praedicamento relationis non contractus, nec potest realitas praedicamenti 
        re<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>lationis esse realitas contracta a tribus praedicamentis absolutis quae sunt substantia quantitas &amp; qua  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>litas: quia res illorum in nullo vnico reali vniuocari possunt: sed solummodo analogantur in ente, &amp; in re ge 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>neralissimi. in praedicamento relationis vniuocantur omnia contracta sub ipso: quia aliter non esset genus:  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sicut nec. ens est genus. oportet ergo quod illud sit aliqua, propria realitas praedicamenti relationis: non er 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>go fundatur praedicamentum relationis super rem alterius praedicamenti: quare neque etiam relatio communis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>contenta sub relatione simpliciter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e140">
        ⁋ Secundo sic. dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in commento super praedicamenta. Decen 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>praedicamenta sunt decem principia, decem prima genera rerum significantia. cum ergo relatio sit vnum de nu 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>mero illorum, quod continet genus relationum conmunium: primo autem nihil est prius: igitur rem relationis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>non praecedit aliud genus. sed fundamentum naturaliter praecedit id quid super ipsum fundatur, &amp; realitatem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quae ab illo trahitur inquantum huiusmodi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e154">
        ⁋ Item decem praedicamenta sunt decem genera rerum: non autem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est aliquid primum genus rei nisi habens realitatem a se: quia in eo quod est primum non potest illam habere ab  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>alio. quare cum relatio sit vnum illorum, propriam igitur habet realitatem. sed tale non habet fundari super 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>alio: quia non fundaretur super illo nisi vt ab illo realitatem traheret. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e164">
        ⁋ In contrarium est Philosophus. v. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp;. x. Metaphic. vbi dicit quod idem &amp; diuersum sequuntur vnum &amp; multum in substantia: aequale &amp; in 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aequale vnum &amp; multum in quantitate: simile &amp; dissimile vnum &amp; multum in qualitate: quod non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quia in illis fundantur. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e175">
        ⁋ Dico extendendo materiam harum quaestionum ad totum genus relationis: quod 
        secun<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>dum alias determinata in quadam quaestione generali de praedicamentis, esse siue ens praedicamentum non no 
   <!--433.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="209-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>minat: sed praedicamentum nominat potius aliquid cui convenit esse vt participatum ab illo: &amp; hoc 
        analo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>gice: prout illud aliquod quod rem praedicamenti nominat, diuersificatur in diuersis praedicamentis. Quae res cum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>hoc quod est diuersa &amp; alia atque alia in praedicamentis realiter inter se distinctis: distinguitur etiam in diuer 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sis praedicamentis penes diuersos modos reales, quibus siue secundum quos illis convenit esse: siue quibus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>esse participant diuersimode. Qui quidem modi reales sunt: quia ex natura ipsius rei praedicamenti 
        con<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>comitantur: non autem ex consideratione intellectus siue rationis: immo ex illis consequuntr diuersi modi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>conceptuum formatorum de ipsis rebus. Illorum autem modorum duo sunt primi &amp; principales: quorum 
        Pri<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>mus est modus essendi secundum se &amp; absolute. Secundus vero est modus essendi in ordine ad aliud 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Quorum primus convenit tribus praedicamentis absolutis: quae sub tali modo essendi communi ipsis in tria 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>genera trium rerum absolutarum distinguuntur: quae sunt substantia, quantitas, &amp; qualitas: nec sunt plura ge 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nera praedicamentorum quae proprias realitates habent. Secundus autem modus essend scilicet ad aliud, conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>illis septem generibus praedicamentorum respectiuorum: quae sub tali modo essendi communi ipsis non 
        ha<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>bent res proprias quibus inter se distinguuntur: sed solummodo realitatem in modo suo cmmuni eis contrahunt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>per hoc quod fundantur super res trium praedicamentorum absolutorum: in hoc ve quod ex natura illarum rerum modus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>iste consequitur: propter quod respectus reales dicuntur: secundum quod ex opposito respectus rationales dicuntur inqui 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>bus modus essendi ad aliud non sequitur naturam rei ex se: sed solummodo considerationem intellectus 
        cir<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ca rem: vt tactum est supra. Et distinguitur vterque illorum modorum realium in duos. Modus enim essendi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>secundum se &amp; absolute: aut est modus essendi secundum se &amp; in se: &amp; est modus proprius praedicamento 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>substantiae: aut est modus essendi secundum se sed in alio: &amp; est modus proprius accidentis, qui conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>duobus praedicamentis absolutis accidentis, quae sunt quantitas &amp; qualitas, quae distinguuntur a praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>to substantiae penes modum essendi in se &amp; in alio: quorum primus transfertur ad diuina: secundus autem nequa  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quam. Propter quod cum res quantitatis &amp; qualitatis transseruntur ad diuina: dicuntur transire in substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia. scilicet modum essendi in alio amittunt: &amp; modum essendi in se assumunt. Ista autem duo praedicamenta 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in creaturis coniter cum praedicamento substantiae distinguuntur contra alia septem, in hoc scilicet quod illa tria habent 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>esse secundum se: illa autem septem habent esse ad aliud. Et transfertur vterque horum modorum ad diuina: &amp; pe 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nes illos in diuinis distinguuntur duo modi praedicand scilicet ad se &amp; ad aliud: quorum ille qui est ad se, sequitur 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>modum essendi in se &amp; secundum se: &amp; ideo idem est quod modus praedicandi substantialiter: ille vero quid est ad ali 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ud, sequitur modum essendi ad aliud: &amp; est idem quod modus praedicandi relatiue. Nec est in diuinis modus 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aliquis praedicandi accidentaliter: propter quod tantum sunt duo praedicamenta in diuinis secundum superius expo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sita: ita quod secundum iam dicta tam in diuinis quam in creaturis septem praedicamenta quorum esse &amp; praedicari est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ad aliud, nihil habent proprium sui generis nisi modum essendi seu praedicandi ad aliud: in quo consistit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>praedicamenti consequens ex re praedicamenti absoluti super quod fundatur: &amp; per hoc ab illa suam realitatem trahit: 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quae consistit aut in hoc quod modus sequitur ex natura rei: &amp; per hoc est realis: aut in hoc quod continet 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>in se illam rem super quam modus ille fundatur: &amp; ad quam sequitur vt subintrantem rationem respectus: &amp; per hoc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ipsa est diuersorum praedicamentorum. Quemadmodum motus est de praedicamento actionis inquantum subin  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>trat rationem respectus scilicet vt est ab agente: &amp; est de praedicamento passionis inquantum subintrat rationem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>respectus vt receptus est in passo: cum tamen secundum se consideratus sit in praedicamento quantitatis. Et per 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>hunc modum dico quod omnis relatio communis habet fundari in rebus trium praedicamentorum absolutorum tam in diuin 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nis quam in creaturis: &amp; non solum genus relationis communis: sed etiam totum genus relationis vniuersaliter: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>alia sex genera praedicamentorum respectus importantia. Sed aliter illa sex: aliter praedicamentum relationis: quoniam il 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>la sex praedicamenta respectuum quid non sunt relationes siue habitudines relatiuae: quibuscilicet subiecta sua ha 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>bent esse vel praedicari relatiue siue ad aliud: sed sunt respectus solum quibus subiecta sua ordinem habent ad 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>aliud vt ad obiecta: omnis enim relatio siue habitudo relatiua respectus est, &amp; non econuerso: llla inquam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sex praedicamenta talium respectuum, non solum suis respectibus illa obiecta respiciunt, &amp; ordinem habent ad illa: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sed etiam ab illis causantur quodam modo in suis subiectis, non solum a suis fundamentis quae habent in ipsis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>fubiectis. Puta praedicamentum quando, quod in re temporali dicit respectum ad tempus: a tempore habet in re illa 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>causari: &amp; hoc quia non convenit ei praedicamentum quando nisi ob hoc quod habet esse in tempore. Similiter pra 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dicamentum vbi: quod in locato dicit respectum ad locum simpliciter: a loco habet in illo causari: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; hoc quia non conuenit illi nisi ob hoc quod habet esse in loco. Et etiam praedicamentum fitus, quod in  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>locato dicit respectum ad ordinem partium in loco: siue ad partes ordinatas in loco: a loco vt ips 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>se habet in se partes ordinatas habet causari in locato: quia non conuenit locato situs quod est or 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>do partium in toto respectu ad ordinem partium loci in loco: nisi ob hoc quod partes ordinatae 
        loca<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ti habent esse in partibus ordinatis loci. In hoc enim coniuncta praedicamenta sunt vbi &amp; situs. Prae 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dicamentum etiam habitus quod in habente dicit respectum ad id quod habetur: ab eo quod ha 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>betur habet causari in habente: quia non conuenit habenti nisi ob hoc quod habens circundatur eo quod  
   <!--434.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="210-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>habetur. Et sic est etiam de actione &amp; passione respectu agentis &amp; patientis: prout haec latius supra 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>in quaestione de praedicamentis decem in generali declarantur. Praedicamentum autem relationis continet ha 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bitudines quibus subiecta illarum habent esse &amp; dici relatiue ad aliud vt ad obiecta: &amp; suis respecti 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>bus quos important subiecta sua quae eis referuntur, subiecta sua respiciunt: &amp; ordinem habent ad illa 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in esse &amp; referri ad illa absque hoc quod causentur ab illis. quia secundum philosophum in praedicamentis: relatiua sunt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>simul natura: &amp; neutrum eorum est causa alteri vt sit. Intelligo vt causa propter quam sic: licet sit causa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>illius sine qua non. Vnum enim relatiuorum est mutuo per alterum: vnde &amp; in diuinis non est pater nisi per fili 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>um secundum Hilarium: vt habitum est supra. Propter quod illa sex quia causalitatem suam vt sint in 
        subie<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cto, ab extrinseco habent vt ab obiecto: sicut a causa propter quam sic: cum hoc quod etiam causalitatem habent a 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>suis fundamentis: dicuntur praedicamenta &amp; accidentia extrinsecus aduenientia. Praedicamentum autem re 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>lationis quia causalitatem non habet vt sit in subiecto nisi ab eo quod est in ipso subiecto: ideo in crea 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>turis dicitur esse vnum de praedicamentis accidentium intrinsecus aduenientium. Propter quod etiam re 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>spectus quos importat praedicamentum relationis, dicuntur respectus insistentes: respectus autem quos 
        di<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>cta sex praedicamenta important, dicuntur proprie respectus assistentes. Sub praedicamento autem relationis li 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cet secundum eundem modum generalem habeant fundari relationes communes &amp; aliae: in hoc scilicet quod non cau 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>santur in suis subiectis nisi a suis fundamentis: alie tamen relationes quae non sunt cones immediate fundantur 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>in illis &amp; causantur ab eisdem. Relationes autem cones licet immediate fundentur in illis: non tamen causan 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tur ab eisdem nisi mediante vno &amp; multo in eisdem: vt habitum est supra: quae quidem vnum. scilicet &amp; multum, ad  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>praedicamentum quantitatis pertinent. Et praeterea relationes cones fundantur super res trium praedicamentorum absoluto 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rum ratione illarum rerum simpliciter &amp; absolute absque omni ratione causae &amp; effectus illarum inter se. Re 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>lationes autem aliae non fundantur super res praedicamentorum absolutorum nisi per rationes causae &amp; effectus 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quas habent inter se. Relationes enim quae sunt in potentiis non fundantur nisi super illas res absolutas: quae  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>habent vim actiui &amp; passiui: inquantum vna nata est agere &amp; alia pati, &amp; patiendo effectum agen  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tis in se recipere: &amp; per hoc referuntur inter subiecta illarum rerum: &amp; hoc solum secundum habitum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>puta quando potentiae actiuae &amp; passiuae non sunt coniunctae secundum actum: qualiter referuntur inter se cale 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>factiuum &amp; calefactibile: vel secundum actum: puta quando potentiae actiuae &amp; passiuae sunt coniunctae se 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cundum actum, qualiter referuntur inter se calefaciens &amp; calefactum. Relationes vero quae sunt in commen 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>surationibus non fundantur nisi super res absolutas, quae habent in se rationes perfecti &amp; deficientis a per  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>fectione atque tendentis ad illam adipiscendam aut conseruandam prout possibile est illi secundum naturam. Et 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>per hoc tales relationes non sunt nisi inter illa quae se habent inter se sicut finis &amp; id quid est ad finem. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Finis enim &amp; perfectum idem sunt: aut ipsa perfectio est propria conditio finis: sicut &amp; imperfectio propria 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>conditio est eius quod est ad finem: &amp; hoc in creaturis. Qualiter autem relatio commensurationis aliter 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>habet esse in diuinis inter imaginem quae filius est &amp; patrem cuius est imago: videbitur inferius. Spe 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cialiter relationes communes inter se comparatae aliter &amp; aliter fundantur super res absolutas 
        quantita<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tis &amp; qualitatis &amp; substantiae: quia identitas &amp; diuersitas fundantur bene super rem substantiae vt in seipsa 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est aliquid: aequalitas vero &amp; similitudo atque eorum contraria non fundantur super res qualitatis aut quantita 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tis nisi vt sunt dispositiones substantiae seu subsistentes in eis: secundum quod iam tactum est supra in fine prae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cedentis quaestionis: &amp; amplius in secunda quaestione articuli sequentis inferius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e390">
        ⁋ Concedenda 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est ergo vltima ratio ex auctoritate philosophis probans quod relationes cones fundantur super res absolutas trium 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>praedicamentorum: quia. scilicet modus essendi ad aliud, in quo formalis ratio illarum consistit: consequitur res illas 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>absolutas: &amp; per hoc quando reales sunt realitatem ab illis trahunt: in qua consistit illarum ratio 
        se<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cundum superius exposita. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e403">
        ⁋ Ad illud quod primo arguitur in oppositum: quod praedicamentum relationis non fundatur su 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>per rem alterius praedicamenti: quia habet propriam realitatem: Dico quod istud falsum est: quia nihil habet sibi  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>pprium, vt dictum est: nisi primum modum essendi ad aliud: qui manet vnus &amp; idem in omnibus contem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tis sub praedicamento relationis: nec contrahitur aut distinguitur in speciebus relationis. Propter quod ab 
        il<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>lius contractione aut distinctione per aliquid quod est suae rationis, non potest sumi aliqua vniuocatio 
        ge<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>neris: vt procedit obiectio: sed solummodo distinguitur praedicamentum relationis sub dicto modo communi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>per res absolutas substantiae quantitatis &amp; qualitatis indeterminate significatas in generalissimo 
        rela<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tionis abstracto a suis speciebus constitutis &amp; distinctis sub dicto modo communi per res absolutas dicto 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>rum trium praedicamentorum: a quibus praedicamentum relationis suam trahit realitatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e423">
        ⁋ Et quod arguitur quod 
        vni<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>uocatio praedicamenti relationis non sit ex parte realitatis ab aliis praedicamentis habitae: quia in nullo re 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ali vniuocantur substantia quantitas &amp; qualitas: Dico quod licet in nullo praedicamento sit vera &amp; perfecta 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vniuocatio ratione rei significatae in genere: sed potius analogia aut aequiuocatio semper latet in 
        gene<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>re: vt scribitur. vii. Physicae. minor tamen est vniuocatio: &amp; maior aequiuocatio rei significatae in generalissimo 
   <!--435.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="210-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>relationis &amp;. vi. praedicamentorum respectiuorum: quam in generalissimis aliorum praedicamentorum: puta trit 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>absolutorum: quanto ex se minus realitatis habent. Nihil enim realitatis habet praedicamentum relationis aut  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>aliud praedicamentum respectiuum, nisi quod modus sibi proprius ex natura rei absolutae habet esse tanquam con 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sequens illam: qui &amp; per hoc super alium fundatur: vt dictum est. Propter quod distinctio specierum relationis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>similiter praedicamentorum respectiuorum sub modo communi sibi, non est nisi per additamenta rerum 
        absolu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tarum: quibus determinatur dictus modus communis: &amp; similiter realitas significandi indeterminate 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sub communi modo in quolibet generalissimo talium praedicamentorum. Et sic res diuersorum praedicamentorum  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>absolutorum, siue realitates contractae ab illis sub vnitate modi essendi ad aliud: licet non possint vni 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>uocari vniuocatione quae sufficit ad vnitatem praedicamenti absoluti: vniuocantur tamen sufficienter quantum re 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quirit praedicamentum respectiuum. Nec debet verus aestimator rerum in vnoquoque plus aut minus require 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>re quam conditio naturae suae exigit. Et consistit illa vniuocatio in dicto modo communi non contractione 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>aut distinctione illius per aliquid quod est suae rationis: sicut contrahitur &amp; distinguitur cone reale in 
        praedi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>camento absoluto: sed solummodo illius determinatione per additamentum eius quod est alterius rationis. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e469">
        ⁋ Ad secundum, quod x. praedicamenta significant prima genera rerum: ergo nullum eorum respicit rem alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>generis prioris super quam fundetur: Dico quod hoc consequens non sequitur ex illo antecedente nisi quodlibet 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>praedicamentorum significaret rem propriam: vt. x. praedicamenta non solum significarent. x. prima genera rerum: sed  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>etiam decem primas res. Quod non est verum: quia non sunt nisi tres res, siue tres realitates in x. praedi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>camentis, quae sunt de se absolutae: ad quas res consequuntur modi essendi proprii diuersis praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tis: qui nec res sunt nec reales possunt dici nisi ratione illarum rerum vt ex natura earum in ipsis fundan  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tur: &amp; ad eas consequuntur: vt dictum est. Vnde licet sint prima genera rerum quae significant. x. praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ta: vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  &amp; bene: non tamen sunt dictae primae res: nec hoc dicit vnquam. Praedicamenta enim 
        sin<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>gula sunt genera rerum: sed praedicamenta respectiua non sunt genera aliarum rerum quarum sunt praedicamenta 
        ab<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>soluta: licet sub alio &amp; alio modo essendi. Praedicamentum enim significat aliquid cui conuenit esse sub tali 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vel tali modo: a quo quidem modo circa id aliquid cui convenit esse principaliter, distinguuntur praedica 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>menta maxime respectiua ab absolutis: quia respectiua nulla realitate propria distinguuntur ab absolutis: quia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nullam talem habent ex se: licet tria praedicamenta absoluta cum hoc quod inter se distinguuntur per modos essen 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>di, etiam distinguuntur per proprias res secundum praedicta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe57205-d1e504">
        ⁋ Ad tertium, quod non est genus rei nisi habeat  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ropriam realitatem: Dico quod falsum est: quia sufficit ad rationem generis generalissimi realis quod habeat pro 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>prium modum posteriorem qui consequitur rem aliquam quae ex se habet esse sub modo essendi alterius praedi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>camenti prioris: quod contingit de praedicamentis respectiuis &amp; absolutis. Prior enim naturaliter est modus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>essendi in re secundum se &amp; absolute, quam in ordine ad aliud, per hoc enim quod talem modum habet a re: ab ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>realitatem habet: quae sufficit ad esse praedicamentum. Et quod arguitur contra hoc: quod genus primum in eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est primum non potest suam realitatem habere ab alio: quia an primum non est aliud praecedens: Dico quod  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>decem praedicamenta dicuntur decem genera prima non aspiciendo ad ordinem eorum inter se: sed solummodo aspiciem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>do ad ordinem contentorum in qualibet linea praedicamentali inter se. Et est alius ordo iste &amp; ille: quia iste 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>qui est contentorum sub eadem linea, non solum est secundum primum &amp; secundum: siue secundum prius &amp; posterius: 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sed etiam est secundum sub &amp; supra. Et tali ordine nullum praedicamentum habet aliud praedicamentum prius:  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quia nullum eorum continetur sub alio: nec etiam aliqua duo illorum sub tertio: sed quodlibet illorum est aeque 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>primum. Ille vero qui est diuersorum praedicamentorum inter se: est non secundum sub &amp; supra: sed solummo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>do secundum prius &amp; posterius, siue primum &amp; secundum. &amp; hoc modo priora sunt praedicamenta tria ab  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>soluta quam septem respectiua: &amp; inter absoluta primum est praedicamentum substantiae, secundum quantitatis, &amp; ter 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tium qualitatis. Et propter istum ordinem praedicamentorum absolutorum ad respectiua: bene possunt 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>respectiua contrahere realitatem ab absolutis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>