<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="17-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe4610"> <!-- alias="vn58an-a45q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe4610-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Irca Tertium arguitur: quod voluntas dei non sit libera. Primo sic. Voluntas libe 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ra se habet ad opposita: non sic autem voluntas dei: quia tale non est nisi mutabile 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod deo non convenit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e116">
        ⁋ Secundo sic. gloriosius habetur id quod habetur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>naturae necessitate quam contrario modo, vt supra declaratum est. Habere autem 
        vo<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>luntatem necessariam naturae necessitate, alius modus est habendi quam sit habere eam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>liberam. Quicquod autem habet deus, hoc habet modo meliori &amp; magis glorioso 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quia semper quod melius &amp; dignius est, deo attribuendum est, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e127">
        ⁋ In 
        con<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>trarium est: quoniam voluntas &amp; natura sunt duo principia agendi ex opposito distincta: ad quae omnia 
        agen<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tia reducuntur. secundum philosophum. ii. Physicae. &amp;. vii. Metaph. Esse necessarium, &amp; esse liberum, sunt duo modi 
        es<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>sendi contrarii. Cum ergo omne principium agendi quod est natura, sit necessarium, omne principium 
        agen<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>di quod est voluntas, erit liberum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e141">
        ⁋ Dicendum ad hoc, quod singula quaecumque sunt in rerum natura, sicut habent 
        determi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>natos gradus perfectionum in natura &amp; essentia sua, sic habent determinatas operationes sibi 
        debi<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tas, per quas in fines sibi debitos &amp; proprios ordinantur, &amp; per proprios fines ad finem communem omnium. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Aliter enim omnia contingerent casu vel de necessitate ex connexione causarum praecedentium: quod reprobat 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>philosophus. ii. Physicae. Cum hoc enim quod res singulae propriis actionibus tendunt in proprios fines per proprias formas, 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>habent vnum primum motorem communem omnium, quid immobilis manens dat cuncta moueri, a quo formas 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>suas participatas habent, &amp; in cuius motu ad vnum finem communem omnium mouentur: quid est finis intentus 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ab illo omnium motore. Quod enim inclinatur vel dirigitur in aliquid per principium sibi inditum ab alio, &amp; non per  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>principium, proprium sibi inditum, dirigit ad aliquid determinatum: non tamen in ipsum dirigit nisi vt est 
        inten<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tum ab illo quid illud principium indidit, quemadmodum sagitta virtute sibi indita etiam violenter a 
        sagit<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tario non dirigitur nisi in signum intentum a sagittario, si artificialiter dirigatur. Multo fortius ergo nec 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>in aliquod dirigit virtus impressa naturaliter nisi in id quod est intentum ab imprimente: quia per naturalem 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>impressionem virtutis magis sibi determinat rem quam per violentiam. Haec autem quae sic propriis 
        in<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>clinationibus tendunt in proprios fines, &amp; mediantibus illis ad finem omnium conmunem: licet cum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>moueantur a primo motore omnium, motus eorum differt a motu illorum quae mouentur ab aliquo extra 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>absque inclinatione, propria, vt sunt illa quae mouentur violenter: quemadmodum graue mouetur sursum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>vel circulariter. Quae sic enim mouentur ad aliquem finem, solum violenter impelluntur a dirigente absque  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>eo quod a quocumque motore extra consequantur formam aliquam naturalem, per quam illo motu moueantur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in illum finem inclinentur. Quae autem talem formam consequuntur: &amp; per eam motibus suis ad suos fines proprios 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tendunt: &amp; per hoc ad finem omnium communem, non dicuntur moueri violenter. Tali autem modo mouentur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>omnia quaecumque sunt in rerum natura: sed diuersimode secundum diuersas formas diuersarum perfectionum quas 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>in natura &amp; essentia sua receperunt a primo motore, ita quod illa quae consequuntur formam perfectiorem in  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>gradu, digniori modo mouentur in suos fines scilicet magis ex se &amp; minus cum inclinatione alterius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Et econtrario illa, quae consequuntur formas inferioris gradus. Vnde illa quae sunt in inferiori gradu 
        per<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>fectionis, &amp; magis distant a perfectione primi motoris, vt sunt illa quae non habent aliquod genus 
        cogni<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tionis, etsi in eis sit principium inclinans illa in suum motum, &amp; dirigens in proprium finem: non tamen est 
   <!--50.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="18-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>roprie mouens. Propter quod vult philosophus. viii. Physilice. de grauibus &amp; leuibus: quod non mouentur ex se nisi per  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ccidens, quando scilicet sunt extra loca, propria, in quibus naturaliter quiescunt. Et ideo quod talia mouentur 
        mo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tibus sibi propriis, principium motus eorum pure naturaliter mouet: &amp; vocatur appetitus pure 
        natu<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ralis. Illa vero quae aliquod genus cognitionis habent, ex se mouentur per se: &amp; secundum philosophum sunt diuisibilia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in duo: quorum vnum est per se mouens: aliud vero per se motum: vt in eis sit ponere non solum principium 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>inclinans: sed aliquid per se mouens. Sed in istis adhuc est differentia secundum gradus perfectionis formarum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quoniam in quibusdam determinatur motus ab appetibili apprehenso: a quo non potest motiuum se diuertere 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>postquam appetibile fuerit apprehensum. &amp; sic mouentur bruta animalia in prosequendo delectabile, &amp; 
        fugien<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>do triste: vt licet motiuum in eis ex se sit indeterminatum ad hoc vt moueat &amp; non moueat: in quo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>differt a motiuo in non sensibilibus: postquam tamen fuerit determinatum ab obiecto, non est in potestate eius 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vt non moueatur, &amp; sequatur delectabile: aut vt non fugiat quantum est in se tristabile. Et tale principium 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>etsi non pure naturaliter mouet: mouet tamen pure seruiliter: &amp; appellatur appetitus animalis seu sensi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tiuus: cui motum &amp; finem determinat obiectum sensu apprehensum, sicut in non cognitiuis 
        determi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>nat ipsos principium naturaliter inditum. Nec possunt ista sibi finem aut motum determinare, quia finem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; motum sibiipsi determinans, non potest esse nisi cognoscens finem &amp; circunstantias eius: &amp; similiter eorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sunt ad finem, &amp; habitudinem illorum ad finem: quod rationis siue intellectus est, &amp; tantum illius, &amp; cuiuslibet 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>rationalis &amp; intellectualis naturae. Et propter hoc solum talia liberam habent ordinationem in motus &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in fines: alia autem non, sed solum pure naturalem, vt non cognitiua, vel seruilem vt bruta. Cuius causa 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; ratio est: quia non cognitiua non habent esse nisi omnino materiale &amp; determinatum per materiam: 
        pro<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>pter quod forma in ipsis terminata per materiam, &amp; omnino concreta ipsi, nullam habet vim cognitiuam. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quia (vt dictum est supra) nihil est cognoscens vel cognitum, nisi secundum aliquam rationem esse immateria 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>lis. Et propter eandem rationem talis forma non inclinatur nisi in vnum determinate. Cognitiua vero, sensiti 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ua tamen, ideo sunt aliquo modo cognitiua: quia etsi formas habent in materia, tamen contrarietates 
        mate<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>riales habent in se reductas ad rationem mediam &amp; proportionem: per quam quodammodo sunt elongata a 
        con<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ditione pure materialium: in quibus non est talis proportio vt possint recipere formas sensibiles 
        ma<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>teriales praeter materiam ipsorum sensibilium, vt dicit philosophus. ii. de anima. Et propter hoc dicit in fine. iii. de anima 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quod impossibile est quod corpus animalis sit simplex elementum: quia tactus est primus sensuum, sine quo non est 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>animal: &amp; ipse est medietas calidi &amp; frigidi &amp; omnium aliorum. Dicit etiam quod propter idem ossa, capilli, plantae,  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>&amp; huiusmodi non sentiunt: quia terrae sunt. Et licet sensitiua sicut quodammodo cognitiua sunt: &amp; 
        reci<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>piunt formas rerum sine earum materia: tam cognitiua tamen pers in ipsis quam appetitiua: quia concreta est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>materiae secundum esse &amp; essentiam: nec recipit cognitiua formas rerum absque materiae conditionibus na 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>turalibus, ex hoc quod recipiunt eas in organo corporaliter: propter quod tam cognitiua quam appetitiua in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>actu suo determinatur secundum illam formam corporalem, vt appetitus in brutis necesse habet sequi cognitionem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vt sicut ex parte cognitiuae nullum habent iudicium nisi secundum conditionem apprehensi: sic &amp; ex parte 
        appeti<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tus nullum habent desiderium nisi secundum illius conditionem. propter quod omnia eiusdem speciei eundem habent 
        mo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>dum agendi: &amp; quantum ad regimen cognitiuae: &amp; quantum ad regimen appetitiuae. Vnde sicut ad regimen 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cognitiuae omnis hyrundo eodem modo facit nidum, &amp; apes fauos mellis, sic omnes habent eosdem motus secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>appetitum: vt quaelibet ouis in fugiendo lupum: &amp; quilibet lupus in persequendo ouem. Cuius ratio non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>materialitas ex parte obiecti concepti particulariter &amp; vniformiter in imaginatiua omnium quae sunt eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>speciei. Cognitiua vero rationalia &amp; intellectualia, quia sunt formae abstractae omnino per essentiam suam a 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>materia: ideo recipiunt formas omnino abstractas a materia, &amp; a conditionibus materiae: &amp; sic pure 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sub ratione vniversalis: propter quod neque cognitiua, neque appetitiua in ipsis determinatur in suo opere ad  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>rationem alicuius particularis. Vnde arca existens in mente artificis est absoluta &amp; vniversalis: &amp; abstracta a 
        mate<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ria &amp; omnibus conditionibus particularibus, non se habens quantum est ex natura essentiae suae plus ad  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>esse quam ad non esse: neque ad figuram triagularem, vel rotundam, vel aliquam aliam: remanet artifici iudicium 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>rationis de faciendo vel non faciendo: &amp; de sic vel aliter faciendo: &amp; simiter libertas appetitus de 
        eligen<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>do facere, vel non facere, vel sic facere, vel alio modo. Et quo ad hoc appetitus rationalis semper 
        se<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>quitur apprehensionem rationis: &amp; dependet libertas appetitus ex modo cognitionis, &amp; 
        appe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>titus omnino sequitur cognitionem. Sed hoc verum est de appetitu indeterminato quid est boni simpliciter, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cognitione indeterminata quae est boni in vniversali secundum quod bonum. Sed vlterius quod appetitus determinetur 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; sit huius boni determinati: de hoc aliqui adhuc dicunt quod sequitur determinationem rationis: ita 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod quando sunt circa idem, siue de eodem iudicium rationis &amp; appetitus, numquam possunt contrariari, neque in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vniversali, neque in particulari: vt iudicium de vniversali numquam potest contrariari appetitui de vniversali, neque iudicium de hoc 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>particulari appetitui de eodem. Sed quod contrariatur, hoc est quia non sunt de eodem: quia. scilicet iudicium rationis est de 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>aliquo vniversali, cuius contrarium appetitur in particulari: &amp; circa quod iudicium rationis sibiipsi contrariatur iudi- 
   <!--51.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="18-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cando non fugiendum in vniversali quod fugiendum iudicat in particulari, vel econverso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e328">
        ⁋ Sed verius tenendum est ( quod  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tamen non est hic perscrutandum) quod libertas determinandi appetitum ad hoc particulare, vel ad illud, nullo modo 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est ex parte rationis: quia habet iudicium liberum: vt necesse non sit appetitum sequi rationem particularem: immo ipse 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>appetitus immaterialis &amp; abstractus seipso habet se deteriare sua electione. &amp; hoc liberius quam ratio seihabe 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>at deteriare suo iudicio. In rationalibus ergo &amp; intellectualibus non deteriatur motus ipsi principio motiuo 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ab appetibili apprehenso &amp; diiudicato per rationem: sed omnino habet in sua ptante motum, vt non sit ipsi 
        necessa<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>rium inclinare secundum deteriationem appetibilis apprehensi secundum quod apprehensum est. Sed quod moueat, &amp; secundum actum in 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>clinet in finem, hoc facit non quia abextra aliquid ipsum violenter impellat, vel abitra naturaliter inclinet, vel 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>seruiliter ducat: sed quia libere &amp; eligibiliter, aut quasi eligibiliter &amp; tamquam domins suae actionis ex seipso hoc 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>velit. Et tale principium mouens appellatur voluntas: quod in se &amp; in suo significato includit appetitum &amp; libet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tatem: vt voluntas nihil alid sit quam appetitus liber, vt appetitus sit quasi genus: libertas vero quasi dicituria in 
        signi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ficatione &amp; essentia voluntatis. Sed in talibus quae libere &amp; eligibiliter vel quasi, &amp; vt domini suorum actuum 
        mo<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>uent &amp; inclinant actus suos in fines, est dicituria appetituum secundum differentiam naturarum. Est enim in aliquo eorum 
        ap<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>petitus quid libere &amp; eligibifrvel quasi &amp; inuariabiliter inclinat motum in finem vltimum, ita quod nullo modo praet de 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cliare a directione in illum. Est &amp; alius in aliquibus eorum quid libere &amp; eligibiliter, vel quasi, sed variabilitur incliat 
        mo<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tum in finem vltimum, ita quod aliquo modo praet decliare a directione in ipsum. Et iste adhuc est in duplici genere: quoniam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quidam est appetitus in aliquibus eorum quid libere praet incliare motum: si sic variabiliter vt priusquam incepeit motum eligibiliter 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>inclinare in ipsum, praet decliare ab eo: sed postquam coepit inclinare eligibiliter in ipsum vel deuiare ab ipso nequaqua 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>potest de caeto variare motum. Alius vero est qui libere &amp; variabilitur an incliationem &amp; post praet incliare in finem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>vltimum vel deuiare ab eo. Isto tertio modo est. libertas appetitus in sou hominibus. Voluntas enim in hominibus quia libe 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>re &amp; eligibiliter appetit: excedit in gradu quodam appetitum brutorum: &amp; habet aliquem gradum libertatis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>infimum tamen, sicut gradus naturae hominium insimus est inter rationalia siue intellectualia. Cum enim voluntas &amp; 
        liber<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tas fundantur in essentia rei, natura inferior libertatem voluntatis naturalitur deb hre in gradu inferiori. Vnde  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>propter inferiorem gradum naturae debilior &amp; infirmior est libertas voluntatis in hominibus inter omnia intellectualia:  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>si &amp; ideo magis variabilu: vt homo statim cum deuenerit ad vsum liberi arbitrii, suo primo actu potest incliare in 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>motum directum in finem vltimum, vel in motum deuiantem ab eo, vtilibere &amp; eligibilitur incliet in vnum vel in 
        alte<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>rum. Postquam est homo libere &amp; eligibilitur inclimauerit in vnum motum vel in alterum: quantum est ex natura sua, potest 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>variare motum quousque fuerit confirmatus in bono vel in malo. Vnde penes hoc Damas. assignans 
        diciruria<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>iter appetitum hominis &amp; brutorum dicit li. ii. c. xx. In irrationalibus fit appetitus alicuius: &amp; confestim ipetus ad  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>opeationem: &amp; aguntur. In omnibus rationalibus entibus ducit magis appetitus quam ducitur. Et in ca. xxix. Irronalia ni 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sunt libera arbitrio. Aguntur enim a natura magis quam agant. Et ideo non contradicunt naturali appetitui: sed  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>simul appetunt &amp; impetum faciunt ad actum. Hon autem rationalis ens magis agit naturam quam agatur: ideo appetens si quid  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>velit, habet refrenare appetitum vel sequi eum. Et sic voluntas libera dicitur: quia suiipsius gratia mouet: 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>non quia ab alio impellatur, vel incliuetur, vel determinetur: &amp; hoc in genere causae mouentis, quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>secundum philosophum: liber homo dicitur quia est suiipsius gratia, &amp; non ad alterius seruitium ordinatur: &amp; hoc in genere 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>causae finalis. Secundo vero dictorum trium modorum est libertas appetitus in solis angelis. Voluntas enim 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>angelorum eligibiliter &amp; libere appetendo excedit in gradu appetitum hominium, &amp; habet aliquem gradum 
        li<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>bertatis super gradum libertatis appetitus hominium: sicut gradus naturae angelorum est super gradum 
        natu<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>rae hominium. Vnde propter supiorem gradum naturae angelorum, fortior &amp; firmior est electio, &amp; libertas in an  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>gelis quam in hominibus, &amp; ideo minus variabilis. vt licet angelus an omnem actum quem eligibiliter &amp; libera 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>liter elicit: potest suo actu primo inclinare vel in motum directum in finem vltimum, vel in motum deuiantem ab  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>eo: tamen postquam angelus libere &amp; eligibiliter inclinauit vel in vnum motum, vel in alterum, quantum est ex natu 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ra sua non potest variare motum quiando quantum est ex ipsa natura angelica ex ordinatione diuinae iustitiae 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vel proprio delicto exigente obstinetur in malo, si inclinet motum a fine vltio, vel per gratiam confirmetur in 
        bo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>num, si adiutus gratia inclinet motum in vltimum finem. Et quia fortior &amp; firmior est ista libertas &amp; electio 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in angelis in hoc quod fortius adhaeret ei quod primo agit, vt de caetero non possit variare: quam sit in 
        ho<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>minibus, in quibus debilius adhaeret ei quod primo agit, vt post actum primum possit variare, sicut dictum est: 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ldeo est quo ad hoc in angelis fortior &amp; firmior est libertas appetitus quam in hominibus. Est enim libertatis 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>infirmitas quod non adhaeret ei cui libere semel statuit adhaerendum. Quod autem in viribus &amp; principiis actiuis 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>fortius est &amp; firmius, hoc est melius. Et secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eis quae sunt mole magna, id quod est melius est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>maius. Ideo simpliciter &amp; absolute maior est libertas voluntatis in angelis, quam in hominibus. vt quod voluntas in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>hominibus post primam electionem &amp; actum elicitum possit variare: &amp; sic sit ad vtrumlibet: &amp; valeat ad 
        oppo<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>sita: hoc contingit ei non ex voluntatis libertate: sed ex quodam naturali defectu ab illa perfectiori 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>libertate quae est in angelis. Tertio autem dictorum trium modorum est libertas appetitus siue voluntatis in solo 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>deo. Voluntas enim diuina in libere &amp; eligibiliter appetendo siue volendo, excedit super omnes gradum appetitum 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>&amp; voluntatem agelorum: &amp; hent libertatem super gradum libertatis appetitus seu voluntatis agelorum: sicut di 
   <!--52.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="19-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>uina natura vltra omnem gradum excedit gradum naturae angelorum. vt propterea in infinitum fortior &amp; 
        fir<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>mior sit libertas voluntatis in deo quam in agelis: &amp; ideo omnino inuariabilis: vt nullo modo possit incliare in 
        mo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tum alium quam directum in seipsum vt est omnium finis vltimus. Et hoc convenit ei ex firmitate &amp; fortitudine 
        li<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>bertatis: propter quod &amp; libertas voluntatis suae summa est: a quae deficit libertas angelorum inquantum aliquo modo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>variari potest in actione sua &amp; electione, vt pti ex iam dictis. Vnde quia a variabilitate quae voluntas angeli vel 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>hominis declinare potest motum a fine vltimo, procedit potentia peccandi: ideo <name ref="#Anselm">Anselmus</name> optime dicit in princi. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lib. de libe. arb. Nec libertas, nec pers libertatis est peccandi potestas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e476">
        ⁋ Ad quaestionem ergo dicendum 
        sim<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>pliciter &amp; absolute quod diuina voluntas libera est simpliciter &amp; absolute in actu suo volendi, non 
        distinguen<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>do quod libertatem habet in volendo alia a se: quia nulla necessitate vult aliquod illorum: non autem in volendo se: 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quia habet necessitatem volendi seipsum: secundum quod haec infra debent declarari. immo quia non vult alia a se nisi 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>volendo seipsum, sicut neque scit alia a se nisi sciendo seipsum: vt declarari debet inferius. Et sicut non 
        ali<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ter scit se &amp; alia, sic non aliter vult se &amp; alia: sed aeque libere: quia per voluntatis complacentiam: non per 
        na<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>turae inpetum: nec per obiecti aliquam deteriationem. &amp; hoc quanto diuina cognitio &amp; eius appetitus propter 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>obiecti simplicitatem &amp; abstractionem a matuia, quid est singularis deitas quae a deo cognoscitur &amp; appetitur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sub ratione singlaris, excedit cognitionem &amp; appetitum creaturae propter obiecti matialitatem, quid est vniversale 
        abstra<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ctum a singlaribus. Ex hoc enim est quasi matiale: &amp; similiter virtutes cognitiuae &amp; appetitiuae per se &amp; primo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>vniversali sub ratione vniversalis sunt quasi matiales respectu virtutis diuinae cognitiuae &amp; appetitiuae: quae per se &amp; primo 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>non cognoscit nec appetit nisi singlare abstractum omnino sub ratione singlaris, cuiusmodi est ipsa deitas. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e505">
        ⁋ Ad illud ergo quod arguitur primo in oppositum: quod libera voluntas se habet ad 
        oppo<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>sita: &amp; ita mutabilis est: &amp;c. Dicendum quod sunt quaedam opposita in genere moris: &amp; quaedam in genere naturae.  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>in genere moris secundum philosophum, Bonum &amp; malum non sunt in genere: sed sunt genera aliorum: quia. scilicet sub ipsis omnia ope 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>posita in genere moris continentur: &amp; sunt solummodo virtutis &amp; peccati opea. In genere naturae sunt decen 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>genera praedicamentorum: sub quibus omnia opposita &amp; diuersa &amp; contraria in rerum natura existentia continentur 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Loquaendo de oppositis primo modo, patet per iam dicta quod de ratione libertatis non est se habere ad 
        opposi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ta: quia posse peccare (vt dictum est) nec est libertas: neque pers libertatis: &amp; voluntas quae sic se habet ad  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>opposita, mutabilis est, cuiusmodoi non est voluntas dei: sed ageli aut hominis tantum, vt patet ex praedictis. 
        Loquen<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>do vero de oppositis secundo modo, voluntas valet ad opposita dupliciter: vel sub ratione incomplexi, vniversl sub 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ratione complexi. Primo modo de libertate voluntatis est se hre ad opposita: quia de ratione libertatis est posse 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>velle omne volibile. Quicquod autem est res &amp; natura aliqua praedicamenti, in eo quod bonum quoddam est volibile est. Et 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>hoc modo deus immutabiliter volendo se, vult omnem creaturam: quia omnia in natura &amp; essentia sua placent 
        vo<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>luntati diuinae: quia vidit deus cuncta quae fecerat, &amp; erant valde bona. Gene. i. Secundo modo subdistiguem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dum: quia quaedam sunt complexiones super quas non cadit nisi voluntas vitiosa, vt super hoc quod est hominem 
        pec<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>care. Aliae sunt complexiones super quaes cadit voluntas absque omni vitio: vt super hoc quod est Sortem 
        curre<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>re vel non currere. Complexiones primo modo velle non pertinet ad libertatem, quia sunt in vitio. Sed 
        comple<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>xiones secundo modo, quia de se sunt indifferentia &amp; ordiabilia &amp; non ordiabilia ad bonum vltimum, secundum 
        diuer<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>sos status rerum, hoc modo se hre ad opposita pertinet ad libertatem arbitrii: &amp; hoc modo deus praet velle hoc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vel illud vel ambo, vel neutrum: &amp; hoc sine omni mutabilitate in suo actu volendi: sed solum circa volita, quae  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sunt exteriora connotata circa actum volendi dei, secundum quod hoc inferius debet declarari. Et cum hoc quod sic 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>voluntas valet ad opposita, de hoc nihil ad voluntatis libertatem: sed ad libertatem arbitrii in voluntate 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Haec enim inter se differunt multum, vt in patebit quaestione sequenti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e553">
        ⁋ Ad secundum quod illud 
        glorio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>sius habetur quod habetur necessitate naturae quam quod alio modo: Dicendum quod ly de necessitate naturae, potest de 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>terminare actum habendi &amp; dicere modum eius: vel rem habitam &amp; dicere modum illius rei. Primo modo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>verum est: intelligendo scilicet alietatem ex parte modi habendi, illo quod habetur existente eiusdem rationis vtrobi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quod secundum modum supra determinatum. Secundo modo non est verum. Vnde sentiendum est quod deus quicquod habet:  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>habet necessitate naturae suae ex parte modi habendi: &amp; hoc est sume gloriosum. Et sic de necessitate 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>suae naturae habet voluntatem omnino liberam: quod est multo gloriosius quam si eam haberet alio modo: &amp; etiam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>multo gloriosius quam si de necessitate naturae suae haberet voluntatem necessariam necessitate naturae:  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quod implicaret contradictoria. cum voluntas vt voluntas, libertatem importat: vt patet ex praedictis. 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>Irca Quartum arguitur: quod voluntas dei non sit liberi arbitrii. Primo sic. actus 
        li<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>beri arbitrii est eligere, quod non convenit deo: tum quia electio non est sine consilio 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quod non est nisi dubitantis quaelis non est deus: tum quia electio secundum Damas. est 
        duo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>bus propositis alteri alterum libere praeferre, quod non convenit voluntati diuinae, quae semper 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>lvult melius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e584">
        ⁋ Secundo sic. liberum arbitrium quod vult potest non velle, non 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>asic autem deus, quia esset mutabilis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e590">
        ⁋ In contrarium est illud <name ref="#Anselm">Anselmi</name> in  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>principio de libero arbitrio. Libertatem arbitrii non puto esse potentiam peccandi  
        <lb ed="#Bb" n="56"/>&amp; non peccandi: quippe si haec huiusmodi esset definitio, nec deus, nec angeli qui peccare nequeunt 
   <!--53.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="19-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>liberum arbitrium haberent, quod nesas est dicere. ltem. i. Corin. xii. super illud: Haec omnia operatur vnus 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>atque idem spiritus, diuidens singulis prout vult: dicit Glos. Ambrosii. de trinitate primo. Pro 
        li<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>bero voluntatis arbitrio, non pro necessitatis imperio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e611">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Ad videndum vtrum in voluntate dei sit libertas arbitrii: cum (vt concessum est) quia in ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>est libertas: oportet hic primum videre quom se habeat ratio arbitrii ad rationem libertatis: viso ergo in  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>praecedenti quaestione quid dicatur esse libertas in voluntate: hic primo videndum est quid dicatur esse arbitrium. Est ergo  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sciendum: quod arbitrari est duobus vniversal pluribus propositis per indifferentiam respectu alicuius, alterum alteri praeferre 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>respectu illius. vt puta si duo litigent inter se super aliqua re hambenda, sumitur arbiter: cui committitur a partibus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quod definiat &amp; determinet quod quasque illorum debeat hre in re illa: vt quod vnus habeat duas partes: alter 
        ve<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ro tertiam: vel vnus vnam medietatem &amp; alter aliam: vel secundum aliquem aliorum modorum possibilium definiendi 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>inter eos: vt sic vnum modum definiendi quaerelam praeferat aliis. &amp; ptans ei sic definiendi commissa vocatur 
        ar<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>bitrium. Sed tamul definitio ab arbitro habet fieri duobus modis: quorum vnus potest esse sine altero &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>mitti sine altero. Et secundum hoc duplex est arbitrium, &amp; duo sunt modi arbitrandi: quorum vnus consistit 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in diiudiando quod quisque illorum secundum iustitiam debeat hre: alter vero in praeeligendo quid vni illorum &amp; quod alteri 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>velit tribuere. Primum arbitrium pertinet ad rationem: &amp; est ratio arbiter: quod per opus rationis terminatur: quando  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>inuestigatione &amp; discursu facto per consilium recto iudicio sententiat conclusione practica quid secundum 
        regu<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>lam iustitiae quisque illorum debeat in re dicta habere. Quo facto adhuc in arbitrio voluntatis suae est quod 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vni, &amp; quod alteri assignare velit: quia si omnino purae voluntati suae commissum est arbitrium, non astringitur 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in suo arbitrio sequi arbitrium rationis: immo potest contrario modo arbitrari si sit iniustus. Et sicut est de 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>arbitrio &amp; arbitro electo in partium discordia ad definiendum inter ipsas: sic est de arbitrio &amp; 
        arbi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tro in qualibet natura rationali &amp; intellectuali ex natura sibi indito: quod scilicet in omni actione 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sua arbitrali duplicem habet in se arbitrum, rationem scilicet &amp; voluntatem. Rationis enim est discernere per 
        iudi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cium quod cui praeferendum est: quod est arbitrari apud ipsam. Et finito arbitrio rationis adhuc restat 
        volun<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tati suum arbitrium quo potest sequi arbitrium rationis, vel ipsi contrariari libera electione: vt sic arbitrium 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>simpliciter dictum cone est ad arbitrium rationis &amp; ad arbitrium voluntatis. quae in hoc differunt: quod arbitrium 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>hoc est potestas arbitrandi pertinens ad voluntatem, omnino liberum est: quia nec est determinatum ad vnum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>per aliquod principium naturalis inclinationis: quemadmodum grauia determinata sunt ad descensum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>neque per rationem obiecti, quemadmodum deteriatur appetitus brutorum: neque est per iudicium rationis, quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>voluntas in sua actione in nullo dependet a ratione, nisi quod ei praeponat obiectum absque hoc quod quicquam patiatur 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ab obiecto aut alteretur in seipso, vt sic moueatur ab obiecto aliquam impssionem recipiendo in se ab ipso prius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quam moueat &amp; agat actionem propriam circa obiectum: quemadmodum mouetur appetitus brutorum, cum 
        determi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>natur per appetibile prius quam moueat &amp; actionem, propriam agat circa obiectum. Non enim obiectum mouet 
        volun<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tatem nisi metaphorice: sicut amatum &amp; desideratum mouet amantem &amp; desiderantem: quod est bonitate  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sua allicere: &amp; per hoc metaphorice sibi attrahere amantem. Immo obiecto voluntati proposito, per 
        simpli<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>cem apprehensionem potest ferri in bonum apprehensum an omne iudicium &amp; arbitrium rationis prout vult: &amp; similit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>completo iudicio rationis. Arbitrium vero pertinens ad rationem, seruile est: &amp; nullo modo liberum: quoniam quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>actum simplicis intelligentiae omnino est passiua: &amp; determinatur per speciem intelligibilis: vt ipsa praesente in ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>secundum actum, non potest per ipsam non intelligere, quemadmodum oculus praesente visibili in luce &amp; recta 
        opposi<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tione non impedita non potest non videre. Quo ad actum vero iudicandi de apprehenso simplici 
        intelli<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>gentia, seruilis est dupliciter. Vno modo per voluntatem: quia hoc non facit nisi ad imperium voluntatis, quae potest 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ipsam ad inquirendum conpellere, &amp; ab inquirendo prout vult retrahere. Alio vero modo per medium: inuento enim 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>medio proprio, &amp; per se, non potest ratio non assentire, vel non dissentire quin oporteat eam iudicare &amp; sen 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tentiare vel arbitrari secundum exigentiam medii. De libero igitur arbitrio quantum pertinet ad voluntatem, dici 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>mus quod nihil est aliud quam libera potestas voluntatis ad eliciendum: hoc est ad aliquod alteri praeferendum: vt 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>nomine arbitrii nihil significetur nisi potestas voluntatis ordinata ad actum eligendi: vt supra rationem pote 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tiae quae significatur nomine voluntatis, vt ordinata ad actum volendi simpliciter, addat arbitrium determinatio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nem actus. Vt sic cum voluntas includit in suo significato duo tantum, vnum tamquam genus, alterum tamquam 
        diffe<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>rentia. scilicet appetitum simpliciter, &amp; libertatem. Voluntas enim nihil aliud est quam appetitus liber, vt dictum est in prae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>cedenti quaestione. Liberum vero arbitrium includit haec duo in suo significato: &amp; cum hoc ordinem ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>eliciendi deteriatum. Et sic tria includit in suo significato, vt liberum arbitrium sit liber appetitus ad 
        eli<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ciendum: non tamen proprie tria, sed tantum duo, quae includit in suo significato voluntas: vt sic liberum arbitrium 
        ni<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>hil aliud sit quam voluntas, vt dicit Dama. li. iii. c. xiiii. praeter hoc quod appetitus vt cadit in significato 
        vo<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>luntatis, dicit respectum ad actum volendi simpliciter. Vt vero cadit in significato liberi arbitrii, dicit 
        respe<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctum ad actum volendi deteriatum quid est eligere. Et est liberum arbitrium nomen potentiae quae est ipsa voluntas: 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>sed solummodo addit deteriationem respectus ad actum determinatum, quid est eligere. Quare cum eligere secundum 
   <!--54.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="20-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>philosophum. iii. Ethicorum sit actio voluntatis circa ea quae sunt ad finem: &amp; voluntas indifferenter est circa finem, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>circa ea quae sunt ad finem, vt scilicet ratio voluntatis distinguatur proprie a ratione liberi arbitrii, distinguendo  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>voluntatem simpliciter dictam in illam quae respicit actum circa finem, quae dicitur voluntas absolute, &amp; in illam quae 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est circa ea quae sunt ad finem, quae est liberum arbitrium: quod philosophus appellat electionem, quando dicit. iii. Ethicoru 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quod voluntas est finis: electio vero eorum quae sunt ad finem: Libertas igitur simpliciter in nomine voluntatis simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dictae intellecta, est libertas simpliciter &amp; absoluta respectu cuiuscumque actus voluntatis. Libertas vero 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>expressa in libero arbitrio, est libertas respectu actus eligendi solum. Vt sic, differunt libertas voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; liberum arbitrium voluntatis: quod libertas voluntatis est libertas simpliciter dicta: et est pars 
        volun<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tatis nomine eius significata, sicut differentia est pers in significato speciei: liberum vero arbitrium 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>includit totam voluntatem quo ad rationem appetitus quid est sicut genus, &amp; libertatis quae est sicut 
        dif<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ferentia in voluntate: &amp; cum hoc addit determinatum respectum ad actum eligendi: per quem contrahitur 
        liber<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tas simpliciter significata nomine voluntatis: quemadmodum differentia indeterminata in genere 
        subal<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>terno, contrahitur per differentiam determinatam in specie specialissima: vt sic liberum arbitrium sit quasi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vna species voluntatis simpliciter dictae, quae est ad actum volendi ea quae sunt ad finem distinctum contra aliam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quae est ad actum volendi finem quae continet nomen voluntatis absolute. Vnde has duas quasi species 
        volun<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tatis expressit philosophus cum dixit quod voluntas est finis: electio vero eorum quae sunt ad finem. Quare cum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>philosophum cuius est potentia eius est actus &amp; econverso: cuiuscunque ergo voluntas habet esse circa 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ea quae sunt ad finem, ipsa est liberi arbitrii. Quare cum non tantum voluntas creaturae vt hominis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>angeli, habet esse circa ea quae sunt ad finem: sed etiam voluntas dei. secundum quod infra determinandum est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>loquendo de voluntate dei in respectu ad creaturas &amp; ad volita extra se: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e774">
        ⁋ Simpliciter igitur dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est quod voluntas dei est liberi arbitrii: &amp; hoc non respectu suiipsius: sed respectu aliorum a se. Non re 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>spectu sui, quando libere &amp; sponte velit seipsum deus nonnecessario necessitate quasi praeueniente, neque na 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tura sua determinante, neque etiam intellectu determinante: sed sola necessitate immutabilitatis 
        con<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>comitante, vt dictum est in praecedenti quaestione, &amp; amplius infra dicetur. Sed quia in deo neque in eis qui 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>deum vident aperte per speciem, non cadit electio vera de volendo deum vel alia ab ipso: &amp; hoc ideo quia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>in deo videtur omne bonum &amp; omnis boni bonum, a quo omne aliud bonum deficit: immo ipso viso nihil 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>potest ei praeferri: sed ipse simplici libertate, &amp; amoris naturalis allectione quasi solus amatur immuta 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>bilis necessitatis comitatione. Respectu autem creaturae &amp; aliorum a deo, est in voluntate dei 
        li<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>bertas arbitrii: non solum quia libere &amp; spoteste velit alia a se, &amp; non necessario, necessitate quasi praeue 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>uiente aut subsequente siue comitante: neque etiam iudicio rationis determinante: sed quia velit ea 
        vo<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>luntate determinante seipsam, &amp; libere alterum alteri praeferente: eo quod vnumquodque eorum accidentaliter 
        or<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>dinatur in finem, quid est ipse. Veruntam libertas ista arbitrii aliter est in deo, aliter in creaturis: quoniam 
        libe<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>rum arbitrium fundatur in natura &amp; essentia rei: qua diuersa existente tamquam eo quod est quasi prius secundum  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rationem, necesse est variari ea quae in ipsa fundantur. Et consistit ista diuersitas in actione eligendi quam 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>respicit (vt dictum est) liberum arbitrium. Et hoc quo ad duo: quorum primum est quod electio in deo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est absque omni discursu consilii praecedentis: sed simplici intelligentia, vt infra dicetur. Electio vero 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>creaturae non est festina, neque simplici intelligentia tantum praecedente: sed cum aliquo discursu post simplicen 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>intelligentiam &amp; actum volendi quid in ipsa fundatur. secundum quod exponi debet loquendo de electione hominum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; angelorum. Secundum vero est quod in electione dei per liberum arbitrium tantummodo est diuersitas &amp; variabili 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tas ex parte ipsorum in quae terminatur actus eligendi, quae sunt eius connotata: non ex parte ipsius actus: quia  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est ipsa diuina essentia. In electione vero creaturae per liberum arbitrium est diuersitas &amp; variabilitas 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ex parte ipsorum in quae terminatur actus eligendi: &amp; ex parte ipsius actus existentis in eligente: sed in homine 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ante electionem &amp; post: in angelo vero ante tantum, vt dictum est in praecedenti quaestione.  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e829">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod in deo non est libertas arbitrii, eo quod in ipso non est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>electio quia neque consilium: Dicendum quod verum est de electione quae procedit ex consilio: quia illa non est festina 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sed deliberatiua, quod est imperfectionis. Est tamen in ipso electio festina ex simplici intelligentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe4610-d1e836">
        ⁋ Ad 
        se<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>cundum, quod deus non potest non velle quod vult: quia esset mutabilis: Dicendum quod verum esset si illa 
        nega<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tio negaret actum volendi ratione principalis significati sicut &amp; ratione connotati quemadmodum negat 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in creaturis. Nunc autem in deo non negat negatio actum eligendi nisi ratione connotati tantum. Quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>enim cum dicitur Sortes non est animal irrationale, vera est propositio: quia totum quod est animal irrationale negatur 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>de Sorte, non ratione totius, neque ratione animalis, sed ratione irrationalis tantum: sic cum dicitur deus vult 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>a. fore, &amp; potest non velle a. fore: totum negatur de deo: non ratione actus quid est velle: sed ratione 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ipsius a connotati, quia non ex parte actus: sed ex parte connotati soltur modo variabilitas est sine omni 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>variatione dei. Vnde quantum est ex parte sua, eodem actu quo vult a. fore, potest velle a non fore: secundum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quod infra magis habet exponi suo loco.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>