<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="8-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e94"> <!-- alias="vn58an-a1q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e94-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e94-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo cognoscat lucem divinam qua cognoscit alia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>CIrca tertium arguitur quod cognoscendo aliqua speciali illustratione diuina homo co 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>gnoscit illam lucem qua illustratur. Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. iiii. de trinit. In illa arte qua  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>temporalia facta sunt omnia: formam secundum quam sumus visu mentis conspicimus. Illa 
        au<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tem est lux praedicta: quia vt dicit Aug. pri. soli, Deus intelligibilis lux est: in quo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>a quo &amp; per quem lucent: quae intelligibiliter lucent omnia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. Au 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>gust. dicit de vera religio. Lux omnium artium cum sit omnino immutabilis:  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>mens vero humana cui talem artem videre concessum est: mutabilitatem pati: praeterea si 
        vide<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>re, ergo cognoscere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e137">
        ⁋ Tertio sic. Dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem. sermo. xxx. Lumen &amp; alia demonstrat &amp; seipsum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quia sine lumine non potest videri quodlibet aliud quod non est lumen. si idoneum est lumen ad 
        demon<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>strandum alia quae non sunt lumina, nunquid in se deficit: nunquid se non aperit: sine quo aliud  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>patere non potest: q. d. vtique. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e149">
        ⁋ Quarto sic: primo soli. xii. c. dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Lux quaedam  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>est intelligibilis &amp; incomprehensibilis mentium: lux ista vulgaris nos doceat quantum potest quomodo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>illa se habet. Sed lux vulgaris non potest esse ratio videndi alia: quin ipsa simul videatur: quia est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>primum visibile. &amp; vt dicitur primo Perspectiuae, lux non videtur nisi admixta colori: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e161">
        <lb ed="#Ba" n="35"/>⁋ Quinto sic. ix. de trinit. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. De illis secundum illam iudicamus: &amp; illam cernimus 
        rationa<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>lis mentis intuitu secundum aciem mentis simplici intelligentia capiendo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e171">
        ⁋ Sexto sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in epistola 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ad Consentium. In visibili simplici mentis ac rationis intentione conspicimus ipsum quoque lumen quo  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cuncta ista cernimus: quod tam nobis certum est: quam nobis efficit certa: quae secundum ipsum conspicimus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e181">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ In contrarium est illud quod dicit in epistola ad ltalicam exponens illud apostoli: Cum venerit domi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nus &amp; illuminabit abscondita tenebrarum. Erit tunc mens idonea quae lucem illam videat: quae nunc 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>nondum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e190">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod sic est in omni nostra cognitione tam sensitiua quam 
        intelle<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ctiua: quod nihil cognoscitur a nobis neque cognitione simplicis notitiae: neque cognitione discretiua quin  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>se habeat in ratione obiecti respectu virtutis cognoscitiuae scilicet per illud quod est ratio cognoscendi respectu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>alterius tantum, quod enim non habet rationem obiecti, nullo modo potest dici esse per se, &amp; in se cognitum a nobis: vt puta spe 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>cies sensibilis in oculo: quia potentia supra sensum: nullum potest facere sensum: neque species intelligibilis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>informans intellectum. Lux autem diuina illustrans mentem in notitiam veritatis simpliciter vel syncerae solum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>se habet vt ratio intelligendi: non vt obiectum visui &amp; intellectui. Idcirco absolute dicendum est quod sic 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>alia facit videri vt in se non videatur: nec simpliciter nec distinctiue. Cuius duplex est ratio vna quae sumitur ex 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>natura ipsius lucis. Alia quae sumitur ex modo illustrationis eius. Ratio ergo ex parte ipsius lucis est: quod 
        ip<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>sa non est ratio cognoscendi synceram veritatem in aliis sub ratione alicuius generalis attributi dei: qua  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>le a nobis cognoscibile est in hac vita, vt infra videbitur. Sed vt est ipsa diuina substantia &amp; ars 
        increa<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ta in suo esse particulari: quae vt obiectum sine lumine gloriae in vita futura vel specialis gratiae in prae 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>senti a mente humana videri non potest, vt dictum est supra. Hac autem luce in hac vita non solum 
   <!--32.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="9-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>a bonis: sed etiam a malis multae veritates syncerae videntur. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de Tri. Impii 
        cogi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tant aeternitatem, &amp; multa recte reprehendunt, recteque laudant in hominium moribus, quibus tandem regulis ea 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>iudicant nisi in quibus vident quemadmodum qusque viuere debeat, etiam si non ipsi eo modo viuant: vbi scriptae 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sunt nisi in libro lucis aeternae &amp;ciErequenter etiam veritatem vident in ea mali quam non possunt videre boni 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>vt dictum est supra in quaestione proxima. Ipse etiam diabolus si quid veritatis syncerae videt, in ipsa videt. 
        secun<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>dum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de ser. domini in monte. Voce dei (inquit) audiuit quod voce veritatis scriptae intus in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>mente sua verum aliquid cogitauit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e248">
        ⁋ Vt autem ex modo illustrationis videamus quomodo ars diui 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>na quae est ipsa dei essentia in suo esse particulari possit esse ratio cognoscendi &amp; videndi alia: &amp; tamen 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ipsa nec cognoscatur nec videatur, considerandum est in simili de visione oculi corporalis. In ipso enim 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ad completionem actus videndi quo lux illustrat ad videndum aliud a se, vt coloratum, tria requiruntur 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ex parte obiecti quod in nobis operatur actum videndi: quibus in actu nostro synceram veritatem 
        intelli<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>gendi ex parte dei operantis ipsum in nobis, respondent alia tria. Similitudinem enim &amp; proportionem 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>habent adinuicem haec tria, videns, visibile, &amp; quo videmus, in sensu &amp; in intellectu, secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>Aug. primo soli. Disciplinarum quaeque certissima talia sunt qualia illa quae sole illustrantur vt videri 
        pos<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>sint: veluti est terra, &amp; terrena omnia. Deus autem ipse est qui illustrat. Ego autem ratio sum in mentibus, vt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>in oculis est aspectus. Primum illorum quae requiruntur in visu corporali est lux illuminans organum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ad acuendum. Secundum est species coloris immutans eum ad intuendum. Tertium siguratio 
        deter<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>minans eum ad discernendum. Primum operatur lux: quia in organo tenebroso virtus visiua iacet qua  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>si obtusa, &amp; nisi iste actus lucis in oculo praecederet nunquam color suo actu speciem suam immittendo  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>oculo ipsum immutaret: nec vis visiua aliquod conciperet, etiam si fine luce species coloris in organum se 
        dif<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>funderet. vt secundum hoc intelligamus quod dicit Philosophous. ii. de anima. Color est motiuum visus 
        se<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cundum actum lucidi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e283">
        ⁋ Sed hic est intelligendum: quod lux potest se diffundere in oculo a corpore 
        lumi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>noso dupliciter. Vno modo aspectu directo. sic non solum illuminat ad videndum alia a se: sed ad seipsum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>videndum &amp; discernendum etiam immutat. Alio modo se potest diffundere aspectu obliquo, primo 
        dire<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>cto aspectu super visibilem colorem, secundo cum colore ad visum. sic autem solum ad videndum &amp; 
        mani<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>festandum alia a se illuminat. Si ei esset medium illuminatum, &amp; nullum in directo aspectu ad oculum esset 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>obstaculum quod visum in se terminaret, &amp; sua luce aut colore immutaret, vt si medium illuminatum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>esset infinitum, visus quasi sese erigendo circumquaque se diuerteret quaerendo circumquaque si forte occurreret 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>aliquid quod intueri posset. Sicut modo species coloris diffusa per totum medium a corpore colorato a 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quolibet puncto medii facit se in visum, &amp; tamen non immutat ad intuendum se nisi vt procedit directo 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aspectu a superficie corporis colorati, in quo color habet esse terminatum quo est per se visibile: non  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>autem in aliquo puncto medii. Hoc ergo est secundum quod requiritur ad perfectum actum videndi species 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>secundum rectum aspectum diffusa a per se visibili immutans ad intuendum. Quia tamen primo &amp; per se 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>visibile sicut lux aut color, ratione qua lux aut color est non determinat dispositionem rei visae, qua di 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>stiguitur &amp; distincte cognoscitur vnum coloratum esse differens &amp; diuersum ab alio: sed hoc facit solum 
        chara<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>cter figurae corporis colorati: quem secum defert color tamquam similitudinem &amp; imaginem rei visae: 
        similitudi<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nem ratione coloris: imaginem ratione characteris: &amp; characterizat visum perfecta similitudine &amp; imagine rei 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>visae: Hoc ergo est tertium quod requiritur ad perfectum actum videndi, transuguratio determinans ad  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>discernendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e322">
        ⁋ His tribus respondent tria in visione intellectuali ex parte dei: qui est ratio 
        ope<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>rans actum intelligendi. Primo enim est lux spiritualis oculum mentis illuminans ad visum eius 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>acuendum. Io. i. Erat lux vera quae illu. o. ho. ve. in hi.m mundum. Secundo est forma siue species 
        immu<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tans eum ad intuendum. propter quod dicitur de spiritu &amp; anima. c. viii. Aia nulla interposita natura ab ipsa 
        veri<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tate formatur. Tertio est figura siue character consigurans eum ad discernendum. Est enim ars quaedam omni 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>potentis dei plena omnium rationum viuentium. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vi. de Tri. c. vlti. &amp; ideo dicitur Io i. Quod factum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est in ipso vita erat. Sunt enim illae rationes tanquam omnium figurationum in naturis rerum characteres &amp; 
        exem<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>plaria perfectissima &amp; configurationes expressissimae. &amp; est ipsa diuina essentia respectu intelligibilis visionis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>in oculo mentis: sicut illa tria respectu corporalis visionis in oculo corporis, praeter hoc quod ipsa diuina natura quae 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>intima est omni rei, haec omnia facit non menti vt dispositio eius inhaerendo, sicut inhaerent species 
        lu<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>cis, species coloris, species figurae oculo corporis: sed ipsi intime illabendo. secundum quod dicitur de Ecels Dog.  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>lllabi illi soli possibile est quid creauit. Et facit ibi intima eius praesentia ad visum intellectus assistendo ei quae 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>faciunt species visibilium in oculo corporis vel species intelligibiles in oculo mentis ei inhaerendo. vnde dicit 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Augustinus ii. de li. ar. Transcende animm vt verum sempiternum videas: iam tibi de ipsa interiori sede fulgebit, &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ipso secretario veritatis. Et propter ista tria dicitur deus a sctntis aliquando ratio intelligendi vt lux: aliquando vt species 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>siue forma: aliquando vero vt exemplar siue idea vel regula. Sed tamen in qualibet intellectuali cognitione 
        perfe<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>cta est ratio intelligendi secundum haec tria, &amp; secundum illa tria quae ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i soli. Icum dicit. Non est habere 
   <!--33.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="9-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>oculos sanos quod aspicere: aut idem hoc est aspicere quod videre. ergo anima tribus quibusdam rebus opus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>est vt oculos sanos habeat quibus iam vti possit, vt aspiciat, vt videat, quae quidem tria ratio viden  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>di quae deus est, faciat in oculo mentis diuersimode secundum illa tria. Est enim primo ratio cognitionis vt 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>lux, mentem solummodo illustrando: vt ad intuendum synceram veritatem rei acuatur: non vt eam intueatur &amp; iam videat. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Deus enim vt lux in mente non facit nisi illuminando quod oculum mentis a nebulis prauarum affectionum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>fumo phantasmatum purget: &amp; quasi spiritualem sanitatem ei tribuat contra languorem caecitatis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>a dictis affectionibus &amp; phantasmatibus quae passus fuerat: &amp; ad modum quo lux materialis tenebras 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>purgat in aere vel oculo corporis: in quibus etiam oculus diu persistens languorem contrahit 
        cu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>iusdam caecitatis. Hinc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. xi. de ciui. dei cap. x. Non inconvenienter dicitur sic illumina 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ri anima luce incorporea simplicis sapientiae dei: sicut illuminatur aeris corpus luce corporea: &amp; 
        si<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cut tenebrescit aer iste desertus luce: ita tenebrescere animam luce sapientiae priuatam. Vnde super 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>illud Thre. vlt. Conuerte nos &amp; conuertemur. dicit glos. Est quoddam velamen sensibus nostris 
        obie<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ctum quod nisi illuminatione dei fuerit remotum conuerti non valemus: &amp; eius remotio est cuiusdam 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>sanitatis restitutio. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicitid est sol. Oculi sani mens est ab omni labe corporis pura. Nihil enim 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>(vt dicit consequenter) plus noui quam ista sensibilia esse fugienda: cauendumque magnopere est dum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>hoc corpus agimus: ne quo eorum visco pennae nostrae impediantur: quibus integris perfectisque opus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est, vt ad illam lucem ab his tenebris euolemus. Interim autem vt dicitur ibidem, pro sua quisque 
        sa<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>nitate ac firmitate comprehendit illud singulare &amp; verum lumen: &amp; hoc differenter secundum quod de 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>terminat. Quorundam enim oculi mentis ita sani &amp; rigidi sunt, vt ad illud lumen immediate se 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>conuertant qui per se vera in illa luce vident: &amp; non doctrina, sed sola fortasse admonitione indi 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>gent. Aliorum autem sunt qui non ad illud lumen immediate se convertere possunt: sed ad lumen 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in specie aliqua creaturae: qui debent paulatim manuduci &amp; serenari, vt in illud lumen aspicere 
        va<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>leant. Sicut declarat in luce corporali quod quorundam oculi sunt ita sani &amp; rigidi, vt eos sine vlla 
        tre<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>pidatione in ipsum solem conuertant: quem alii videre non possunt: sed vehementer fulgore feriuntur:  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>&amp; eo non viso in tenebras cum delectatione redeant. Et ideo prius exercendi sunt: primo videndo non 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>lucentia per se, sed luce illustrata, vt lapides &amp; ligna: deide fulgentia, vt aurum &amp; argentum: deide ignem: de 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>inde lumen: deide fulgur aurorae. Vnde Plato qui secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiii. de trinita. posuit animas 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>vixisse ante corpora: &amp; liberam idearum lucem percepisse: posuit quod animae nube corporis obumbratae primo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nullam habuerunt syncerae veritatis cognitionem in idearum luce: sed solum phantasticam in luce creaturae. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Sed quod abstractione a sensibus corporis magis ac magis depurarentur: &amp; veritate syncera in idearum 
        lu<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ce illustrarentur quasi reminiscendo sub nube corporis oblita. lta quod in nuda luce idearum quae est 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>diuina essentia, veritates rerum videre non poterunt: nisi totaliter a corpore &amp; sensibus 
        corpo<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ris vel per mortem vel per raptum fuerint abstractae. Vnde dicit Augustinusid i.t sconius quod illa lux se 
        ostende<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>re dedignatur in hac cauea inclusis: vt ista vel effracta vel dissoluta possint in auras suas 
        euade<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>re. Et est aduertendum quod lux ista quando illuminat mentem directo aspectu, tunc illuminat ad 
        vi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dendum tanquam obiectum ipsam diuinam essentiam quae ipsa est: quod modo in vita ista facere non potest: 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quia infirma mens non valet in directum huius lucis fulgorem aciem mentis figere. secundum quod 
        di<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de triniitate. cap. ii. Est acies mentis nostrae inualida: nec in tam excellenti luce figitur nisi 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per virtutem fidei nutrita vegetetur, vt ad perceptionem incommutabilis veritatis imbecillem mentem 
        obser<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>uata pietas sanet. Sed haec sanitas nisi vinculo corporis solutae fuerint eis aduenire non poterat. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod dicit in epistola ad ltalicam. vnde sumptum erat argumentum vltimum. Cum venerit domins &amp; illumiabit 
        abscon<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>dita tenebrarum: &amp; manifestabit cogitationes cordis: lux ipsa qua illuminabuntur haec omnia qualis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>aut quanta sit quis lingua proferat: quis saltem infirma mente contingat: profecto lux deus est. Erit 
        er<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>go tunc mens idonea quae illam lucem videat quae nunc nondum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e478">
        ⁋ Quando vero lux ista illuminat 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quasi obliquo aspectu a suo sonte, tunc illuminat ad videndum alia a se. Sicut lux obliquata a sole 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in medio illuminat ad videndum alia a sole non ipsum solem. Et ideo sicut lux ista solis materialis non 
        illu<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>minat oculum ad videndum se nisi in recto aspectu, sed alia tantum: Sic diuina lux cum quasi obliquo aspectu 
        illumi<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>nat, solum illuminat ad videndum alia a se: seipsam autem nequaquam. Sic autem illuminat secundum communem huius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>vitae statum ad cognoscendum synceram veritatem rerum primo diffundendo se super species rerum, &amp; ab illis in mentem 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ad formandum in ipso intellectu perfectum conceptum de re ipsa: ad modum quae lux corporalis primo diffundit se super 
        con<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>forem ad informandum visum perfectum oculi. Et ita sicut color est motiuum visus: secundum actum lucidi corporalis: sic res 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quaelibet intelligibilis per suam speciem est motiuum visus mentis ad syncerae veritati cognitionem secundum actum 
        luci<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>di spiritualis. Debet autem ad propositum ista similitudo sufficere: quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. slolion ca. xxi. lux quaedam est 
        inuisibi<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>lis &amp; incomprehensibilis mentium. lux ista vulgaris nos doceat quom illa se habeat. Sic ergo inquantum deus est ratio 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>videndi &amp; intelligendi sub ratione lucis illuminanti solum ad videndum alia a se, nullo modo hic a nobis cognoscitur 
   <!--34.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="10-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>aut videtur: quia solum est ratio videndi: nullo autem modo obiectum visus. Secundo modo deus est 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ratio cognitionis vt forma &amp; species mentem immutans ad intuendum. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>libero arb. Anima quadam forma incommutabili desuper praesidente &amp; interius manente formatur: quae vt 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>forma est, imprimit per modum indistinctae cognitionis: ad modum quo species coloris apud visum quae  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>imprimit formam sine figurae determinatione. vnde nullam distinctam cognitionem facit de re. Et quia in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tali notitia ad hoc est solum vt ratio disponens &amp; formans indistinctos conceptus mentis ad 
        co<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>gnoscendum rerum veritates, non vt obiectum cognitum: ideo ad hoc non solum non cognoscitur cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ne distinctiua: sed nec simplici notitia. Tertio modo est ratio cognitionis vt exemplar atque character 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>transrigurans mentem ad distincte intelligendum: &amp; hoc ratione aeternarum regularum in diuina ar  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>te contentarum quae conditiones rerum omnes &amp; circunstantias exemplant tanquam figurae exemplares omnes 
        an<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>gulos &amp; sinus earum indicantes: in quibus ergo expressa rei veritas continetur: quam res ipsa in se continet hambendo quidc  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quod deipsa suum exemplar reprssentat: quae intantum falsa esset inquantum ab illa deficeret. sicut imago dicitur falsa inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>deficit ab imitatione sui exemplaris. Et propter hoc proxima &amp; perfecta ratio cognoscendi synceram veritatem de 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>re quacumque perfecta distincta atque determinata cognitione est diuina essentia inquantum est ars siue 
        exem<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>plar rerum imprimens ipsi menti verbum simillimum veritati rei extra, per hoc quod ipsa continens est 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>in se ideas &amp; regulas aeternas expressiuas omnium rerum similitudines: quas imprimit conceptibus 
        men<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tis: per quod etiam sigillat &amp; characterizat ipsam mentem imagine sua &amp; expressiua. Sicut anulus 
        cae<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ram: quae non migrando: sed tanquam imprimendo transfertur, vt dictum est. Si enim verbum veritatis 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>in mente de re quacumque est formata cogatio ab ea re quam scimus, vt dicitur. xi. de trinita. cap. ix. &amp; 
        ve<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>ritas est adaequatio rei &amp; intellectus: verbum perfectum veritatis debet esse formata cogitatio 
        se<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>cundum supremam &amp; perfectam similitudinem ad ipsam rem quae non potest esse nisi exemplar 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>illud aeternum quod perfectam &amp; expressissimam similitudinem rei in se continet: nulla ex parte 
        dis<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>similem, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine de vera religione, quia plena est omnium rationum viuentium: &amp; ideo ex 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>pressissima omnium similitudo, ad quam omne quod est tanquam simile a simili productum est: ad cuius 
        imagi<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>nem &amp; imitationem habet quicquid in ea veritatis est. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de triniitate. c. vii. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>in illa aeterna veritate visu mentis conspicimus, atque inde conceptam rerum veracem notitiam tanquam  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>verbum apud nos habemus quod dicendo intus gignimus nec a nobis nascendo discedit. Et nota quod 
        li<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cet talem conceptum perfectae similitudinis in mente format solummodo diuinum exemplar: quod est causa 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>rei: cum hoc tamen ad conceptus formationem necessarium est exemplar acceptum a re: vt est species &amp; 
        for<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ma rei a phantasmate accepta in mente. sine illa enim nihil de re quaecumque concipere potest intellectus nitur in 
        ta<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>li statu vitae in quali sumus. Sine forma enim &amp; specie generali habita de re non potest habere 
        ge<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>neralem de ea notitiam: sine forma speciali non potest habere notitiam specialem: &amp; sine 
        for<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ma particulari vel speciali particularibus conditionibus determinatam non potest habere 
        noti<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tiam particularem: quam exemplar aeternum debet illustrare: &amp; cum ea in conceptu mentis ad 
        ve<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>ritatem synceram percipiendam impressionem facere. Sicut lux corporalis illustrando colores cum eis 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>facit impressionem ad informandum visum. Vt sic verbum quod non est simillimum neque syncerae 
        veri<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tatis siue etiam veritatis simpliciter expressiuum formatum a sola specie &amp; exemplari accepto a re. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>si tamen ad illud exemplar sine adiutorio &amp; impressione exemplaris aeterni verbum aliquod poterit formari: fiat 
        si<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>millimum &amp; syncerae veritatis: &amp; etiam veritatis simpliciter expressiuum solum ab exemplariaeterno. 
        vn<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>de de Moyse cuius nullam habemus notitiam particularem per speciem ab ipso abstractam nullum 
        ve<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ritatis verbum ad ipsum cognoscendum potest in nobis formari: &amp; cum Petrus vidit eum in trans 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>figuratione, ex sola specie recepta ab ipso nesciuisset quia Moyses fuisset, nisi specialem de eo 
        reue<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>lationem habuisset. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e615">
        ⁋ Ad videndum ergo formationem talis verbi in nobis &amp; mentis informationem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ad cognitionem syncerae veritatis: Sciendum est quod duplex species &amp; exemplar rei debet interius luce 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>re in mente tanquam ratio &amp; principium cognoscendi rem. Vna species accepta a re quae disponit 
        men<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tem ad cognitionem ipsi inhaerendo. Altera vero est quae est causa rei quae non disponit mentem ad 
        co<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>gnitionem ei inhaerendo, sed ei illabendo praesentia, &amp; maiori quam inhaerendo in ea lucendo. Istis 
        siqui<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>dem duabus speciebus exemplaribus in mente concurrentibus, et ex duabus confecta vna ratione ad 
        in<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>telligendum rem cuius sunt exemplar mens concipiat verbum veritatis perfecte informatae, ad perfectam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>assimulationem veritatis quae est in re in nullo disconvenientis, vt ad modum quo pria veritas sigililauit rem 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>veritate quam habet in essendo, sigillet etiam mentem ipsam veritate quam habet in eam cognoscendo: vt 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>eadem idea veritatis qua habet res suam veritatem in se, habeat de ea veritatem ipsa anima, vt sic sit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>expressa similitudo verbi ad rem ipsam: &amp; vtriusque ad eius exemplar primum sicut est expressa 
        si<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>militudo duarum imaginum in diuersis caeris ab eodem sigillo &amp; inter se: &amp; vtriusque ad exemplar 
        commu<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>ne in ipso sigillo. Et sunt in conceptu huius verbi duo consideranda, vt perfecte discernamus 
   <!--35.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="10-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quid agat in ea exemplar temporale, &amp; quid exemplar aeternum. Est enim in eo considerare aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>materiale &amp; incompletum, &amp; aliquid formale &amp; completum: vt illud incompletum fiat perfectum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; completum. ex exemplari enim accepto a re habet quod materiale est in ipso: &amp; incompletam similitudinem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ad veritatem rei: sicut ipsum est similitudo rei incompleta: per quam ex puris naturalibus mens nata est concipere 
        ve<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ritatem rei incompletam. Si tamen ad hoc possit ex se sine exemplari aeterno, vt dictum est supra 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in quaestione proxima. Ex exemplari autem aeterno recipit complementum &amp; informationem 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>perfectam vt sit verbum expressae similitudinis ad rem extra: sicut ipsa species aeterni exemplaris 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>per illius ideam propriam est perfectissima similitudo ad quam res ipsa est producta: &amp; per quam solum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>modo habetur de re in mente vel simpliciter vel syncera veritas &amp; infallibilis scientia. Et cum tale 
        ver<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>bum perfectae veritatis formatum fuerit in anima, est ibi considerare tres veritates sibi 
        correspon<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>dentes. Primo veritatem exemplaris diuini. Secundo veritatem rei productae ab illa. Tertio veritatem in 
        con<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ceptu mentis ab vtraque expressam: quae est tanquam conformitas vtriusque &amp; ex vtriusque ratione concepta 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; menti impressa: qua mens formaliter vera nominatur. Quantum enim est ex parte rei extra 
        ra<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tio conceptus illius est species eius apud animam: quantum vero ex parte dei, ratio eius est 
        exem<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>plar aeternum lucens in eius intelligentia. Et quia ista species accepta a re est imperfecta ratio 
        conce<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ptus dicti verbi: lux vero dei est perfecta ratio eius, vt dictum est: Ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. lib de libero 
        ar<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>bitrio, quod in cognitione veritatis rerum veritas aeterna exterius admonet interius docet: de illa nullus 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>iudicat: sine illa nullus recte iudicat. Admonet quidem per speciem acceptam a re quam ad suam 
        similitudi<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>nem produxit. secundum quod dicit ibidem libro secundo. Osuauissima lux purgatae mentis sapientia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>non cessas innuere nobis quae &amp; quanta sis: &amp; nutus tui sunt omne creaturarum genus. Docet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>autem per illam similitudinem eandem qua rem ipsam produxit, vt dispositio cuiuslibet rei in esse 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sit sua dispositio in veritate &amp; cognitione. Vnde patet quod peccant qui ponunt quod prima principia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>regulae speculabilium sunt impressiones quaedam a regulis veritatis aeternae: &amp; cum hoc non 
        po<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>nunt aliquam aliam impressionem fieri aut informationem in nostris conceptibus a luce aeterna: 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quam illam solam quae sit a specie a re accepta adiutorio lucis naturalis ingenitae. nisi enim conceptus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nostri a luce aeterna assistente nobis formarentur, informes manerent nec veritatem vel simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vel synceram continerent, vt dictum est. Nec potens est lumen naturalis rationis vt ad ipsam 
        con<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cipiendam illuminare sufficiat, nisi lumen aeternum ipsum accendat. Et ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> docens 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>inquirere notitiam syncerae veritatis dicit de vera relii. Noli foras ire: in teipsum redi: 
        ratiocinan<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tem animam transcende. illuc ergo tende: vnde ipsum lumen rationis accenditur. Vnde nec bene 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dicunt quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intendit videri in regulis aeternis illa quae videntur in illis principiis vt a 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>luce tamen aeterna non impressis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e727">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>⁋ Ad primum in oppositum quod in illa arte qua temporalia facta sunt formam 
        se<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>cundum quam sumus mente conspicimus: Dicendum quod in illa arte tamquam in ratione conspiciendi illam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>formam conspicimus non in se, sed in imagine sua quam verbo mentis nostrae imprimit: quod nos conspi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cimus. &amp; hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de triniitate. ca. ix. Cum deum nouimus fit aliqua dei similitudo in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nobis: inferior tamen quia in inferiori natura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e745">
        ⁋ Per idem dicendum ad secundum quod menti concessum est 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>illam artem videre in eo quod ab illa impressum est. Sicut sigillum videtur in imagine sua impressa in caera. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e750">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ Ad tertium dicendum quod lumen materiale modostrat se tam ex recto aspectu a corpore luminoso quam 
        aspe<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ctu reflexo ab illo, recte tamen directo ab obstaculo obiecto vtroque modo per quandam 
        necessita<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tem naturae &amp; ideo monstrando alia in eo quod est ratio videndi ea non potest se occultare quin etiam modo 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>stret se in ratione obiecti. Sed lux diuina non monstrat se nisi voluntarie quando vult: &amp; quibus vult: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ideo bene potest esse ratio videndi alia: licet non monstret se. &amp; quod non modostrat se non est ex defectu suo 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quin possit se summe modostrare. Sed non vult se monstrare nisi dispositis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e766">
        ⁋ Per idem patet ad quartum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod non est omnino simile de ista duplici luce. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e771">
        ⁋ Ad quintum quod illam lucem cernimus simplici mentis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>intuitu: Dicendum vt dictum est quod cernimus non in se sed in impresso ab ipsa. vel dicendum ad hoc &amp; ad omnia alia 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>consimilia: quod cernere sumitur hic large pro intellectu attigere quocumque modo siue vt obiectum cognitum siue 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vt rationem cognoscendi. &amp; verum est secundum dicta quod videndo alia per istam lucem ipsam attigimus vt rationem 
        cognoscen<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>di. quod appellatur hic cernere simplici mentis intuitu &amp; conspici et cognosci extedendo huiusmodi nomina. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e94-d1e782">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sextum quod lumenhoc tam certum nobis est: quam reliqua certa facit: Dicendum quod verum est: sed alio &amp; alio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>modo: quia alia facit nobis certa cognoscendo ea in propria natura: seipsum facit nobis certum cognoscendo ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in verbo cognito iprsso ab ipso. Quod innuit per hoc quod adiugit in eadem auctoritate quasi exponendo quom 
        fe<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cit se certum: cum subdit. Si autem aliquis splendor in nobis est quid vera sapientia dicitur, quantuncumque eius per 
        specu<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>lum &amp; in enigmate capee possumus, oportet eam &amp; ab omnibus corporibus &amp; ab omnibus corporum similitudibus segregemus: 
   <!--36.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="11-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>llla autem eius certitudo in verbo impresso ab ipsa, reuera est speculum &amp; aenigma &amp; ita cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>in ipso est cognitio in speculo &amp; in aenigmate.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>