<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="267-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe73186"> <!-- alias="vn58an-a73q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe73186-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="3"/>CIrca Secundum arguitur quod deus non potest significari nominibus seu verbis 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>impositis creaturis, Primo sic, quid est causa seductionis, in diuinis esse non po 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>test quantum est ex parte ipsorum: quia quod est causa seductionis ducit in er 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>rorem: quia non est seductio nisi in errorem. In diuinis autem quantum est 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ex parte ipsorum error esse non potest. sed significare deum nominibus siue 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>verbis impositis creaturis est causa seductionis: quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de 
        <lb ed="#Bb" n="9"/> verbis domini contra Arrianos. xxxviii. Sermo. Carnalia tranfferre ad 
        spiri<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tualia cupiunt: &amp; intentione carnalium facilius seducuntur. Quaecunque autem sunt in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ris, carnalia sunt respectu spiritualium diuinorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e132">
        ⁋ Secundo sic. Dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> . iii. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>de Trinitate. In diuinis intellectualiter versari oportet: neque deduci ad imagines. Sed 
        nomini<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>bus impositis creaturis significare deum est deduci ad imagines: quia omnis creatura est ima 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>oo vel habens aliquam rationem imaginis dei in vestigio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e144">
        ⁋ In contrarium arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Primo sic. Dionysius capitlo i. de diui. nominib. loquens de deo &amp; creaturis, dicit sic. Ex omnibus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quae sunt laudatur &amp; nominatur, non nominatur autem ex illis nisi ipsum significando verbis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>siue nominibus illis impositis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e154">
        ⁋ Secundo sic. modo quo res cognoscitur, potest 
        signi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ficari nomine: &amp; non aliter. Sed secundum dicta in praecedenti quaestione, nullus ponit nomen rei 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quamninescit. Et secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Sermo. xxxviii. super loannem, Homo non potest dicere 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod non potest etiam sentire. Sed secundum Dionysium cap ii. de diui. nomi. omnia diuina quaecumque  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nobis manifestantur, in participiis solis cognoscimus: ergo &amp; in solis participiis significari 
        no<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>minibus possunt. Sed hoc non est nisi significare diuina nominibus impositis creaturis: quia de 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>numero participantium sunt omnes creaturae &amp; solae creaturae. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e175">
        ⁋ Dico quod postquam significari nomine siue nominis impositione necessario sequitur 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cognitionem rei quae significatur, &amp; cui nomen imponitur, aut possibile est imponi: ita quod non 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nisi cognito: &amp; non nisi secundum quod cognitum est posset rei nomen imponi aut res significari no 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>mine: Diuina autem non cognoscuntur a nobis viatoribus, nec possunt cognosci nisi in aliis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>hoc vt in obiectis cognitis: &amp; quod non nisi in alio cognosci potest, non nisi in alio &amp; nomine al 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>terius significari potest: quia nisi ita significaretur, aliter significaretur quam cognosceretur: 
        lgi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tur quaecunque diuina quia a nobis non nisi in creaturis cognoscuntur: non nisi nomine 
        crea<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>turarum significari nobis aut a nobis possunt. Quare cum possibile sit illa a nobis significari: quia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nihil possumus intelligere nisi illud possimus significare quoquo modo: licet non ita complete, vt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>infra videbitur: &amp; intelligere non possumus plura diuina &amp; in deo existentia: puta esse, 
        viue<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>re, sapere, intelligere, &amp; caetera huiusmodi: Dico ergo quod plurima quae sunt in deo, nominibus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>impositis creaturis significari possunt. Quaecumque autem in deo sunt, deus est: ergo &amp; deus ipse 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nominibus impositis creaturis significari potest. Et hoc non quibusdam communibus creatu 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>rarum: &amp; quibusdam non: sed omnibus nominibus omnium creaturarum: &amp; omnium quae in crea 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>turis sunt. Sed diuersimode, prout diuersimode quaelibet res, &amp; per consequens nomen eius deo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>attribui potest, vt supra determinatum est de attributis articulo. xxxii, quaestione. ii. Prout enim 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ibi determinatum est, quaedam deo attribuuntur per proprietatem, vt secundum Ambrosium. ii. lib. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>de Trinitate, illa quorum nomina euidenter diuinitatis proprietatem ostendunt, vt sunt 
        sa<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>pientia, bonitas, potestas, &amp; huiusmodi: &amp; vniuersaliter illa quae aliquid perfectionis simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>nominant in creaturis, vt declaratum est in eodem, quaestione prima. Quaedam autem alia eidem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>attribuuntur per translationem: vt sunt illa quorum res nominibus significantes aliquid correspon 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dens diuinae proprietati in se continent. Et vtroque modo nomina attributorum deo ab illis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quae sunt in creaturis, originem trahunt ab illis secundum aliquem trium modorum originis ver 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>bi non principalium, videlicet vel rerum similitudine, vel rerum proprietate, vel rerum 
        contra<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>rietate: mixta tamen cum similitudine. Similitudine rerum nominatur deus leo: &amp; nominatur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>atque significatur nomine animalis sic nominati: &amp; ab ipso nomen tale ei deriuatur: &amp; hoc pro 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>pter similitudinem quam habent in fortitu dine. Quis vero deus consimiliter nominatur 
        pro<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ter similitudinem in mansuetudine quam habet deus cum oue, quae est animal mansuetum. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Vicinitate rerum nominatarum nominatur notitia dei, sapientia, &amp; significatur nomine 
        sa<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>pientiae, quo significata est notitia intellectus creaturae: &amp; ab illa nomen tale deriuatur cum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>diuinis tribuitur. Vicina enim est sapientia. dei sapientiae creaturae: non situ loci, sed dignitate na- 
   <!--550.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="268-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>turae: &amp; similiter beniuolentia, &amp; econuerso bonitas eorundem, &amp; caetera quae deo 
        attribuun<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tur propter proprietatem. Et hoc aduertendum quo ad illa quae accidunt circa res prius quam no 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>mina eis imponantur: vel posterius aduentura sunt nomina illis per se quae imponuntur: vt 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quo ad hoc Moyses quia ipse ab aquis assumptus fuit a filia Pharaonis: &amp; ipsum nomen eius 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>interpretatur. Aliquando ante, vt lacob quod supplantaturus erat fratrem suum Esau. Mixtim autem 
        con<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>trarietate &amp; similitudine rerum, cum zelus nominatur &amp; significatur dei dilectio custoditiua 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>castitatis animae sanctae. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Adimantium cap. xi. Selum dei non  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cruciatum animi quo maritus aduersus vxorem, vel vxor aduersus maritum nominare solent:  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sed tramquillitas syncerissimaque iustitia qua nulla anima beata esse sinitur falsis opinionibus 
        pra<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>uisque cupiditatibus corrupta &amp; quodammodo grauidata. Quaero zelum hominis: &amp; inuenio 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>perturbationem cruciantem cor. Cum quaero causam, nihil aliud inuenio nisi quia non patere 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tur coniugis adulterium. Et ibidem cap. iiii. Tolle de zelo dolorem, quid remanebit aliud nisi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>voluntas castitatem custodiens: In eo ergo quod zelus in deo dicit tranquillitatem voluntatis, 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quae contraria est perturbationi quae est in zelo hominis, deriuatur ab hominis zelo zelus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>in deo per rerum contrarietatem: sicut lucus dicitur nemus a luce quia minime lucet. In eo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>autem quod vtrobique dicit voluntatem custodiendi castitatem: deriuatur zelus dei a aelo 
        homi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nis per rerum similitudinem: sicut ab eo quod est crux deriuatur crus, vt dictum est in praecedenti 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quaestione. Et sic licet non sit. verbum impositum ad significandum deum secundum primum &amp; principalem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>modum originis verbi: sunt tamen verba plurima imposita ad significandum deum penes alios 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tres modos originis verbi, ad quos pertinent omnia nomina attributa deo a creaturis siue proprie siue 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>translatiue. Est tamen aduertendum, quod secundum illos tres modos aliter nominia translata a creaturis ad si 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>gnificandum diuina oriuntur a creaturis quam oriantur ab vna creatura &amp; deriuentur ad alteram. Quia in  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>creaturis ab vna creatura deriuantur ad alteram secundum aliquam vocis variationem: vt per vicinitatem rerum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>a capite capillus: per similitudinem rerum a cruce crus: per contrarietatem rerum a luce lucus. In deo autem 
        de<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>riuantur a creatura per omnimodam vocis identitatem. secundum quod ab animali quod est leo dicitur deus 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>leo propter similitudinem: a notitia creaturae quae est sapientia, dei notitia dicitur sapientia 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>per rerum vicinitatem. Mixtim autem per rerum similitudinem &amp; earundem contrarietatem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>simul ab amore hominis qui est zaelus, amor dei zelus dicitur, vt dictum est. Pure etiam secundum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aliquos per rerum contrarietatem a notitia quae est sapientia in homine, deriuatur ad deum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nomen sapientiae: &amp; dicitur deus sapiens per contrarium: non quia minime sapiat: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ne credatur ei inesse contrarium, scilicet quod sit insipiens. Et sic secundum dictas tres origines verbi a 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>creaturis verba originantur quibus significatur siue nominatur deus &amp; illa quae in eo sunt:. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sed aliud &amp; aliud significant in deo &amp; in creaturis sub eodem nomine non variato. Sed 
        deri<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>uatione nominis a contrario pure non credimus nomen in diuinis a creaturis deriuari: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nec ponimus a contrario aliquam appropriationem fieri in diuinis, vt patet ex determinatis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in praecedenti articulo. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e330">
        ⁋ Quod ergo arguitur Primo quod deus non potest significari nominibus siue verbis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>impositis creaturis: quia hoc esset causa seductionis &amp; erroris: Dico quod verum est si eandem si 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>gnificationem rei eiusdem modi &amp; naturae intelligantur signifieare in diuinis &amp; in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>&amp; sic secundum idem significatum a creaturis nomina tranfferantur ad diuina: qualiter 
        intellige<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>bant haeretici nomina deriuari siue transterri ad diuina a creaturis: puta natiuitatem filii. De 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>qua ibidem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad literam lcquitur dicens sic. Quando carnalibus ista spiritualia 
        in<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>timabimus homini assueto natiuitate terrena: &amp; videntibus creaturae ordinem vbi successus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; decessus gignentes &amp; genitos aetate distinguunt: Post patrem enim nascitur filius patri mor 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tuo successurus. Hanc consuetudinem videndi carnalia tranfferre illi ad spiritualia cupiunt: 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; intentione carnalium facile seducuntur. ldem exponens illud Non potest filius facere quicquam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nisi quae viderit patrem facientem. dicit super loannem. Sermo. xxx. Quae si intelligantur secundum 
        hu<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>manum sensum: nihil aliud nobis facit anima plena phantasmatibus nisi quasdam imagines 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>velut duorum hominum patris &amp; filii, vnius ostendentis, alterius videntis, quae omnia idola cordis sunt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Quae si iam deiecta sunt de templis suis, quanto magis deiicienda sunt de cordibus Christianis:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Et quid faciemus nos: silebimus: vtinam liceret, quid illi: contra si haberet quid diceret, diceret. Victus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est qui respondere non vult. Ille cui hoc dicitur si non respondeat: etsi in seipso victus non est, vincitur tamen 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in titubantibus fratribus: &amp; forsitan verum putant non esse. lgitur vt dicit Hil. compellimur haereticorum  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp;c. vt supra in fine quaestione praecedentis. Hoc igitur quod secundum idem significatum nituntur haeretici verba tranfferre a 
   <!--551.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="268-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>creaturis ad diuina: causa seductionis &amp; erroris ipsorum est in ipsis sol 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Quod tamen non est ita vt putant, dicente Commneator super illud <name ref="#Boethius">Boethii</name>  de Trini. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in illo vere substantia: sed vltra substantiam. ldem qualitas &amp;c. Conm. Quasi vere quae de 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>non sunt quod nominantur. Nam quia non est tanta dictionum copia vt quaecumque suisi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>gnari, humanae locutionis vsus maxime a naturalibus ex aliqua rationis proportion 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>fert: vt sicut dicimus corpus album magnum, corpus substantia, album qualitate, n 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ita dicimus Deus iustus maximus: quasi dictum sit deus substantia: iustus qualitate: maximus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quantitate: cum tamen nihil horum rerum aut generis proprietate: sed tantum proportionali i 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>camus. Et Hil. Ii. iiii. de Trini. in principio. Non ignoramus ad res diu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>minum elocutionem neque naturae humanae compositionem posse sufficere: quod enim inenarr 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ficantiae alicuius finem &amp; modum non habet. Cum tamen de naturis caelestibus seri 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>mentium continentur, vsui communi &amp; naturae &amp; sermonis sunt eloquenda: non vtique o 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>congrua: sed ingenii nostri imbecillitati necessaria: rebus scilicet &amp; verbis nostris ea quae &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>telligimus locuturi. Vnde ad praecauenda praedicta quae contingunt haereticis, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Trini. ix. ca. i. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Non aliquid de trinitate dicamus quod non creatori sed creaturae potius conveniat aut  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ne figatur. Et li. vii. ca. iiii. Quisques deum cogitat, &amp; nondum potest omnino inuenire quid si 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>caueat quantum potest de illo sentire quid non sit. Si enim verba a creaturis translata ad e 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>aliam significationem rei. scilicet eminentioris intelligantur in illis quam in creaturis, non sunt causa 
        sedu<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ctionis, sed potius elucidationis veritatis: secundum quod supra articulo. xx. quaestione. i 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>locutionis sacrae scripturae expositum est. secundum quod etiam docet Hil. dicens. ii. de Trini. cap. ii. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>malignitas instinctu diabolicae fraudulentiae excaecata veritatem rerum per natu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dit: nos naturas nominibus proferamus: non frustrentur naturae proprietatibus nominum: sed iuxta na 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>turae significationem nomina coarctentur. Dons baptizans gentes in nomine patris &amp; filii &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>posuit naturae nomina. Vnde talis translatio seu deriuatio nominum a creaturis ad diuina est quasi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quaedam nominum ad significandum impositio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e437">
        ⁋ Ad secundum, quod in diuinis oportet non deduci ad 
        ima<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gines: Dico quod ad imagines contingit deduci dupliciter. Vno modo sentiendo esse in diuinis quod 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>percipitur esse in imaginibus. sic deduci imagines &amp; nominibus impositis creaturis significare 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>deum, est causa erroris &amp; seductionis, vt dictum est. Alio modo sentiendo per similitudii  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nitatem esse eminenter tale quod in diuinis quale percipitur esse in creaturis siue in imaginibus, sic de 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>duci ad imagines, &amp; nominibus impositis creaturis significare deum, vt similiter dictum est: nequaquam est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>causa seductionis &amp; erroris: sed potius directionis in cognitione veritatis circa diuina. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe73186-d1e453">
        ⁋ Et secundum  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>hoc concedenda sunt duo argumenta in contrarium: praeter hoc quod secundum nititur probare quod solis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nominibus impositis creaturis deus significari possit: quod non est verum. Licet enim significare aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>de deo non possumus in speciali quod pertineat ad perfectionem naturae eius: cuiusmodi est 
        sapientia<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>bonitas, potestas, &amp; huiusmodi: nisi nominibus sumptis ex creaturis: &amp; hoc (sicut iam dictum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est) per vicinitatem perfectionum consimilium in creaturis: ita quod non possimus significare nomine ali 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cuius in creaturis veritatem perfectionis diuinae essentiae: quia non respondet ei per completam 
        vici<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>nitatem aliquid in creatura: nec possumus illi nomen imponere ex notitia qua cognoscitur de re 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quid sit: quia (vt dictum est) perfectionem virtutis diuinae essentiae solus deus comprehensione 
        po<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>test cognoscere: possumus tamen illi nomen imponere ex notitia qua per creaturas possumus 
        cogno<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>scere an sit &amp; quid sit saltem in generali attributo, vt dictum est supra. Et sic nominamus ipsum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>nomine deus, non ex aliqua naturali congruentia huius vocis deus, quae est quatuor literarum:  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quia nulla potest esse secundum praedicta: sed solummodo ad placitum. Aut si vox aliqua naturaliter in se 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vel in aliqua proprietate sua convenire posset diuinae essentiae aut alicui proprietati eius: aut solus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>deus nomen illud vocis congruens perfectioni suae essentiae imponere posset: vt dicitur supra de at 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tributis articulo. xxxii, quaestione. iiii. aut intellectus beatus quicumque: &amp; si tale nomen deo naturali 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>origine per similitudinem vocis ad rem significatam iam sit impositum: puto quod sit illud quod dicit Rabi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Moyses fore nomen Tetragrammaton deo appropriatum. de quo dictum est satis secundum Rabi Moyxsen 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in dicta quaestione: &amp; amplius declarabitur in sequenti articulo quaestione. ix.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>