<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="243-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2679"> <!-- alias="vn58an-a38q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2679-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2679-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit duplex scilicet essentialis et personalis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>CIrca secundum arguitur quod in deo duplex sit scientia seu notitia, essentialis scilicet &amp; 
        per<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>sonalis. Primo sic. praeter essentialem scientiam in deo ex qua elicitur actus 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>di siue sciendi essentialis, quem supponit actus diuidendi patris, vt infra dicetur 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est in deo notitia siue scientia concepta per intellectualem actionem cum vi diuina 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>concepta in mente paterna quae est verbum. talis notitia non est nisi personalis. 
        er<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. sicut se habet amor ad spiritum sanctum: sic se habet notitia 
        si<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ue scientia ad filium: quia sicut ille procedit per modum voluntariae operationis quae consistit 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in amore, sic iste procedit per modum intellectualis opeationis quae consistit in scientiae siue notitia. Sed amor 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>non tantum est essentialis communis tribus personis, sed etiam est personalis proprius spiritui sancto. ipse enim amor est, quam x 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est nexus pris &amp; filii, qui non est amor essentialis quid nexus est trium personarum inter se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. 
        se<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>cundum Aug. pater non est sapiens sapientia a se genita sed non genita: quod non esset (vt videtur) nisi in deo 
        di<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>stingueretur duplex sapientia, vna genita, alia non genita: quarum vna est personalis, alia vero 
        essentia<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>lis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e147">
        ⁋ In contrarium est, quoniam illud quod est cone tribus personis, &amp; non conuenit vni potius quam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>aliis nisi per appropriationem, non est nisi essentiale: quia appropriatum non est, proprium, vt infra patebit 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Scientia siue notitia in deo est de appropriatis filio, vt patebit infra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e154">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum dicta superius in consimili quaestione de veritate dei 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quod non distinguitur aliquid penes essentiale &amp; personale, nisi quia alia &amp; alia ratione conuenit personae 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; essentiae: secundum quod res &amp; vnitas sic distinguuntur, vt expositum est de re in illa quaestione de 
        veri<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tate &amp; vnitate dei: &amp; in quadam quaestione de bonitate dei. ita quod illud quid secundum vnam &amp; eandem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>rationem conuenit personae &amp; essentiae, nullo modo potest dici personale: quia non conuenit personae ex 
        per<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>sonali proprietate sua, sed ex ratione essentiae, quia cum personalis proprietas est propria ratio personae, quod 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>conuenit ei ratione ipsius, conuenit ei secundum, propriam rationem: quemadmodum ibidem declaratum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>fuit de veritate. Nunc autem quod scientia siue notitia convenit deo siue personae alicui diuinae, hoc est quia 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>natura diuina omnino immaterialis est &amp; forma pura. secundum quod dicit Auicen. viii. 
        metaphysi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>cae. Cum dicitur intelligentia &amp; intellectus, non intelligitur nisi quia ipse est expoliatus ex se, &amp; 
        ne<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>gatur ab eo commixtio materiae &amp; eius appendicia. Et praeterea ratio scientiae in deo non est nisi re 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>spectu ad actum intelligendi qui ex ipsa elicitur, &amp; ad obiectum quod est scibile per ipsum. Actus autem 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>intelligendi in deo non est nisi essentialis, vt infra patebit: &amp; hocad quodcunque terminetur. Non ergo 
        no<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>titia siue scientia est in deo nisi essentialis: &amp; nulla, propria: licet sit personae filii appropriata, vt infra 
        di<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>cetur: &amp; hoc secundum modum quo in quaestione praecedente de veritate determinatum est quod 
        veri<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tas non potest esse, propria filio: sed solum appropriata, maxime in solutione argumentorum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e191">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>⁋ Ad primum in oppositum quod in deo praeter notitiam essentialem quae est ratio eli 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ciendi actum intelligendi essentialem, est alia scientia siue notitia concepta per actum dicendi quae  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>est verbum: Dicendum quod falsum est. quod enim verbum notitia quaedam est siue ars, hoc non est nisi quia 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>in ipso communicata est essentia sub ratione qua ars est &amp; notitia. scilicet per intellectualem operationem. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Vvnde quod filius dicitur ars vel sapientia patris, hoc non est quia ei conuenit alia ratio sapientiae vel 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>artis quam illius quae est essentialis: sed quia diuina essentia sub ratione artis &amp; sapientiae ei 
        commu<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>nicatur. Propter quod &amp; ei appropriatur, vt infra videbitur loquendo de appropriatione. vt non solum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nomine dicatur sapientia verbum: quia de sapientia procedit: quemadmodum opus procedens ab 
        ha<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>bitu iustitiae, iustitia dicitur, vt aliqui solent dicere: sed quia est vere sapientia. Vnde quod etiam dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sapientia genita, hoc non est nisi per appropriationem contrahendo secundum nostrum modum intelligendi cone 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>adproprium per personale quod importatur nomine geniti: quemadmodum cum dicitur sapientia ingenita, 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>consimili modo nomine ingeniti sapientia essentialis appropriatur patri. sapientia enim non solum appropriatur 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ilio quia procedit a patre modo intellectualis operationis: licet quidam hoc opinantur: sed consimiliter appropriatur 
        pri<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ua ab ipso procedit filius per intellectualem opeationem: ita quod vtrique simul appropriatur respectu spiritus sancti, vt infra 
   <!--501.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="243-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>patebit loquendo de appropriationibus. Et propter huiusmodi appropriationem dicitur sapientia de 
        sapien<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tia, ars de arte, non propter aliquid proprium: ita quod si ex parte filii esset aliqua scientia siue sapientia, vt 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ars personalis, quae esset producta: &amp; similiter ex parte patris esset sapientia personalis quae esset 
        produ<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>cens, vt sic triplex esset scientia vel sapientia in diuinis, genita in filio, ingenita in patre, quae essent 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>personales: &amp; non genita communiter in tribus personis, quae est essentialis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e239">
        ⁋ Ad secundum de 
        amo<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>re in spiritu sancto &amp; notitia in filio: Dicendum quod amor non plus essentialis est in spiritu sancto quam 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>scientia siue notitia in filio. Vnde quod hic dictum est de scientia, quod non est nisi essentialis: etiam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>intelligendum est de amore: ne super hoc oporteat inferius mouere propriam quaestionem. Quia tamen no 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mina sunt magis imposita emanationi per modum intellectualis operationis qua producitur filius, 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quam emanationi per modum amoris qua producitur spiritus sanctus: ideo etiam magis sunt 
        no<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>bis nomina imposita ad significandum ea quae pertinent ad illam emanationem quam ad istam. In illa 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>enim habemus propria nomina processionum actiue &amp; passiue dicta, quae sunt generare, generari: &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sonas ipsas quae sunt pater, filius: &amp; quod amplius est, nomina propria emanationum exprimentium 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>intellectualem operationem &amp; ipsam personam productam, vt sunt dicere, dici, verbum. in ista 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>est vnum nomen emanationis ex parte vtriusque personae scilicet spiratio: quae appropriatur per circumlocutionem, 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cum dicitur spiratio actiua &amp; passiua: nec sunt omnino nomina exprimentia modum voluntariae 
        emana<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tionis neque personam emanantem: sed circunloquitur dicendo amor procedens: sicut circumloquitur 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>persona filii cum dicitur sapientia genita: &amp; talis persona circumlocuta: quia ipsa est nexus patris &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lii, dicitur amor procedens nexus vtriusque non ratione amoris simpliciter qui est communis nexus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>trium personarum: sed ratione personalis adiuncti. Circumloquitur autem spiritus sanctus nomine 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>amoris potius quam alio nomine, sicut persona filii potius circumloquitur nomine sapientiae quam alio. Quia 
        si<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cut in intellectuali opeatione quae concipitur filius, concipitur notitia in mente intelligentis: quae cum includitur in vno 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>significato cum personali proprietate dicitur verbum: Sic in voluntaria operatione qua concipitur 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>spiritus sanctus concipitur amor in voluntate volentis: qui cum proprietate personali 
        circumloqui<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tur personam spiritus sancti. &amp; si sub vnius vocabuli significato cum illa proprietate includeretur, 
        il<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>lud simplex vocabulum esset nomen illius personae: quod quia non est impositum, vtimur 
        nomi<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ne amoris in circumloquendo personam spiritus sancti: &amp; ideo vsitatius vocatur spiritus sanctus amor 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quam filius notitia, vt potius videatur amor proprium spiritui sancto quam notitia filio, quod tamen non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>propter appropriationem vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2679-d1e294">
        ⁋ Ad tertium: quod pater non est sapiens sapientia genita sed  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>non genita: Dicendum quod hoc non dicitur quin sapientia sit essentiale: sed quia vt est genita filio 
        appropria<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tur, &amp; consideratur vt est in filio. vt vero est non genita communis est, &amp; consideratur vt est communis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tribus: ita quod licet pater non intelligit sapientia genita hoc est sapientia essentiali vt est in filio, vt scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sit ei ratio intelligendi secundum quod est in filio (tunc non esset ratio intelligendi vt est in seipso) 
        in<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>telligit tamen sapientia quae est in filio, quia eadem est in patre &amp; in filio: quae est ratio 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>di patri vt est in patre: &amp; filio vt est in filio: non autem econuerso. Illud ergo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non 
        pro<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>pter aliquam sapientiam propriam: sed propter sapientiae communis appropriationem vt dictum est. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Vel dicendum verius quod hoc non dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> supponendo quod sit aliqua sapientia genita 
        persona<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>lis: sicut est verbum: sed quia omnino est inconueniens quod sit aliqua sapientia genita personalis. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quod hoc multum pertractat circa principium. vii. de triniitate. vbi dicit concordando primae solutioni. 
        In<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>telligentia dicitur sapientia de sapientia: &amp; vtrunque vna sapientia.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>