<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="58-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e698"> <!-- alias="vn58an-a7q9" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e698-Hd1e104">Quaestio 9</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e698-Hd1e107" type="question-title">Utrum habeat assumere in usum suum exquisita in aliis scientiis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="44"/>CIrca nonum arguitur, quod ista scientia non debet exquisita in aliis scientiis supponere: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>in vsum suum assumere. Primo sic. scientia quae habet alias regulare, nihil sumit 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>probatum ab illis. sed magis econverso. Scientia ista est huiusmodi vt habitum est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. perfectum nullo indiget: quia omnis indigentia est ratione 
        im<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>perfectionis. Scientia ista perfectissima est, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e127">
        ⁋ 
        Ter<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tio sic. super illud. i. Corinth. i. Perdam sapientiam. dicit Glos. Quia praedixerat quod  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>eam non reciperet in praedicatione euangelica. Tota ista scientia est principaliter praedicatio euangelica. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ergo in ea non debet recipi secularis sapientia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e136">
        ⁋ Contra est quod <ref xml:id="vn58an-d1e698-Rd1e138" target="http://scta.info/resource/gd-p1d37-d1e295">Decret. dist. <unclear>A</unclear>
        <!--37-->
       </ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e698-Qd1e146"><!-- unclear if quote is text of origin quoted by gratian or composed by gratian -->legitur. Dns praecepit filiis 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>lsrael, vt expoliarent aegyptios: moraliter instruens, vt siue aurum sapientiae siue argentum eloquentiae apud  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>poetas inuenimus, in vsum salutiferae eruditionis vertamus</quote>. Salutifera eruditio sola est ista scientia. ergo &amp;c. 
   
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e155">
        <lb ed="#Ba" n="54"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod ita est in omnibus scientiis ordinatis ad vnam tanquam ad prin 
   <!--132.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="59-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cipalem: ad cuius finem in practicis, vel principia in speculatiuis, principia &amp; fines aliarum ordinam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tur, quod licet illi scientiae principali assumere &amp; in vsum suum convertere quicquid sibi vtile in aliis 
        scien<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tiis sibi subiectis inuenerit: quia propter ipsam &amp; eius finem &amp; principia tractatur principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quicquid in illis tractatur. vnde &amp; principalis scientia qua circa superiora occupatur, scientiis 
        in<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ferioribus dat sua subiecta particularia pertractanda, vt considerent illa quae circa ipsa sunt consideram 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>da, vt ex eis in vsum sibi assumat: quae sibi sunt vtilia. secundum quod haec patent in prima philosophia 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>respectu aliarum scientiarum philosophicarum: &amp; in scientia ciuili respectu aliarum scientiarum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>practicarum. Quare cum vt determinatum est supra: haec scientia principalis est omni modo 
        prin<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>cipalitatis super omnes scientias: ideo eius est ab eis bene considerata in suum vsum assumere: &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>principia sua reducere: &amp; ad suum finem ordinare: qui est finis vltimus &amp; felicitas humanae vitae:  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ad quem ista scientia immediate ordinatur &amp; nulla alia nisi mediante ista: sed omnis alia per istam. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Et ideo dicit Auicen. i. Metaphysicae, quod omnes scientiae communicant in vna vtilitate: quae est 
        acquisi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tio perfectionis humanae animae in effectu, praeparantis eam ad futuram beatitudinem. Cum 
        au<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tem inquiritur in principiis scientiarum: non est intentio earum perducendi ad hoc: sed 
        iuuan<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>di seinuicem ad hoc vt vtilitas proueniat, postquam certificatur scientia alia ab alia. Reuera postquam 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>haec scientia certificatur per alias in eis quae sunt quaesita in illis &amp; quae assumit in vsum suum ab  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>eis, ducit omnes in finem humanae vitae: ad quem nulla aliarum per se &amp; immediate potest attingere 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>&amp; ideo omnes vanae sunt: &amp; vanos homines faciunt: nisi quatenus assumuntur in vsum huius 
        scien<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tiae. Ad hanc enim deus omnes alias licet per ignorantes ordinauit. secundum quod dicit Hug. super pro 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>log. cael. Hier. Legimus artes &amp; studia, disciplinas &amp; rationum praecepta plurima quae illi suo sensu 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; ingenio scrutati sunt: &amp; inuenerunt &amp; conscripserunt: inuenta &amp; legenda posteris 
        tradide<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>runt, Logicam, Ethicam, Physicam, &amp; Mathematicam, de forma vitae &amp; morum de dispositione &amp; 
        or<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>dinatione &amp; causis &amp; prouentibus rerum omnium: &amp; inualuerunt in parte ista vt verum 
        apprehen<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>derent: quoniam &amp; haec veritas per eos ministranda erat: qui non erant ad vitam: data est illis propter 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nos quibus consummatio seruabatur, &amp; inchoatio parabatur: vt inuenirent veritatem illam quam 
        opor<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tuit suscipere filios vitae ad obsequium summae veritatis: cuius labor philosophis appositus est: his vero 
        fru<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ctus seruatus. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de doctrina christia. Philosophi siqua forte vera dixerunt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non solum formidanda non sunt, sed ab illis tanquam ab iniustis possessoribus in vsum nostrum 
        ven<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>dicanda, quae ab eis auferre debet christianus ad vsum iustum praedicandi euangelium, quod multi fide 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>les nostri fecerunt: vt martyr Oyprianus, Victorinus, Hilarius: &amp; vt de nfis taceam: innumerabiles 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>graeci, quod etiam fecit Apostous Actuum. xvii. dicens enim de deo. Quoniam in ipso viuimus: mouemur &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>lumus. sumit confirmationem a poeta qui dixit. Ipsius enim &amp; genus sumus. Hinc etiam dicit Hierony. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>in epistola ad Optatum. Doctores antiqui intantum philosophorum doctrinis atque sententiis suos 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>repleuere libros vt nesceias quid in illis admirari debeas: eruditionem styli an scientiam 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>rarum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e243">
        ⁋ Sed intelligendum quod assumere philosophica: &amp; miscere inter sacra scripta potest 
        ho<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>mo dupliciter. Vno modo antequam plene instructus sit in hac scriptura, volens per vera dicta a 
        phi<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>losophis interpretari veritates sacrae scripturae. Alio modo veritate sacrae scripturae prius 
        perfe<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>cte partractata &amp; intellecta, deide illa tamquam vtilia &amp; declaratoria adducere. Primum non licet omnino. Secundum  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>vtile est valde. Vnde Clemens papa. dist. A. Quidam ingeniosi homines sanis doctrinis aduersantur: vt prout 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>eis videtur: non secundum traditiones patrum: sed secundum suum sensum docere videantur: &amp; ex his quae legunt 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>in aliis scientiis verisimilitudines capiunt, volentes statim per simile in aliis iudicare. Sed diligenter 
        obser<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>uandum est vt lex dei cum legitur: non secundum propriam ingenii virtutem aut intelligentiam 
        lega<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tur, vel doceatur. Sunt enim multa verba in scripturis diuinis: quae possunt trahi ad eum sensum: 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quem sibi vnusquisque sponte praesupponit: sed non oportet. Non enim sensum alienum extrinsecus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>debemus quaerere, sed quoquo modo ex scripturis ipsis sensum capere veritatis oportet. &amp; ideo 
        opor<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tet ab eo scientiam addiscere literarum: qui eam a maioribus suis secundum veritatem sibi traditam seruat, vt 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ipse possit eam quam recte suscepit conpetenter asserere. Cum vero ex diuinis scripturis integram 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quisquam &amp; firmam regulam veritatis susceperit, absurdum non erit, si aliquid etiam ex eruditione 
        commu<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ni ac liberalibus studiis quae forte in pueritia attigit, ad sermonem veri dogmatis conferat. lta 
        ta<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>men: vt vbi vera didicerit falsa &amp; simulata declinet. Hic tamen oportet distinguere: quia aliena 
        ap<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ponere dictis sacrae scripturae potest aliquis, vel voluntarie &amp; ex affectu hoc desiderante, vel 
        neces<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>sario &amp; ex vtilitate ad hoc compellente. Primo modo adhuc non licet: quia vanitas est &amp; 
        ostenta<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tio. Secundo modo licet solummodo. secundum quod dicit Hieronysiy. super epistolam ad Titum. Siquando  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cogimur literarum secularium recordari: &amp; aliqua de his dicere quae olim omisimus: non est nostrae 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>voluntatis, sed (vt ita dicam) grauissimae necessitatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e289">
        ⁋ Et nota quod sunt. iiii. vtilitates prouenientes 
   <!--133.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="59-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sacrae scripturae ex hoc quod scripta aliena dictis eius commisceantur, propter quae licet ea assumere. 
        Pri<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>ma, vt veritas sacrae scripturae testimoniis aduersariorum congruere appareat. secundum quod idem 
        im<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>mediate post praedictum verbum super epistolam ad Titum, adiungit. d. Vt probemus ea quae a 
        san<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ctis prophetis ante secula multa praedicta sunt: tam graecorum quam latinorum &amp; aliarum gentium lite 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ris contineri. Cui attestatur Chrysosto. cum dicit super illud Matthaei. ii. Vidimus stellam eius in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>oriente. Ad maiorem (inquit) dei gloriam pertinet: si virtus etiam inimicorum testimonio 
        pandere<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tur: etiam si ipsi quoque gentilitatis magistri consonam proferrent veri dei potentiam. Secunda, vt 
        phi<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>losophicis dictis imbuti facilius ad veritatem fidei vocentur. secundum quod dicit Chrysosto. ibidem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>de vocatione magorum per stellam in typum vocationis gentium ad fidem. Per ea (inquit) illos 
        vo<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cat: quae familiaria eis consuetudo faciebat: quia enim vnusquisque consuetudinis suae amicitia 
        li<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>gatur, missi ad totius orbis salutem magistri de ipsorum cuiuslibet more gentis modos sibi 
        assu<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>munt docendi. sicut Paulus gentibus scribebat in medium testimonium proferens poetae: sicut patet 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>Actuum. xvii. ludaeis adhuc sub lege viuentibus de sacrificiis posuit initium doctrinae. sicut patet in  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>epistola ad Hebrae. Tertia, vt veritas sacrae scripturae per illa apposita clarius exponatur. secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>citur ex synodo Eugenii papae dist. xxxvii. c. De quibusdam. Diligentia adhibeatur vt magistri &amp; 
        do<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ctores instituantur: qui studia literarum liberaliumque artium dogmata assidue doceant: quia in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>his maxime manifestantur &amp; declarantur mandata. &amp; Glos. interlinea. super illud Leui. ii. Primitias 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tantum. Disce artes, vt per eas diuina scriptura quasi instrumento procreetur. Quarta, vt per vera quae  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ex illis literis assumuntur, falsa ibidem contenta euidentius improbentur. secundum quod dicit Augus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>stinus contra Manichaeos. Si quid veri de deo Sibylla vel Orpheus, aliive gentilium vates, aut Philo 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sophi praedicasse perhibentur, valet quidem ad paganorum vanitatem reuincendam, non tamen 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ad auctoritatem complectendam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e344">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod ista scientia habet alias regulare: Dicendum quod 
        ve<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>rum est: &amp; ideo nihil eorum per quae habet eas regulare, assumit ab aliis scientiis: cuiusmodi sunt 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>illa quae pertinent ad integritatem suam: sed magis econuersco. vt dictum est supra. Sed ex his quae  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>pertinent ad integritatem aliarum scientiarum: &amp; quae in eis sunt declarata, bene potest sicut 
        de<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>bet scientia regulans assumere. vt similiter dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e358">
        ⁋ Per hoc patet ad secundum. lsta enim 
        scien<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tia tanquam perfecta: non indiget eis quae assumit ex aliis scientiis, ad suam integritatem &amp; 
        neocessita<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tem: potest tamen eis egere ad suam vtilitatem. secundum quod felix eget diuitiis, amicis, &amp; bonis talibus. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod prouenit ei ex principalitate super alias. Sunt enim aliae scientiae vtiles ad istam: sicut seruus est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vtilis dominc suo. lpsa autem est ita alta: quod ipsa non dignatur esse vtilis aliis scientiis: nisi 
        extenden<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>do nomen vtilitatis. secundum quod dominus dicitur esse vtilis seruo: inquantum ab ipso seruus sumit 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>omnia necessaria sibi. secundum quod talia dicit Auicen. de philosophia prima respectu aliarum scientiarum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in primo metaphysicae suae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e698-d1e376">
        ⁋ Ad tertium quod dominus praedixerat: quod humanam sapientiam non 
        reci<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>peret in praedicatione euangelica: Dicendum quod verum est: quo ad id quod erat humana. Hoc enim erat 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quo ad id quod infirmitatem in se quandoque habebat. in eo enim quod continet veritatem, diuina magis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>est. vnde dicit ibi alia Glos. Perdam. i. irritam faciam. Sapientiam sapientum, non vtique meam in eis perdam: 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sed illam quae eorum. Non enim vera sapientia &amp; vera prudentia perditur a domino, sed falsi 
        no<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>minis scientia quam sibi thesaurizat lingua mendacii. Dicendum etiam est illud verum: quod 
        huma<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>nam sapientiam etiam quo ad veritatem quam continet, non reciperet in praedicatione euangelica. In  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sapientia scilicet mundana principaliter mundum convertendo. secundum quod dicit Apostus ist Corin. ii. 
        Ser<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>mo meus &amp; praedicatio mea non in persuasibilibus humanae sapientiae verbis: sed in ostensione 
        spiri<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tus &amp; virtutis: vt fides nostra non sit in sapientia hominum: sed in virtute dei. Glos. Vt fides non  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>attribuatur homini: sed deo. Vnde &amp; propter eandem causam in prima praedicatione euangelii non 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>misit sapientes: sed simplices. vt infra dicetur. Propter vtilitatem tamen vt dictum est, bene licet ea 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quae sunt humanae sapientiae in praedicatione euangelii assumere. Vnde Exod. v. super illud. Vt 
        ea<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>mus viam trium dierum in deserto. dicit Glos. Horum trium dierum iter proficiscimur, si 
        rationa<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>lem, moralem, n aturalem sapientiam de rebus mundialibus auferentes ad instituta diuina convertimus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>