<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="101-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1254"> <!-- alias="vn58an-a15q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1254-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1254-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia sit exponenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Irca primum arguitur quod ista scientia non sit exponenda, primo sic. Io. Dam. dicit 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in principio sententiarum suarum. Omnia quae tradita sunt nobis per legem &amp; per pro  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>phetas &amp; apostolos &amp; euangelistas suscipimus, &amp; veneraimur, &amp; cognoscimus nihil 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vltra hoc inquirentes. exponens vltra id necessario inquirit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e121">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sic. <name>Chrysostomus</name> super illud Mat. i. Habens in vtero de spiritu sancto, dicit sic. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Nequaquam euageris vlterius, nec super ea quae dicta sunt quicquam requiras. suscipe 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quod reuelatum est: noli indagare quod tectum est. sed exponens semper aliquid vlterius 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>euagatur, &amp; aliquid requirit super id quid reuelatum est, &amp; indagat quod tectum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e136">
        ⁋ Tertio 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sic. <name>Hieronymus</name> super illud Mat. xiii. Edissere nobis parabolam xizaniorum. dicit in Homilia. Non ei debe 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mus propere intelligendi desiderio ante eius notitiam quaerere quam a domino edisseratur. sed ante quaerit qui  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>scripturam quam ipse non exposuit exponit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e148">
        ⁋ In contrarium est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens de hac scriptura in 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>principio super Io. Quare auditur si non exponatur: quasi dicat, non esset audienda si non esset exponem 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>da. sed constat ex supra determinatis quod sacra scriptura est audienda, erit ergo &amp; exponenda. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e158">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod proculdubio sacra scriptura exponenda est, &amp; hoc requirit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>modus traditionis ipsius scientiae. Sic enim tradita &amp; inuoluta est mysteriis vt sensus spiritualis necnon &amp; lite- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ralis sit frequenter obscurus, &amp; etiam quantum apparet prima facie frequenter sensus literalis absurdus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sit. Ne ergo in ea absurditas aliqua appareat, &amp; vt veritas eius tecta pateat, attentissime sacta seri 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ptura exponenda est. Vnde de expositione facienda propter apertionem occultorum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermo 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ne de assumptione beatae virginis. Quia (inquit) quaedam scriptura sacra veris indagationum studiis quae- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>renda reliquit, non sunt supersiua aestimanda dum vera indagatione fuerint patefacta. Foecunda enim 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>est veritatis auctoritas: &amp; dum diligenter discutitur, de se gignere quod ipsa est cognoscitur. Saepe eim discuss- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>veram convenientiam parit, quam manifestis sermonibus abscondit. De expositione autem facienda ad intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>absurdorum, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de moribus ecclesiae. Quis (inquit) mediocriter sanus non facile intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>git scripturarum expositionem ab iis petendam esse qui earum doctores se esse profitentur: fierique posse 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>immo id semper accidere: vt multa indoctis videantur absurda, quae cum a doctoribus exponuntur eo laudam 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>da videantur elatius quo abiectius aspernanda videbantur, &amp; eo accipiantur aperta dulcius quo clausa 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>difficilius aperiebantur: Et eo ipso rationalis expositio quaerenda est ardentius, quo dictum secundum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>literam videbatur esse irrationabilius. secundum quod dicit Greg. in principio. iiii. Mora. Qui textum considerat 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; sensum sacrae scripturae ignorat, non tam se eruditione instruit quam ambiguitate confundit, quia nonnumquam 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sibi literae contradicunt, sed dum a semetipsis per contrarietatem dissident, lectorem ad intelligentiam veri- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tatis mirtunt, vt qui difficultatem exterius patitur, veritatis intelligentiam consideret quam sequatur. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Tanto enim quisque illius notitiae extraneus redditur, quanto in sola eius superficie ligatur. Quia beatus lob 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>diei suae maledixit, hoc tanto intrinsecus maiori mysterio plenum, quanto extrinsecus humana ratio 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ne vacuum. Nam si quid rationabile fortasse extrinsecus sonuisset, nequaquam nos ad studium interioris in- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tellectus accenderet, eoque modo nobis plenius aliquid intus innuit quo foris rationabile nil ostendit. 
   <!--218.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="102-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Sed nec ad eam exponendam induxisset sacros expositores vna causa vel altera, nisi cum hoc coe- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>gisset haereticorum pertinacia: qui in obscuris male exponendo eam peruerterunt: &amp; propter illa qua 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in ea videbantur absurda, eam respuebant. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. par. super loannem. sermo. xxxvii. scriptu 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ras discutiendas non fuisse si fieri posset, nisi haereticorum commenta compellerent. Vt enim dicit in ser. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>praecedenti, multi haeretici abundant, &amp; ad hoc eos deus abundare permisit: ne semper lacte nutriamur. quia enim 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>non intellexerunt sapuerunt quomodo voluerunt: non recte autem sapiendo fidelibus catholicis quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nes molestissimas intulerunt. Coeperunt ergo agitari &amp; fluctuari corda fidelium: iam tunc necessi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tas facta est spiritualibus viris vt contra arma diaboli Christi arma proferrent: &amp; aduersus fallaces falsol 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod doctores quantis possent viribus apertissima conflictatione pugnarent: ne ipsi cum tacerent alii 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>perirent. Quae res cogit etiam nos ne taceamus, vt vos intelligatis mecumque gaudeatis: aut si intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>gere nondum valetis, credendo securi in portu maneatis. Dicam ergo, capiat qui potest: credat qui  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non potest, tamen dicam.
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e248">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Ad prima duo obiecta in contrarium dicendum quod aliquid quaerere vltra vel su- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>pra id quod traditum vel reuelatum est vobis: potest esse dupliciter: quia aliquid potest esse vltra 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vel supra id quod in litera patet &amp; in sensu latet: vel supra siue vltra id quod in litera patet:  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>non tamen supra vel vltra id quod in sensu latet. Quod primo modo est supra vel vltra, non est 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>omnino requirendum in expositione: quia est vel impertinens vel contrarium regulis fidei. &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>hoc casu loquuntur auctoritates illae. Quod secundo modo est supra vel vltra, omnino per exposi- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tionem est requirendum. Vnde super illud Gali. i. Si quis vobis euangelizauerit praeter id quod ac 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cepistis, anathema sit. dicit Glos. Attendendum est quod non ait plus quam accepistis: nam qui supplet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quod minus erat, addit: qui autem praetergreditur fidei regulam non accedit in via. Supra ergo vel 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>vltra licet requirere in expositionibus plus aliquid addendo quod non expressum fuit, sed tamen latuit:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>non tamen id quod est praeter id quid in litera latet, apponendo scilicet quod nec latet in sensu: sicut nec ex 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>pressum est in litera: quia illud necessario vel impertinens est vel contrarium, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1254-d1e277">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tertium de Chrysostomo, dicendum quod illud exponit seipsum. verum enim est quod proprie non debe 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>mus antequam a domino edisseratur sacrae scripturae notitiam quaerere. scilicet naturalis ingenii industria si- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ne diuina gratia, quid sit quando homo confidens ingenio suo praesumit eius intellectum per se inue 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>stigare. In adiutorio autem diuinae gratiae quae praesumitur adesse quando homo pie &amp; modeste 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quaerit: non est proprie quaerere nisi domino disserente: &amp; hoc bene faciendum est, vt amplius infra patebit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>