<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="250-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2766"> <!-- alias="vn58an-a39q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2766-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2766-Hd1e107" type="question-title">Utrum actiones communes agant personae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>CIrca. vii. arguitur: quod omnes actiones essentiales communes vniformiter agunt omnes diuinae 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>personae. Primo sic. Illis vniformiter conuenit actio: quibus vniformiter convenit actio 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nis ratio &amp; determinatio eius ad ipsam. ratio omnium actionum essentialium cuiusmodi est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ipsa diuina essentia vniformiter convenit omnibus diuinis personis: &amp; similiter rationes deter 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>minantes ipsam ad huiusmodi: quia illae non sunt nisi ratio &amp; voluntas. &amp; haec tria deitas 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ratio, &amp; voluntas, vniformiter omnibus diuinis personis conveniunt: quia sunt essentia- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>lia: in quibus omnes personae sibi inuicem consimiles sunt &amp; aequales. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. Illi omnino vniformiter 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>agunt: quorum nulla est omnino diuersitas aut differentia in agendo: quia fine differentia aut diuersita- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>te agentium in agendo, nulla potest esse in actione difformitas. omnium diuinarum personarum nulla est omni 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>no diuersitas aut differentia in agendo omnes actiones essentiales communes: quoniam nulla est personarum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>diuinarum differentia nisi quo ad illarum, propria: quibus abinuicem distinguntur: vt infra patebit. illis autem non 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ordinantur vllo modo ad actiones essentiales: sed solummodo per illa quae sunt eis communia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e142">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Tertio sic. <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit. iii. sent. cap, xv. Quorum natura eadem: &amp; actio eadem. sed natura vniformi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ter est eadem omnium diuinarum personarum. ergo &amp; actio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e152">
        ⁋ In contratrium arguitur: primo sic. Illis non convenit actio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vniformiter omnino: quorum vnus agit ex se: alii vero non ex se: sed ex alio. pater agit ex se omnes diuinas 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>actiones. Hilius autem &amp; spiritus sanctus non nisi ex patre. secundum illud loaaem. v. Non potest filius a se facere quicquams 
   <!--516.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="251-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e165">
        ⁋ Secundo sic. qui sic se habent quod vnus agit per alterum &amp; non econverso: illi non agunt vni  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>formiter: quia illud non est sine differentia &amp; diuersitate, personae diuinae sunt huiusmodi. Pater enim agit omnia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>per filium &amp; ipnium sanctum. loanm. i. Omnia per ipsum facta sunt. &amp; in Psal. Verbo domini caeli firmati sunt: &amp; spiritu 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>oris eius omnis virtus eorum. Non autem econverso filius aut spiritus sanctus aliquid agunt per patrem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e174">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod quaestio proposita secundum modum quo proposita est duos articu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>los continet. Vnum. scilicet vtrum eo modo quo vna persona diuina agit omnes diuinas actiones cones &amp; essentiales, eodem 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>modo agat eas quaelibet aliarum. Alim. scilicet vtrum quaelibet diuinarum personarum eo modo quo ipsa agit vnam diuinarum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>actionum conmunium &amp; essentialium, ipsa agat eodem modo omnes alias: an aliqualiter diuersimode, siue secundum vnum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>illorum articulorum siue secundum alium. Et quo ad vtrumque illorum articulorum: sciendum quod diuersas personas diuer 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>simode seu difformiter agere vnam actionem, vel vnam personam diuersimode seu differenter agere di- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>uersas actiones, contingit in creaturis dupliciter. Vno modo quo ad modum eliciendi ipsam actio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nem. Alio modo quo ad substantiam ipsius actionis. Difformitas in actione quo ad substantiam actio 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>nis quae alia est ab ipsa diuersitate actionum secundum rationem: quemadmodum diuersae sunt actio intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>gendi &amp; volendi: de qua statim dicetur: non contingit nisi penes intensum &amp; remissum: quae non pos 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sunt cadere in diuinis actionibus: quia non causantur nisi ab inaequalitate virtutum actiuarum: vel in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vno agente diuersas actiones: vel in pluribus agentibus vnam: aut a diuerso vsu virtutis aequalis:  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quae in deo nullo modo cadere possunt: vt iam dicetur. Difformitas autem in actione quo ad modum eli 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ciendi ipsam, non contingit nisi ex aliqua diuersitate circa virtutem elicitiuam actionis: quae non potest 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>contingere circa eam nisi tripliciter: aut quo ad substantiam eius: aut quo ad modum vtendi ea: aut quo  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ad modum habendi eam. Primo modo contingit diuersitas circa virtutem elicitiuam, &amp; per consequens 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>eliciendi actionem: quando ad agendum eandem actionem maior est virtus in vno quam in alio: vel in  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>eodem ad agendum vnam actionem quam aliam. propter quod fortis &amp; debilis diuersimode trahunt simul 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>eandem nauem &amp; difformiter, licet ipse tractus in sua substantia sit vniformis. Et similiter eandem 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>actionem difformiter agunt agens principale &amp; instrumentum: &amp; similiter agens vniuersale &amp; par- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ticulare. Propter quod etiam idem difformiter aliquid vult &amp; intelligit: quia perspicacior est in eo vis ad in  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>telligendum quam sit ardor ad volendum. In deo autem nulla potest esse diuersitas quo ad subiectum eius quo eli 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>cit actus essentiales diuersos vna persona aut diuersae: quia illud est ipsa diuina essentia sub ratione respectuum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>essentialium attributorum: vt dictum est in praecedenti quaestione. Idcirco dico quod isto modo nulla contingit 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>difformitas in actionibus diuinis essentialibus. Quo ad modum autem vtendi virtute elicitiua con 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tingit diuersitas circa ipsam: &amp; per consequens quo ad modum eliciendi actionem: quando ex aequali virtute in sub 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>stantia vnus magis nititur in eliciendo actionem quam alter, vel vnam actionem quam alteram. Propter quod aequae fortes bene 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>trahunt difformiter eandem nauem vel diuersas: &amp; idem ex aequali virtute difformiter elicit diuersas actio- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nes. Quae difformitas nullo modo potest contingere in actionibus diuinis essentialibus: quoniam sicut omni- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>bus pionis non est nisi vna virtus elicitiua actuum: sic nec potest esse earum nisi vnus nisus. Quo ad mo-  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dum vero habendi diuersimode virtutem elicitiuam, contingit diuersitas circa ipsam: &amp; per consequens quo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ad modum eliciendi actionem: quando vnam &amp; eandem virtutem elicitiuam actionis habent diuersi: sed vnus habet illam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ab alio. Sed hoc modo habere vnam &amp; eadem virtutem a diuersis, contingit dupliciter: aut secundum  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>diuersas rationes, &amp; diuersos modos: aut secundum vnam &amp; eandem rationem: &amp; vnum &amp; eundem modum. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>modo diuersimode eandem virtutem habent illi: quorum vnus habet eam simpliciter &amp; absolute &amp; inde 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>terminate: alter vero sub aliqua propria determinatione: quemadmodum vis motiua visus est in co- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lore simpliciter &amp; absolute &amp; indeterminate: in speciebus vero coloris scilicet in albedine, sub determinatio 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ne propriae differentiae constituentis coloris speciem. Propter quem diuersum modum habendi ean-  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dem virtutem, difformiter mouent visum color &amp; albedo: quia color dicitur visum mouere per se &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>primo: albedo vero per accidens contra primo: etsi non contra per se. In diuinis autem actionibus essentialibus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>talis difformitas non potest contingere: quia secundum eandem rationem absolutionis &amp; indetermi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nationis: quae diuina essentia est in vna persona sub sua proprietate personali relatiua: similiter &amp; in alia sub 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>proprietate personali intellectiua illius. Vnde aeque per se iuxta secundum modum dicendi per se sin- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>gulae personae agunt singulas actiones diuinas essentiales aeque per se: quia aequa indeterminatam &amp; absolutam 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>habet in se vna persona diuinam essentiam quam alia: licet vna eam habeat ab alia, non sic autem formam coloris 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>aeque absolutam, &amp; indeterminatam habet albedo in ratione speciei quam habet eam color in ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ne generis: licet eandem re habet albedo in se a colore: sicut species a genere. Propter quod color 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>dicitur mouere visum per se &amp; primo: albedo vero per se &amp; non primo: &amp; ex hoc per accidens. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Propter quod dico quod difformitas in diuinis actionibus essentialibus penes per se &amp; per accidens 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nullo modo cadere potest. Si vero diuersi eandem virtutem elicitiuam actus habent vnus ab alte- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ro secundum vnam &amp; eandem rationem &amp; modum, hoc modo in diuinis deitatem, vt est eliciti- 
   <!--517.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="251-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ua omnium actionum essentialium, habent omnes personae diuinae: sed pater habet eam a se: filius 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vero a patre: spiritus sanctus autem a patre &amp; filio. Licet enim simultate aeternitatis: hoc est naturae 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; durationis, omnia essentialia simul habent esse in tribus personis: in patre tamen habent esse ex se: &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ab alio: &amp; ab ipso in filio: &amp; ab vtroque in spiru sancto. Et ideo secundum ordinem rationis &amp; rectum discur- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sum intellectus nostri, omnia essentialia patri conveniunt quasi primo &amp; per se: quoniam ipse est prima per- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sona: &amp; a patre filio, quasi secundo: quoniam ipse est secunda persona: &amp; ab vtroque spiritu sancto, quasi ter- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tio: quoniam ipse est tertia persona. Et hoc convenit patri ratione primitatis suae quam habet simpliciter &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>prima auctoritate super filium &amp; spcntum sanct. &amp; super omnem creaturam: &amp; filio ratione primitatis suae quam 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>habet super spnitum sanctum &amp; super omnem creaturam, super quos habet auctoritatem. Super omnem autem creaturam so 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>lummodo primitatem &amp; auctoritatem habet spiritus sanctus: vt secundum hoc primitatem simpliciter non solum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>attribuamus patri negatiue: quia est ante quem nullus &amp; ante quem nihil: &amp; quid nec est nec habet aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ab alio: sed quia ipse est ex se: &amp; ex se habet quaecumque habet: &amp; post quem sunt omnes creaturae: &amp; a quo sunt &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>habent quaecumque habent: &amp; a quo sunt omnes alii: vt personae filii &amp; spiritus sancti: &amp; omnes creaturae: vt sic pri 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>mitas pris duo dicat negatiue scilicet quia est ante quem nullus &amp; nihil: &amp; quia nec est nec aliquod habet ab alio:  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; tria positiue scilicet quia est ex se, &amp; omnia sua habet ex se: &amp; quia est postquem sunt creaturae: &amp; quia est a quo sunt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>&amp; habent esse &amp; quicquod habent quaecumque sunt alii vel alia ab ipso: ita quod propter huiusmodi positiuum primitas dicatur notio 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>patris: non autem propter illud negatiuum: quia pura negatio nihil dignitatis ponit, quale debet ponere omnis 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>notio. Vnde quaecumque supradicta &amp; determinata sunt de deo, quod tamen ex se habet esse: &amp; quod ex se est quoddam 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>necesse esse: etsi toti trinitati conveniat respectu creaturae: hoc tamen quasi appropriate convenit soli patri 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>respectu aliarum diuinarum personarum: quemadmodum esse principium licet sit cone toti trinitati respectu crea 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>turarum: hoc tamen quasi proprium est ei respectu aliarum diuinarum personarum. Vnde Christus attri- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>buens patri suam actionem dicit Ioan. xx. loquens de spiritu sancto. Quem ego mittam vobis a patre. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. iiii. de trinitate. Non dixit quem pater mittet a me: videlicet ostendens quod totius diuinis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tatis: vel si melius dicatur deitatis, principium pater est. Est enim principium ea ratione qua primum: quia pri 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>mun &amp; principium idem secundum philosophum. i. Poster. Est autem primum &amp; principium deitatis in se &amp; ex se: quasi  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>primo habendo totam deitatem &amp; essentiales deitatis actiones: quam ab ipso &amp; easdem actiones habent qua-  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>si secundo filius &amp; spiritus sanct. Propter quod dicit Christus loannem. v. Non potest filius a se. Et per hunc modum diuer 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>simode habendi in se diuinam essentiam &amp; rationes attributorum essentialium, contingit quod quoquo modo  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>difformiter quo ad modum. scilicet eliciendi habent agere: diuinas actiones cones &amp; essentiales diuinae personae.  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Sed ista difformitas contingit quo ad duos modos eliciendi, quia enim filius &amp; spiritus sanctus habent a pa- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tre quo habent esse, vt ipsam diuinam essentiam: qua siliter habent opari: quamquam omnes eandem actionem &amp; vniformiter 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>agunt quantum ad substantiam actionis &amp; modum eliciendi quantum ad substantiam virtutis elicitiuae: iuxta illud 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>loan. v. Quaecunque ille fecerit haec &amp; simliter filius facit: tamen propter diuersum modum habendi illam virtutem a 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>se &amp; ab alio, contingit difformitas actuum essentialium quo ad modum eliciendi difformemn: quae duplex est: secun 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dum duplicem modum difformiter eliciendi actum. Ex eo enim quod vim elicitiuam actionum essentialium filius &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>spiritus sanctus habent a patre, &amp; spiritus sanctus a patre &amp; filio: per quam non solum habent esse: sed operari: 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sicut ob hoc filius quod est siue suum esse habet a patre: simiter quod agit &amp; suum agere: habendo scilicet a patre essen- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tiam patris: ex hoc sequitur primo prima difformitas in agendo scilicet quod pater agit essentiales actiones 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>a se: filius autem a patre: &amp; spiritus sanctus a patre &amp; filio. Et quia ille a quo aliquis agit &amp; habet virtutem agen  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>di in eo quod ipse agit virtute quam habet ab illo, ille ex hoc agit in illo &amp; per illum: ex hoc sequitur secundo se 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>cunda difformitas scilicet quod praeter hoc quod pater aequae immediate agit esses essentiales actiones sicut &amp; filius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>habendo in se eandem virtutem agendi quam habet filius: ex quo est omnino conformitas omnium actio 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>num essentialium inquantum eliciuntur a patre &amp; filio: adhuc easdem actiones agit per filium: &amp; mediante 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>filio. Ex quo est omnium actionum essentialium difformitas in modo eliciendi a patre: in hoc scilicet quod filius eas 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>agit immediate: &amp; non per patrem: pater autem per filium: &amp; ita mediante filio. Et similiter est de 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>actionibus quas agit spiritus sanctus immediate non per patrem: neque per filium: pater &amp; filius agunt 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>eas mediante spiritu sancto: &amp; per spiritum sanctum: licet alias eas aeque immediate agunt. Nec so 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>lum tale quid contingit in actionibus essentialibus: immo etiam in actu notionali qui est spirare:  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>uod scilicet inquantum aeque immediate sit a patre &amp; filio, omnino vniformiter spirant: difformiter tamen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>inquantum filius habet a patre quod spiret. Et sic filius solum spirat immediate: &amp; non per patrem: pa 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ter autem praeter hoc quod spirat immediate: etiam spirat per filium: &amp; mediante filio. Sed in hoc aliquid restat quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>actus essentiales transeuntes extra terminos ad creaturas: vt in effectum aliquem &amp; in terminum actus: cuius 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>modi sunt creare, gubernare, reuelare: &amp; huiusmodi: &amp; quo ad actus essentiales manentes intra terminos ad  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>diuinam essentiam, aut ad diuinam personam, aut ad aliquid in eis: cuiusmodi sunt intelligere, sapere, scire, co 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>gnoscere, ex parte intellectus: velle, diligere, ex parte voluntatis. Actus enim essentiales de primo genere pater 
   <!--518.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="252-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>operatur non solum per se &amp; immediate: sed etiam per filium. Illos vero de secundo genere, quaelibet diuinarum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>personarum per se &amp; immediate operatur, &amp; non mediante alia neque per aliam. Pater enim per se &amp; immediate 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>creat, gubernat, &amp; reuelat: &amp; similiter filius &amp; spiritus sanctus, licet non a se, sed a patre, vt dictum est. 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Similiter etiam pater creat, gubernat, &amp; reuelat mediante filio, &amp; per filium, &amp; filius &amp; pater coniter per spi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ritum sanctum, &amp; mediante spiritus scton. Sed non econverso filius per patrem, neque spiritus sanctus aut per filium 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>aut per patrem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e431">
        ⁋ Veruntam circa hoc distinguendum, quod eo quod est per, vtimur. v. modis secundum. v. genera circum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>stantiarum quae notat circa suum casuale cui deseruit. Aliquando enim notat circunstantiam auctori- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tatis: quia scilicet ab eo habetur illud quo agit aliquis illud, super quem habet auctoritatem. luxta il- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>lud quod dicit domins deus. Prouer. viii. Per me reges regnant, &amp; legum conditores iusta decernunt. Adeo  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>enim est regnandi &amp; decernendi potentia. iuxta illud Ro. xiii. Non est potent a nisi a deo. Penes hunc 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>modum dicitur filius agere per patrem quaecumque agit, siue sint actus essentiales, siue notionales, &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>militer spiritus sanctus per patrem &amp; filium, &amp; non econverso pater dicitur aliquid agere per filium, neque  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>aliquis eorum aliquid per spiritum sanctum. Et hoc ideo, quia quaecunque agit filius vim agendi habet a patre, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>spiritus sanctus ab vtroque. Sed non econverso. Pater enim nihil habet a filio: &amp; filius, &amp; pater nihil habent a 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>spiriu sctom. Et non solum dicuntur per patrem agere, sed viuere. iuxta id quod dicit Hilar. viii. de trinitate. Quom non 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>naturaliter secundum spiritum san. in se habet patrem, cum viuat ipse per patrem: Per patrem autem ipse viuit, dum nati- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>uitas non alienam ei intulit diuersam naturam, dum quod est &amp; ab eo est. Vnde etiam per hunc modum &amp; filius dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>esse per patrem. Et similiter est de spiritu sancto respectu patris &amp; filii. Aliquando vero per notat circun- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>stantiam habitudinis, quia scilicet aliud vel alius non habet esse nisi ex respectu &amp; habitudine ad suum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>casuale. Quemadmodum vniuersaliter vnum relatiuorum secundum esse non habet esse nisi per aliud. Vn-  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>de quia diuinae personae relatiuae sunt non absolutae, ideo mutuo dicitur vna esse per alteram. luxta 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quod dicit Hilarius. viii. de trinite. Quisquis negat filium, negat patrem, cum pater non nisi per filium pa- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ter sit. Et similiter econuerso non habet filius nisi per patrem quod sit filius. &amp; similiter est de vtro- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod respectu spiritus sancti. Tertio modo notat circunstantiam principii formalis elicitiui actus, quia sci 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>licet est forma qua agens actum producit. Sic emne agens agit per suam formam, vt calidum calefa- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cit per suum calorem. Hoc modo in diuinis nulla persona agit per aliam: neque aliquis actus, siue primus qui  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>est esse, siue secundus qui est operari, convenit vni per alteram: sed per diuinam essentiam inquan- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tum est principium formale omnium diuinarum actionum, vt habitum est supra. Et hoc modo sumi 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tur per, in modum dicendi per se. Vnde cum dicitur quod pater intelligit per se, vel creat, vel spirat, vel generat, 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>intelligitur quod hoc sit per aliquod formale principium in ipso. &amp; similiter est de filio &amp; spiritu sancto 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>respectu suorum actuum, vel primorum, vel secundorum. Quarto modo notat circunstantiam principia 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ti formalis, quia scilicet est forma secundum quam non elicitiue, sed consummatiue dicitur actum produ 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>cere, quemadmodum in creaturis, tanquam per effectum formalem dicitur arbor ficrere per fiores, vel pi 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ctor dicitur depingere parietem per albedinem. Licet enim vsitatius in hoc casu vtimur ablatiuo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>pro accusatiuo cum praecositione quae est per, dicendo florere fioribus, vel depingere albedine, vni 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>uersaliter tamen retenta &amp; intellecta eadem circunstantia, semper ablatiuus resolui potest in accusatiuum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>cum praepositione per, &amp; econverso. Hoc modo non dicitur aliquod agere per aliud, nisi sit principium 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>productiuum eius, &amp; actionis illius qua producit ipsum. Propter quod bene dicitur quod pater dicit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per verbum se &amp; alia: sicut &amp; verbo &amp; pater &amp; filius diligunt se &amp; alia per spiritum sanctum, sicut &amp; spiritu 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sancto, resoluendo ablatiuum in accusatiuum, non autem econverso dicitur filius aliquod agere per patrem, neque spiritus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sctuns per patrem aut per filium. Quinto vero modo notat circunstantiam mediati principii actiui: quia. scilicet  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>actum producit per principiu quod habet ab ipso, quo actum elicit. Sed hoc contingit dupliciter: quem- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>admodum huiusmodi principium potest aliquid ab alio habere dupliciter. Vno modo per motum nouum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; influxum. Alio modo per actum quo recipit esse. Primus modus solum contingit in creaturis: in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>agens principale dicitur agere per instrumentum, &amp; agens vniuersale per agens particulare, &amp; vni 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>uersaliter causa primaria per secundariam. Hoc modo in diuinis non agit vna persona per aliam: quia 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quaecumque in diuinis coniter habent plures personae, omnino aeque per se &amp; primo habent. &amp; non est diffe 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rentia in aliquo, nisi quod pater habet illa a se &amp; ex se: filius autem non a se nec ex se: sed a patre &amp; ex 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>patre, &amp; similiter spiritus sctuns a patre &amp; filio. Propter quod dicitur Io. v. Sicut pater habet vitam in semetipsos 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sic dedit &amp; filio vitam habere in semetipso. &amp; propter hoc aeque primo &amp; per se suas actiones cones agunt. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> exponens illud Io. vim faciendo in verbis, in Sermo. xxii. dicit. Aliquid intelligere nos 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>voluit in eo quod ait in semetipso, vt non participatione viuat, sed incommutabiliter viuat, &amp; omnino ipse 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sit vita. Quid interest: quia ille dedit, iste accepit. secundum quod dicit loannem. vi. Sicut viuens misit me pater, 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; ego viuo propter patrem. Vnde secundus modus locum habet in diuinis, in quibus persona a qua  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est principium elicitiuum actus, agere dicitur per illam quae ab illa habet illud principium. Hoc modo  
   <!--519.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="252-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>pater aliqua agit per filium: &amp; ambo per spiritum sanctum. Sed aeque principaliter quantum est ex parte actus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>praecedentis: licet principalius agat persona quae agit per aliam: quo ad hoc quod illam virtutem agendi ha 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>bet per ipsam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e554">
        ⁋ De tali modo agendi per, intendimus in proposito inuestigare in quibus actionibus vna 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>persona dicatur agere per aliam: &amp; in quibus non: &amp; quare: &amp; ita quom quo ad hoc quod vna persona agit 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>per aliam, non econuerso, non omnino vniformiter agunt diuinae personae omnes actiones essentiales. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e562">
        <lb ed="#Ba" n="6"/>⁋ Ad cuius intellectum sciendum secundum supradicta, quod licet omnia opera trinitatis essentialia indiuisa 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sunt, quo ad hoc scilicet quod quicquod agit &amp; operatur vna persona, simul idem &amp; eodem modo opeatur quaelibet alia 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>rum quantum est de substantia operis &amp; virtutis elicitiuae simpliciter dictae: quia tamen virtus illa aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>modo habetur ab vna persona &amp; ab alia, quo ad hoc non omnino eodem modo opeantur, &amp; aeque primo: quia 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>pater sicut quod est pater hoc habet ex se, non ab alio, aliae vero personae id quod sunt in persona, &amp; in o- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>mnibus aliis substantialibus, hoc non habent nisi ab alio: similiter &amp; quod agant aliquam actionem siue ope- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>rationem essentialem siue notionalem. Secundo vero quia sicut pater habet omnia ex se, alii vero ab ipso: sic per 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>se &amp; immediate operatur eadem &amp; similiter quae &amp; alii. Attamem inquantum alii virtutem actiuam &amp; actio 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>nis elicitiuam habent ab ipso, ipse etiam operatur aliqua mediantibus ipsis, &amp; per ipsos, vt actus essen- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tiales transeuntes extra terminos ad effectus in creaturis, sicut patet ex iam supra determinatis. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Vnde nisi esset aliqua diuersitas in personis quo ad alios actus, essentiales scilicet, quid sunt intra ma 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nentes: non autem ad aliquem effectum extra transeuntes, &amp; illos qui transeunt ad effectum extra 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sicut istos vna persona dicitur operari per aliam: vt pater per filium creare &amp; gubernare: similiter di- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cetur per eundem intelligere &amp; velle. quod nullo modo conceditur. iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitate 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cica i. Si hoc est ibi esse quid sapere, non per illam quam genuit sapientiam, sapiens est pater: alioquin non ipse illam: 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sed ipsa eum genuit: quia quae illi causa est vt sapiens sit: ipsa illi causa est vt sit. Sapientia autem quam 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>genuit pater siue sapientia genita, verbum siue filius est. vt dicit ibidem ca. ii. Quare cum idem sit 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>omnino deo patri sapere &amp; intelligere: sicut non est sapiens sapientia genita siue filio, sic non intel 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ligit sapientia genita siue filio aut verbo: quare neque per filium aut per sapientiam genitam. Quia 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>constructio de accusatiuo cum praepositione per: semper habet resolui in constructionem de abla- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tiuo sine praepositione in eadem ratione circunstantiae &amp; causalitatis. Opertet igitur quod sit aliqua ra- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tio, quare essentialia intra manentia non dicantur fieri a patre per filium: sicut essentialia termina 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ta ad effectum extra. Et quod dicitur de patre respectu filii, idem intelligatur de vtroque respectu spiri- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tus sancti. Non ergo sufficit dicere quod pater creat per filium, quia actus creandi terminatur ad  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>effectum extra, &amp; non dicitur quod intelligit per filium, quia actus intelligendi manet intra. hoc enim 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>est illud de quo quaeritur. Et ideo non est rationis assignatio: sed eius quod quaeritur petitio. Quae est ergo ratio 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>huius diuersitatis: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e626">
        ⁋ Et est dicendum quod actionum diuinarum essentialium praecisa ratio qua pater agit, aut  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>est in filio, aut non. Si sic, tunc semper pater bene dicitur actionem agere per filium. Si non, ne- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quaquam. Primum contingit in omni actione quae tendit in aliquid productum per actionem, siue intra, vt 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>in actione spirandi: siue extra, vt in actione creandi. Secundum contingit in omni actione quae ma-  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>net intra, d non tendit in aliquid ex actione productum: vt in actione intelligendi aut volendi. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dcirco dico quod vniuersaliter in omnibus actionibus de primo genere, praeter hec quod pater dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>agere immediate &amp; per se, dicitur etiam agere mediate, &amp; per filium, vt spirare, creare, &amp; huiusmodi. In  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>omnibus vero actionibus quae sunt de secundo genere, pater, etsi mediate illas actiones dicitur age 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>re, nullo tamen modo illas dicitur agere per filium, non enim (vt dictum est) dicitur intelligere aut velle per 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>filium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e648">
        ⁋ Ad cuius intellectum aduertenda sunt aliqua . Primo ex parte actionum transeuntium in aliquod  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>principiatum vel intra vel extra. Secundo ex parte actionum manentium intra omnino absolutarum. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Circa primum igitur aduertendum est, quod praeter omnem rationem ordinis inter se, pater &amp; filius &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>spiritus sanctus vt vnum agens se habent ad actus essentiales terminatos extra ad effectum in creatura: cu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>iusmodi sunt creare, gubernare, &amp; huiusmodi. &amp; hoc inquantum respiciunt effectum extra, &amp; terminantur in ipsum.  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Similiter pater &amp; filius, ad actum notionalem terminatum in spiritum sanctum: cuiusmodi est spirare, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>hoc inquantum respicit spiritum sanctum, &amp; terminatur in ipsum. &amp; hoc quia simul omnino &amp; absque omni 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ordine rei &amp; rationis inter se ad huiusmodi actus producentes concurrunt: per ordinem tamen durationis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>agentium ad actus terminatos ad creaturam, inquantum terminantur ad ipsos: &amp; per ordinem ori- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ginis agentium actum spirationis, inquantum terminatur ad spiritum san. Propter quod vna est &amp; eadem ra 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tio praecisa omnino. secundum quam agunt omnes, &amp; vt est in singulis tanquam principium quo agunt, cuiusmodi  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est deitas, quae sub ratione qua deitas, est communis patri &amp; filio &amp; spiritu sancto, qua pater creat sub ratione 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>qua est deitas simpliciter &amp; communiter in tribus personis, non sub aliqua alia ratione qua singula 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ritas est in patre quam sub ea qua est in filio &amp; spiritus sancto: &amp; similiter qua filius creat sub eadem ratio 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ne, non sub aliqua alia ratione qua singulariter est in ipso filio. &amp; similiter est de spiritu sancto. Ex 
   <!--520.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="253-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quo aperte sequitur, quod praecisa ratio qua pater creat, est aequaliter in filio &amp; in spiritu sancto, sicut &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>patre, vt possit dici de patre, Quare pater creat deitatem quae est in seipso &amp; sua: non sub ratione qua  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>lua est, &amp; in ipso (&amp; idem de filio &amp; spiritus scton) sed quod omnes simul &amp; singuli creant deitate quae est in singu 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>lis sub ratione qua singulorum est, non vt sunt singuli, sed vt sunt vnum principium creaturae. Et similiter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quodam modo de pre &amp; filio in spirando spiritum sanctum. Quandocumque autem ratio illa qua vna persona agit ab ipsa, est 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in alia sub illa ratione qua illa agit: tunc ipsa dicetur agere per illam actionem quam illa alia persona agit. De quo-  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cumque enim de quo verum est dicere quod agit aliquam actionem ablatiue sine praepositione aliqua ratione quae ab ipso 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>habet esse praecisa in alio, verum est dicere quod agit illam accusatiue scilicet per illud aliud in quo ab illo est illa ratio 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>vt si radius calefacit hominem calore quem causat in aere, sub ea ratione qua est in ipso aere: verum est dice- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>re quod calefaciat ipsum per aerem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e707">
        ⁋ Ex parte vero actuum omnino absolutorum manentium intra, est aduertendum quo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>pater &amp; filius &amp; spiritus sctuns non se habent penitus vt vnum agens ad actus absolutos essentiales manente 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>intra, cuiusmodi sunt intelligere &amp; velle: quemadmodum se habent ad actus essentiales transeuntes ex- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tra: sed actus huiusmodi agunt vt singuli. &amp; hoc ideo: quia ordine quodam rationis inter se huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>actus agunt: sicut ordine quodam ipsi habent agendi rationem. Propter quod etsi eodem secundum rationem absolu 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tam agunt eos, non tamen penitus secundum eandem rationem respectiuam rationis. Licet enim ipsa deitas siue di 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>uina essentia in tribus personis existens vna &amp; eadem re &amp; ratione absoluta sit ratio agendi omnes diuinas 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>actiones in omnibus diuinis personis, vt determinatum est supra: tamen habet aliquam differentiam respe 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ctus secundum rationem vt est in vna persona, a seipsa vt est in alia, inquantum. scilicet vna persona habet ipsam in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>semetipsa ex semetipsa: alia vero habet ipsam in semetipsa non ex semetipsa: sed a quadam alia persona 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Verbi gratia, cum deitas sub ratione sapientiae seu veritatis simpliciter sit ratio eius quod est sapere aut  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>intelligere simpliciter: hoc tamen non vna &amp; eadem ratione vt est in patre, &amp; ratio sapere &amp; intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>gere patris secundum quod sunt patris, &amp; vt est in filio, &amp; ratio sapere &amp; intelligere filii secundum quod sunt filii. quia  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vt est in patre, &amp; est ratio intelligendi aut sapiendi patris vt patris est: habet rationem ingeniti: &amp; eli 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cit in pre intelligendi actum vt patris est, sub ratione qua est perfectio solius patris, scilicet sub ratione 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>qua est sapientia ingenita. Vt vero est in filio: &amp; est ratio intelligendi aut sapiendi filii, vt filii est: habet 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>rationem geniti: &amp; elicit in filio actum intelligendi vt filii est, sub ratione qua est perfectio propria 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>filii, scilicet sub ratione qua est sapientia genita siue habita per generationem. Et similiter vt est in 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>spiritu sancto: &amp; est ratio intelligendi siue sapiendi, vt spiritus sancti est, est sapientia sub ratione qua  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>est spirata, siue habita per spiritus scti spirationem. Propter quid secundum determiationem Augustinus, xv. de trinitate. c. vii. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>licet memoria, intelligentia, voluntas sic conueniant tribus personis vt non sit patri tantum con- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ueniens memoria, &amp; filio intelligentia, &amp; spiritui sancto voluntas, sed singula horum trium con- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ueniunt omnibus: quia sequeretur obscuritas praedicta, vt pater non sit sapiens aut intelligens ex se 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ipso, sed ea sapia quam genuit: tamen (vt dicit ibidem) pater est sapiens ea quae ipse sua est sapientia: &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>lius sapiens sapientia de sapientia quae est pater. Et similiter (vt dicit) est de memoria: quia sicut si- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>bi meminit pater, ita &amp; filius: &amp; sicut filii &amp; sui meminit pater memoria non filii, sed sua, ita sui &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>patris meminit filius memoria non patris sed sua. Et sicut est de memoria, sic est de intelligentia 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; voluntate. Vnde subdit de filio. Sicut nec pater ei meminit, nec spiritus sanctus ei diligit, sed ipse si 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>bi: Sua enim est &amp; ipse memoria, sua intelligentia, sua dilectio: sed ita se habere, de patre illi est de 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quo natus est: Sic etiam spiritus sanctus: quia sapientia est procedens de sapientia &amp;c. Et sicut est de istis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tribus, memoria, intelligentia, voluntas, sic est &amp; de essentialibus aliis. lsta enim essentialia sunt &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>communia sicut &amp; alia. Vnde quod dicit, quod pater meminit memoria non filii, sed sua: non est hoc accipien 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dum quasi alia sit memoria patris &amp; filii. Immo illa eadem est memoria patris qua memoratur 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>pater: &amp; filii qua memoratur filius: &amp; vniuersaliter omnia essentialia eadem sunt trium. Attamen 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quia alius pater, alius filius, alius spiritus sanctus: &amp; secundum hoc alia ratione patri omnia essen- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tialia conveniunt, alia filio, alia spiritu sancto, inquantum. scilicet pater omnia habet a se &amp; sub ratione ingeniti: filius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>autem omnia habet a patre &amp; sub ratione geniti: spiritus sanctus similiter omnia habet, sed a patre 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>&amp; filio, &amp; sub ratione spirati, siue habiti per spirationem. Licet enim eius quod est memorari simpli- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>citer, vt communiter est trium personarum, ratio sit memoria simpliciter vt est trium communiter 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>&amp; eius quod est intelligere, sapere, aut scire simpliciter, vt est communiter trium personarum, ratio sit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>intelligentia siue veritas, seu sapientia aut scientia simpliciter vt est trium communiter: &amp; similiter 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est de velle &amp; diligere respectu voluntatis &amp; amoris: tamen vt memorari est patris singulariter, ra 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tio eius non est memoria nisi sub ratione illa qua est patris, scilicet qua est ingenita. Et similiter est 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>de intelligere &amp; sapere: quod vt patris est singulariter, non est eius ratio intelligentia aut sapientia ni- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>si sub ratione qua patris. Et eodem modo est de actibus essentialibus attributis filio vt filii sunt sin- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>gulariter: &amp; similiter de spiritu sancto: quia nihil est ratio illorum nisi sub ratione qua istorum  
   <!--521.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="253-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sunt. Quod Aug. expressit illis verbis suis praedictis. Et sic licet pater creat deitate quae sua est &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>filii &amp; spiritus sancti: &amp; similiter filius &amp; spiritus sanctus creant eadem, quia tamen pater non creat illa 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vt sua est, neque vt filii, neque vt spiritus sancti: neque vt in se est, neque vt in filio, neque, vt in spiritu scton: 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sed vt coniter est trium &amp; in tribus: &amp; similiter est de filio &amp; de spiritu sancto: intelligit tamen aut sapit intel 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ligentia aut sapientia vt sua est, non autem vt filii aut spiritus sancti: &amp; similiter est de filio &amp; de spiritus sancto: ld  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>circo pater convenienter dicitur creare illa ratione ablatiue qua filius creat, &amp; vt illa creat. Non autem dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>convenienter intelligere illa ratione qua filius intelligit, &amp; vt illa intelligit. Propter quod etiam actum crean 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>di convenienter dicitur agere per filium: non autem actum intelligendi: eo quod semper vniformiter con- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>structio ablatiua de eo quod indicat rationem actus, resoluitur in accusatiuam cum praepositione per- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>de eo quod est agens actum. Illius autem modi cuius est creare, sunt omnes actus essentiales ter- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>minati ad aliquid productum. Istius autem modi cuius est intelligere, sunt omnes actus essentia- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>les, sic manentes intra vt non terminentur ad aliquid extra: vt ad effectum productum ex tem- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>pore. Non enim est differentia, etsi terminentur ad creaturam tanquam ad obiectum purum: vt cum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dicitur deus intelligere aut diligere creaturas: simplici dico intelligentia &amp; dilectione. Vnde pa- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tet veritas communiter dicti: quod actus essentiales significantes per modum egredientis ad aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>extra, vt ad effectum per illos, pater dicitur agere per filium: &amp; ambo per spiritum sanctum: non autem actus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>essentiales non significantes per modum egredientis ad aliquid extra, vt ad effectum per illos. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dictum illud non declarat causam seu rationem. Immo quia actus transeuntes ad effectum extra 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>siunt secundum eandem rationem praecisam ab omnibus, non autem illi qui manent intra: vt iam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>expositum est: haec est ratio quare in illis habet locum constructio de per, in aliis autem non, vt di 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ctum est. Vt. sit regula generalis artis Theologicae talis. Quandocunque in diuinis persona aliqua ha-  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>bet ab altera rationem qua agit: &amp; eadem ratione praecisa vtraque agit eandem actionem: persona 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>a qua habet altera illam rationem, per illam alteram conuenienter dicitur agere illam actionem: prae- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ter hoc quod etiam eam agit immediate. Quando autem non agunt illam actionem eadem ratione prae- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cisa: secundum iam expositum modum: tunc non dicitur conuenienter illam actionem agere per 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>illam alteram personam: licet simpliciter habet esse ab ista per illam: inquantum illa rationem a-  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>gendi habet ab ista. vt si propterea illa, pater intelligit per filium, dicatur simpliciter esse recipien- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>da: hoc non est nisi resoluendo istam, pater intelligit per filium, in illam, actus intelligendi filii ha 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>bet esse a patre per filium: ex quo nullum inconueniens sequitur. Licet enim idem sit patri esse 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>&amp; intelligere seu sapere: quia ambo penitus absoluta sunt: non tamen idem est patri esse, &amp; ab  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ipso actum intelligendi filii esse, quia illud est penitus absolutum, istud autem relatiuum. Esse 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>autem absolutum &amp; respectiuum aliud &amp; aliud sunt in deo. Sicut secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> patri aliud est 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>patrem esse, aliud deum esse. Quia autem actus transeuntes in effectum extra secundum eandem ra- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tionem praecisam procedant a tribus personis: non autem manentes intra: huius adhuc alia ratio est, quod  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>videlicet illae actiones vt transeuntes extra, quia ordine naturae &amp; durationis sequuntur esse trium per 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sonarum agentium eas, vt dictum est supra: idcirco personae illae nullum ordinem omnino habent 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>inter se in agendo huiusmodi actiones. Propter quod necesse est quod eas agant non secundum aliquas proprias ra- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tiones vt sunt singuli: sed secundum vnam rationem communem, vt ipsa sunt vnum: licet illud  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>commune sub ratione qua essentia, non sit praecisa ratio respectu actus creandi: quia requiritur ra 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tio verbi vt est vniformiter perfectio actus intelligendi trium: &amp; similiter ratio amoris proceden- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tis vt est vniformiter perfectio actus amandi trium: secundum quod declaratum est in quadam quae- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>stione de quolibet. lstae vero actiones manentes intra, eo quod nullo ordine sequuntur esse trium per- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sonarum agentium eas: sed cuilibet personae conueniunt secundum modum quo habent esse in se 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>deitatis, vt est ratio illas actiones eliciendi: idcirco personae ipsae in agendo huiusmodi actiones eundem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ordinem rationis habent inter se quo habent illam rationem agendi. Propter quod necesse est quod hu 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>iusmodi actiones agant secundum suas proprias rationes praedictas vt singuli sunt: &amp; non secundum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>vnam rationem communem: neque vt vnum sunt in ea. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e916">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum est quod 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>omnia essentialia patri ex se &amp; non ab alio conueniuntide quorum numero sunt rationes actuum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>essentialium manentum intra: &amp; etiam ipsi actus: cuiusmodi sunt intelligere seu sapere: &amp; velle seu dili 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gere. Super ipsum autem intelligere vt est actus essentialis, fundatur dicere vt est actus notiona 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>lis. Et similiter vis dictiua notionalis super vim intellectiuam essentialem. Quamuis enim dicere non  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sit praecise ipsum intelligere: dicere tamen non est sine intelligere, nec potest esse. Sed intellige- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>re essentiale quantum est de se, est fine dicere notionali in aliquo. Intelligere enim essentiale 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>conuenit filio &amp; spiritui sancto: non autem dicere notionale. Propter quod dicere &amp; intelligere ne- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>cessario non solum differunt ratione, sed cum hoc habent aliquem ordinem rationis inter se: 
   <!--522.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="254-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vt intelligere sit quasi primum, dicere vero quasi secundum. Cum vero per actum dicendi procedat a pa- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tre filius vt verbum dictum &amp; conceptum in mente paterna vt paterna est siue patris solius, simi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>liter necesse est vt non solum dicere &amp; verbum differant ratione, sed quod etiam habeant ordinem aliquem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rationis inter se. In verbo autem vt iam productum est, &amp; existit persona filii per generationem &amp; actum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>dicendi: habentur communicata filio a patre omnia essentialia patris, &amp; quae pertinent ad actiuam spi 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rationem. iuxta illud loam. xvi. Omnia quaecumque habet pater mea sunt. &amp; Ioan. xvii. Omnia mea tua 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sunt, &amp; tua mea sunt. Et propter hoc a verbo producto per vim intellectiuam quam habet a pa- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tre, procedit actus intelligendi idem qui a patre, &amp; similiter actus volendi essentialis a voluntate 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>sibi communicata a patre: quid necessario (scilicet actus volendi &amp; intelligendi filii) ratione differunt a per 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sona huiusmodi actus eliciente: &amp; similiter ordinem quendam rationis habent inter se. Et sic ista quatuor, in-  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>telligere patris vt patris est, dicere patris, verbum ipsum productum, &amp; intelligere, necessario in-  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ter se differunt ratione, &amp; ordine quodam rationis: &amp; eodem modo velle essentiale commune patri 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; filio, &amp; spirare, &amp; persona spiritus sancti producta, &amp; ipsum velle essentiale aut intelligere eius vt 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>piritus sancti est. Et sic omnia hac differentiam &amp; ordinem rationis habent inter se: pater, intel- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ligere aut velle essentiale patris vt patris est, dicere patris, verbum dictum: intelligere aut velle essen 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tiale verbi vt filii est, spirare patris &amp; filii, persona spiritus sancti, velle aut intelligere vt spiritus sancti est. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Ad cuius differentiae &amp; ordinis intellectum antequam descendamus &amp; applicemus iam dicta ad proposi- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tum, aduertenda sunt primo quaedam pertinentia ad ordinem: deinde quaedam alia pertinentia 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad modum explicandi vnumquodque secundum propriam rationem suam quam habet in suo or 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dine, per quam habet differentiam a quolibet aliorum ordinatorum in eodem ordine. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e984">
        ⁋ De pri- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>mo igitur sciendum, quod in creaturis quadruplex ordo inuenitur, scilicet gradus naturalis, successio- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nis, originis, &amp; rationis. Ordo gradus naturalis est in partibus vniuersi: quemadmodum mun- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dus secundum Philosophum. xii. Metaphysiy. est vnus ordine partium inter se &amp; ad primum principium: si- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cut exercitus est vnus. Aprima enim materia quae est in insimo in creaturis, vsque ad primam formam 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>separatam quae deus est, omnia intermedia secundum gradus naturae ordinem habent supra gra- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dum primae materiae, &amp; citra gradum primae formae. Ordo successionis triplex est, scilicet successionis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>naturalis, situalis, &amp; durationis. Primo modo est ordo inter non esse cuiuslibet creaturae &amp; eius esse. Se 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cundo modo est ordo illorum quae situm habent in magnitudine aut in loco. Tertio modo est ordo vel vnius 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>durationis ad aliam: vt aeternitatis ad aeuum, &amp; aeui ad tempus: vel eorum quae sunt in tpere inter se. Ordo ve 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ro originis est lucis ad splendorem in igne. Ordo autem rationis est inter ens, verum, bonum, in  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vnoquoque ente. Et in quolibet horum modorum vt sunt in creaturis, sine vlla contradictione reci 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>piuntur prius &amp; posterius. In ordine enim secundum gradus naturae semper est prius quod est gradus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>superioris, &amp; posterius quod est gradus inferioris. In ordine vero successionis naturalis prius est non 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>esse vniuscuiusque creaturae quam eius esse. In ordine autem successionis situalis illud semper est prius 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod est propinquius alicui termino determinato: vt respectu circunferentiae illud est prius quid supe 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>rius est. respectu vero centri illud est prius quod est inferius. In ordine durationis vnius ad aliam: il- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>la est prior quae est simplicior &amp; permanentior: vt aeternitas aeuo: &amp; aeuum tempore. In ordine vero 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>durationis temporalis illud est prius quod est propinquius signo determinato in tempore: vel 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>praeterito, vt illud quod magis distat a praesenti: vel futuro, vt illud quod est propinquius praesenti 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sicut dicit Philosophus. iiii. Physicae. In ordine autem rationis illud est prius: quod prius natum est mouere 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intellectum vel rationem vt de se formet conceptum. Quemadmodum in qualibet creatura prior 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>est ratio entis quam ratio veri, &amp; ratio veri quam ratio boni, secundum quod saepius tactum est supra. Horum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>autem quatuor modorum ordinis primus &amp; secundus nullo modo reperiuntur in diuinis. Non 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>gradus: quia in diuinis non est nisi vna natura simplex, vt patet ex supra determinatis. Non suc- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cessionis: quia non est in diuinis nisi simplexaeternitas fixa manens. Tertius autem modus indubitan  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ter ponitur in diuinis: quia ibi est qui a nullo &amp; a quo alius, &amp; qui ab aliis, &amp; a quo nullus. Est enim 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pater a nullo sed ab ipso filio, &amp; a patre filius &amp; spiritus sanctus, &amp; ab illo nullus. Quartus vero 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>modus qui est ordinis rationis non multum consuetus est poni in diuinis: qui etsi nullo modo po 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>natur in diuinis ex parte ipsorum, scilicet inter attributa comparata inter se, neque inter attributa 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>essentialia vt comparantur ad personalia: neque vt eadem essentialia comparantur ad seipsa vt ha 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>bent inesse in diuinis personis, neque etiam vt considerantur in aliqua istarum trium compara- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tionum in respectu ad intellectum diuinum, de quo tamen debet esse sermo inferius: necesse ta- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>men habemus eum ponere ex parte intellectus nostri. &amp; hoc non praecise &amp; omnino ne vanus sit 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>huiusmodi intellectus, si nullo modo ortum sumet a rebus: immo ortum habet ordo ille in intellectu ab eis 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quae considerat in diuinis. Ex natura enim differentiae suae secundum rationem quam habent vt cadunt in consideratione in 
   <!--523.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="254-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tellectus, est in eis aptitudo vt creatus intellectus in intelligendo discurrat ab vno in alterum, ordina 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tim ea concipiendo: &amp; per hoc sit ordo per se conceptuum de eis formatorum in intellectu: &amp; nul- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>lo modo eorum quae concipiuntur, nisi inquantum cadunt in huiusmodi conceptibus ordinatis. vt secundum hoc 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quemadmodum in diuinis personis est ordo originis in seipsis ex parte rei non ex respectu ad aliquem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>intellectum: quia ab isto habet esse ille: sic in eis quae in diuinis differunt sola ratione est ordo rationis, 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>etsi nullo modo in natura rei, tamen vt cadunt in ordinatis conceptibus nostri intellectus, vt infra decla 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>rabitur ostendendo quom talis ordo essentialium est in omni intellectu discursiuo non simplici, vt est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>intellectus diuinus. De eis vero quae pertinent ad modum explicandi vnumquodque ordinatorum secundum  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>propriam rationem quam habet in suo ordine, Sciendum quod licet dictiones impositas ad significandum ea 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quae inueniuntur circa creaturas, transferimus ad diuina. secundum quod patet ex supra determinatis: Ratio 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nes tamen proprias ordinatorum quae exprimuntur huiusmodi nominibus prius, posterius, superius, inferius, 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; huiusmodi, in hoc omnes concordant, quod in diuinis non sit ponere eas, sicut neque magis &amp; minus seu ma-  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ius &amp; minus. Tande difficile est quibusdam intelligere, quod in aliquibus sit ordo, quin eo modo quo poni 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tur in eis ordo: etiam ponatur in eis prius &amp; posterius: vt si in aliquibus sit ordo secundum locum, &amp; prius 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; posterius secundum locum: si secundum tempus, &amp; durationem, aut secundum naturam: &amp; similiter prius &amp; po- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sterius secundum tempus &amp; durationem, aut secundum naturam: si secundum originem: &amp; similiter prius &amp; posterius 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>secundum originem: si secundum rationem tantum, similiter prius &amp; posterius secundum rationem tantum. Sed reuera etsi prius &amp; poste 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>rius ex se non significarent nisi circunstantiam rationum quibus differunt ordinata vt inter se ordinem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>habent: &amp; hoc indeterminate ad rationes differentes cuiuscumque ordinis &amp; non determinatur eorum circum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>stantia ad rationes deitatis differentiae ordinatorum nisi per ordinem cui adiungerentur secundum mo-  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dum iam dictum: nullo tamen modo in ordine rationis qui ponitur circa attributa essentialia, qualicumque  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>modo ponenda sunt prius &amp; posterius: ante &amp; post: sicut nec in ordine originis: sed praecise in con- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ceptibus nostris, vt infra videbitur. Vnde quandocunque &amp; vbicunque aliquando circa ea quae sunt in diuinis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>mentionem facimus aut faciemus de ante &amp; post, siue de eo quod est prius &amp; posterius, siue in dictis 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>siue in scriptis, semper illa intelligimus vt sunt determinationes actus intelligendi in nobis: non  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>autem alicuius ex parte rei intellectae. Circunstantiae vero quae explicantur huiusmodi dictionibus: quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>primum, secundum, tertium, quartum, &amp; deinceps: non tantum abominarentur in diuinis quantum quae ex- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>plicantur illis dictionibus quae sunt prius &amp; posterius: ante &amp; post: &amp; hoc quia illa sunt communiora quam ista. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>omne enim quod est prius aut ante, est primum, &amp; non econverso. Vnde sciendum quod quantum ad propositum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>pertinet: primum diciturlaliquid dupliciter, aut quia ante aliud: aut quia ab ipso est alius, vel aliud. Et eo- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dem modo dicuntur dupliciter, secundum, tertium, quartum, &amp; deinceps. Dicitur enim secundum, aut quia est post ali 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quod vnum quod est prius: &amp; tertium, quia est post aliqua duo quae sunt priora: &amp; sic deinceps: aut di 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>citur secundum quia est ab aliquo vno primo: &amp; tertium quia est a duobus, &amp; sic deinceps. Primo modo  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>primum synonymum est cum eo quod est an: &amp; secundum, tertium, &amp; deiceps, cum eo quod est post. Vnde si nulla esset 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>alia significatio eius quod est primum, secundum, tertium: quemadmodum non recipimus in diuinis prius neque po 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sterius, nec ante, nec post: sic nullo modo reciperemus in diuinis primum, secundum, tertium, nec aliquod huiusmodi. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Secundo autem modo primum, secundum, tertium &amp; deinceps omnino alterius significationis sunt quam prius &amp; posterius. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Vnde quia differentia ordinatorum ordine originis sumitur penes a quo est alius, &amp; qui est ab alio, &amp; quid est 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ab aliis: ideo isto secundo modo primum, secundum, tertium competenter assumuntur in ordinatis ordine origi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nis: vt persona quae non est ab alia, sed a qua alia, dicatur prima: quae vero est ab alia, &amp; ab illa alia, dicatur secunda &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>media: quae vero ab aliis &amp; a qua nulla, dicatur tertia. &amp; hoc non solum ex respectu ad intellectum quem- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cunque: sed ex natura rei in se. Sicut autem primum &amp; secundum recipiuntur in ordine originis propter eorum si- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>gnificationem qua dicunt ab hoc esse hoc: sic conpetenter accipi possunt in ordine rationis, &amp; hoc in qui  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>buscumque est ordo rationis, propter congruentem eorum significationem quam possunt habere in connotando progres 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sum actus intelligendi ab hoc in hoc. &amp; hoc non praecise &amp; omnino ex parte intellectus nostri, vt iam di- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ctum est de ordine rationis: sed aliquo modo ex parte rel. scilicet originaliter: &amp; hoc quia ipsa ordinata nata 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sunt sic concipi ab intellectu nostro discurrendo ab vno in aliud. Quae enim sic se habent: vnumquodque eo- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rum natum est mouere intellectum secundum rationem suam quam habet in ordine vt intelligit illa intellectus dis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cursiuus, qui diuersos conceptus non format nisi in temporis successione, siue discreti, vt intellectus an-  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gelicus, siue continui, vt intellectus humanus. secundum quod dicit philosophus: quod intelligere nostrum est cum continuo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tepore: &amp; ita non format diuersos conceptus nisi vnum post alium. Talis inquam intellectus sicut quantum est ex 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>parte ordinatiui conceptorum ab ipso: natus est discurrere ab hoc in illud &amp; non econverso: sic quod ab eo na-  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tum est concipi primo, non est natum concipi secundo, nec econverso. lta quod etsi concipiat prius id quod natum est 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>concipi secundo, &amp; econverso: quod tamen concipit prius non concipit primo: neque quod concipit posterius 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>concipit secundo: quia posterius conceptum non concipitur a priori concepto: quemadmodum principium nunquam conci 
   <!--524.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="255-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>pitur a conclusione, licet id concipiat post conclusionem. Numquam autem dicetur aliquid concipi primo nisi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vt ab illo concipitur aliud: neque secundo, nisi vt concipitur ab alio: vt sic omnino differant primum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; secundum a priori &amp; posteriori: &amp; in ordinatis ordine rationis secundum modum praedictum, possit 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>accipi primum &amp; secundum modo iam dicto, scilicet completiue ex parte intellectus, &amp; originaliter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ex parte rei intellectae: Prius autem &amp; posterius, non nisi ex parte solius intellectus nostri: vt illud  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod est prius, possit esse posterius, &amp; econverso: illud autem quod est primum, non possit esse secundum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aut tertium, nec econverso, nec in ordine rationis ex parte intellectus, sicut neque in ordine origi- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>nis ex parte rei, secundum quod amplior erit de hoc sermo inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1208">
        ⁋ Sic ergo quod ordo rationis &amp; pri 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mun, &amp; secundum, &amp; huiusmodi circa diuina sint ex parte intellectus nostri, hoc non contingit nisi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quia intellectus noster ea quae considerantur in diuinis non est natus concipere nisi per discursum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Non dico solum discurrendo post vnum in alterum, vbi primum non est ei naturaliter via transeundi 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>in cognitionem alterius: quemadmodum post conclusionem potest discurrere ad conceptum prin- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>cipii, in cuius cognitionem cognitio conclusionis non est via: sed discurrendo ab vno in alterum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vt cognitio vnius sit via transeundi ad cognitionem alterius: quia illius secundi cognitio cogni- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tionem primi includit. Et ideo sicut in ordine originis primum est illud a quo aliud, &amp; secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ab alio: Sic in ordine rationis primum est illud a quo discurritur in aliud: &amp; secundum in quod discur 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ritur ab alio. Quae etsi nullo modo reciperentur in diuinis ex natura rei nisi originaliter, tamen 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>recipi debent in eis ex parte &amp; ex natura intellectus nostri: vt considerentur sicut determinationes 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>actus intelligendi intellectus nostri discurrentis dicto modo: non autem alicuius ex parte rei. Et se 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cundum hunc modum intelligimus in omnibus dictis nostris &amp; scriptis, primum, secundum, tertium, &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>deinceps, vbicumque mentionem fecimus aut faciemus de eis: vt secundum hoc si dicamus quod in deo in  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>telligere est primum, &amp; velle secundum: aut quod verum est attributum primum, bonum vero secundum: vt 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quod essentia diuina est prima, respectus vero vel relatio fundata in ipsa est secunda: aut quod patri 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>intelligere &amp; omnia essentialia conveniunt primo, filio vero secundo, spiritui sancto autem tertio, hoc 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>non intelligimus nisi vt primum, secundum, tertium, sunt determinationes solius actus intelligendi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nostri: non autem alicuius ex parte rei intellectae. Vnde si quis omnino talia remouere velit a mo 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>do loquendi in diuinis: hoc non oportet facere propter aliquod inconueniens ex parte rei: sed solum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ex parte vsus inconsueti ipsorum nominum. Sed valde irrationabile est vim magnam de nominibus fa- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>cere, cum certum est de rebus quas per illa exprimere intendimus. dicente Diony. iiii. c. de di. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>no. Irrationabile arbitror &amp; stultum non virtuti intentionis intendere: sed dictionibus. Et non  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>est diuina intelligere volentium propositum: sed sonos leues percipientium, &amp; nolentium scire quid  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quidem qualis dictio significet, quomodove eam oporteat &amp; per alias aeque potentes &amp; manife- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>stiores dictiones declarare &amp;c. Vnde quia loqui non possumus de diuinis nisi nominibus trans 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>latis a creaturis: &amp; illa proprietatem rei non possunt exprimere perfecte: aut omnino oportet nos 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tacere &amp; nihil omnino loqui de diuinis: aut loqui aliquando improprie aliquantulum. iuxta illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ion serm. xix. exponendo illud Io. v. Non potest filius a se quicquam facere, dicens. Et si 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nec explicatum aliquid dixerimus: quia nec explicatum aliquod intellexerimus: aliquando quippe sermo 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>deficit, vbi intellectus proficit: quanto magis sermo patitur defectionem, quando intellectus non habet perfe- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ctionem: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1281">
        ⁋ Ad propositum igitur redeuntes dicimus: quod quia diuinae personae in agendo actiones transeun 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tes in productum extra, nullum omnino ordinem habent inter se: ideo eas agunt non vt singuli: sed vt 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>vnum, &amp; ideo secundum vnam praecisam rationem. Actiones absolutae manentes intra non transeuntes in aliquod  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>productum intra vel extra: quia diuinae personae eas agunt ordine quodam rationis intellectus nostri, 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ideo eas agunt vt singuli, non vt vnum: &amp; ideo neque secundum vnam praecisam rationem. Propter quod  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>persona a qua alia persona habet quod illas agat: non dicitur quod agit eas per illam: sicut dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod per illam agit illas praecedentes. Et sicut est de intelligere essentiali: similiter est &amp; de velle 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>essentiali: &amp; sicut est de velle &amp; intelligere essentiali patris respectu filii: sic est de intelligere es- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sentiali &amp; velle patris &amp; filii communiter respectu spiritus sancti. Ille autem ordo in actionibus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>manentibus intra, patet ex iam dictis: quia enim intelligere essentiale patris, vt patris est, fundamentum est 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>actus dicendi: a fundamento in id quod fundatur super ipsum, intellectus noster natus est ordine na- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>turalis rationis discurrere, &amp; non econverso. Et similiter quia dicere est actus productiuus verbi, quasi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>medius inter dicentem &amp; verbum dictum: discurrere natus est ad dicere in verbum dictum. Similiter quia a ver 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bo dicto agitur actus intelligendi essentialis: &amp; id a quo procedit est vt principium eius: ideo discurre 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>re natus est ab ipso verbo in ipsum intelligere. Et sic ordine discursus nostri intellectus quid originem 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>trahit ab ipsa re, intellectus ipse Primo habet concipere intelligere essentiale patris: Secundo dice- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>re patris: Tertio verbum dictum: Quarto intelligere essentiale verbi, vt verbi est. vt secundum hoc or- 
   <!--525.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="255-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dine rationis &amp; discursus intellectus nostri se habent pater ad intelligere essentiale vt patris est 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>&amp; filius vt filii est. Et sicut est de isto essentiali, similiter est de omnibus aliis, &amp; sicut est de patre respe- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ctu filii, similiter est de vtroque respectu spiritus sancti. Sic ergo patet ex iam dictis quomodo se- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cundum vtrumque articulorum quaestionis propositae communiter omnes diuinas actiones essentiales, omnes 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>diuinae personae vniformiter agunt, &amp; quomodo difformiter. Sed praeter hoc est modus vnus quo  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quaelibet diuinarum personarum, immo deus trinitas difformiter agit diuersas actiones communes 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>essentiales, cuiusmodi sunt velle, intelligere, creare, gubernare, &amp; huiusmodi: In hoc videlicet, quod li 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cet eadem ratione absoluta eliciente quae est deitas, omnes agat elicitiue: aliis tamen &amp; aliis rationibus 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>respectiuis agit aliam &amp; aliam actionem determinatiue secundum modum praedeterminatum: vt sicut pater alio 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>respectu realis relationis generat, alio spirat, &amp; ideo sunt diuersae actiones notionales generare,  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; spirare, &amp; diuersimode quodammodo &amp; difformiter generat &amp; spirat: sic deus trinitas alio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>respectu &amp; alio rationalis relationis intelligit &amp; vult. vt sint secundum hoc diuersae actiones essen 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tiales intelligere &amp; velle: &amp; diuersimode atque difformiter quodam modo intelligit &amp; vult. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1351">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>⁋ Quia ergo arguitur primo, quod omnes diuinae personae, omnes actiones communes diuinas 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; essentiales vniformiter agunt: quia eadem ratione eliciente &amp; determinante, Dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>secundum iam determinata quo ad substantiam actionum, &amp; quo ad ipsam rationem, huiusmodi actio 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>num elicitiuam. Quantum tamen est quo ad rationem determinatiuam, quodammodo difformiter 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>agunt diuersas actiones singulae personae &amp; omnes simul. &amp; similiter quo ad modum eliciendi actio 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>nem per se, &amp; per alium, a se, &amp; ab alio, etiam diuersae personae eandem actionem bene agunt dif- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>formiter secundum determinatum iam modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1369">
        ⁋ Ad secundum, quod diuinarum personarum nulla est di- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>uersitas in agendo, dicendum secundum praedicta quod verum est quantum est ex parte elicitiui, quantum ta 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>men est ex parte modi eliciendi &amp; rationis determinantis actum, bene contingit diuersitas: vt di- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ctum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1378">
        ⁋ Per idem patet ad tertium, quo dicitur quod actio est eadem, quorum natura est eadem.- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Dicendum quod verum est quantum ad substantiam actionis, &amp; quantum est ex ratione elicitiui. Quantum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tamen est ex parte determinatorum quae diuersitatem secundum rationem ponunt in essentia, bene possunt 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>actiones esse diuersae secundum rationem, &amp; etiam difformes quo ad modum eliciendi: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2766-d1e1387">
        <lb ed="#Ba" n="27"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod diuersae personae difformiter agunt, secundum quod quaedam agunt a se, quae  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dam vero ab alia: Et similiter ad secundum, quod quaedam agit per se, quaedam vero per aliam: Dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quod verum est quo ad hoc: sed hoc nullam ponit difformitatem in substantia actionis neque in mos 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>do eliciendi quantum est ex parte elicitiui, in quibus consistit conformitas simpliciter.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>