<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="264-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe72156"> <!-- alias="vn58an-a73q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe72156-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e107">
   <!--542.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="264-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>CIrca primum arguitur quod deus &amp; quae in ipso sunt nullo nomine vocali significa 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>possunt, Primo sic. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verb. do. ser. xxxiiii, quicquid potest fari non est Q 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ineffabile. ineffabilis autem deus, ergo deus fari non potest. &amp; sicut hoc verum A 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est de deo, sic etiam verum est de omni illo quod est in eo. sed quod non potest fari non  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>potest sermone vocali significari, quia econtra omne quod potest sermone vocali si 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>gnificari potest fari, eo quod omnis sermo fabilis est, idest dicibilis: quia omnis sermo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vocalis incomplexus dictio est: omnis autem sermo vocalis complexus ex dictio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nibus compositus est, non est autem dictio nisi quia est dicibilis. Maior quam ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ma-  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nifesta est: quia posse fari &amp; esse fabile conuertuntur. Esse autem fabile &amp; ineffabile opponuntur pri- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>uatiue: priuatio autem vere remouetur ab eo cui conuenit habitus, quare similiter &amp; ab eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>conuertitur cum habitu. Minorem etiam quam ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ipse probat per hoc quod post prae 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>dicta continue subdit dicens. Si enim raptum se dicit vsque ad tertium coelum beatissimus apostolus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Paulus, &amp; dicit se audisse ineffabilia verba, quanto magis ipse ineffabilis est qui talia de me quae fa- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ri non possit tibi demonstrata sunt: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e154">
        ⁋ Secundo sic. Hil. iii. de Trini. cap. ix. loquens de dei operibus oc a 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cultis dicit sic. Cedit ad hoc &amp; sensus &amp; sermo: extra rationem humanam est veritas facti. &amp; infra. No- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>li nescire quia sensum &amp; sermonem humanae naturae virtus generationis excedat. Et <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e160">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Io 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ser. xix.</ref> exponens illud <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e168">Io. v.</ref> Non potest filius facere quicquam nisi quod viderit patrem facientem. dicit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sic. Quid sit videre verbi, demonstrari verbo non potest. Et loquitur ad literam de verbo sermonis 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vocalis. vnde praemittit. Aliquando sermo deficit &amp;c. vt infra patebit. Sed si operationi dei cedat sen 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sus &amp; sermo: &amp; operatio ipsa excedit sensum &amp; sermonem: &amp; verbo demonstrari non potest: mul- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>to fortius naturae &amp; essentiae dei de qua principaliter est sermo, cedit sensus &amp; sermo, &amp; ipsa exce- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dit sensum &amp; sermonem, &amp; verbo demonstrari non potest. Sed quod tale est sermone significari non po- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>test: quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Enchicoae. cap. xiii. Verba sunt instituta per quae in alterius quisque notitiam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cogitationes proferret. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e191">
        ⁋ In contrarium est <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e193">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens contra Adimantium cap. xiiii</ref>. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>llla sublimitas ineffabilis vt hominibus congruat humanis sonis significanda est. soni autem illi non 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sunt nisi sermonis, ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e207">
        ⁋ Dico quod cum sermo vocalis significatiuus de quo quaerit quaestio, verbum sit non  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>mentale quo sibi inuicem loquuntur angeli, vt alias in quadam quaestione de Quolibet exposuimus:  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sed vocale: tria praeambula ad intentum sunt consideranda de verbo vocali. Primum de eius de- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>finitione. Secundum de eius origine. Tertium de eius vi siue virtute. Verbum quidem vocale Au 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>gusti. definiens in libro de Magistro ca. vi. dicit sic. Verbum sit quod cum aliquo significato articula 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ta voce profertur. Et hoc cum aliquo significato intelligo tanquam signato per vocem vt per signum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>illius. iuxta illud quod dicit in Dialectica sua ad Deodatum de verbo quo ad vocem. Verbum est vnius- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cuiusque rei signum. &amp; hoc secundum definitionem signi quam ponit ibidem dicens. Signum est quod &amp; se 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ipsum sensui &amp; praeter se aliquid animo ostendit. &amp; libro. ii. de doctrina Christiana. Signum est quod 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>praeter speciem quam ingerit sensibus aliquid aliud facit in cognitionem venire. Vnde vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vbi supra, loqui est articulata voce signum. dare. Articulatam autem dico quae literis potest com- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>prehendi. omne autem verbum sonat. Cum enim est in scripto, non verbum sed verbi signum est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quippe inspectis a legente literis occurrit animo: quia quod voce prorumpat res ipsa quae iam verbum non est 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>neque verbi in mente conceptio, nihil aliud quam res vocatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e241">
        ⁋ De secundo est aduertendum quod secun- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e245">
        <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ibidem cap. v</ref>. de origine verbi quaeritur cum quaeritur vnde ita dicatur. Talis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>autem origo verborum duplex consueuit assignari, quaedam naturalis, quaedam voluntaria. Origi 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>nem naturalem posuerunt stoici. dicente <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e255">
        <name ref="#Augustine">Augustino</name> vbi supra cap. vi.</ref> Stoici autumant, quos Cice- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ro in hac re irridet, nullum esse verbum cuius non recta ratio explicari possit. scilicet proxima 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quare sub tali voce tali rei imponitur: sic quod si illa ratio non sit prima, quia scilicet verbum non est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>primitiuae speciei, sed deriuatiuae, eo quod vox sua a voce alterius verbi alteri rei primo impositae deri- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>uatur: tunc reduceretur origo &amp; ratio originis vnius verbi vni rei impositae ad originem &amp; ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>nem originis alterius verbi alteri rei impositae, cum quo in voce quo ad aliquid coincidat, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>per multa media si oportet donec perueniatur ad verbum primitiuum cuius ratio &amp; origo origi- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nis proxima sit essentia omnino prima. Et sic oportet continue discurrere (vt aliquibus interpositis 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Augustinus subdit) donec perueniatur eo vt res cum sono verbi aliqua similitudine concinat, vt cum dicimus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>aeris tinnitum, equorum hinnitum, ouium balatum, tubarum. clangorem, stridorem catenarum. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Prospicis enim haec verba sonare vt ipsae res quae his verbis significantur. Sed quia sunt res quae non 
   <!--543.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="264-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sonant, in his similitudine tactus valere: vt si leniter aut aspere sensum tangunt, lenitas aut aspe 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tas literarum ita tangat auditum. Sic ipsum lene cum dicimus, leniter sonat: asperum est cum dic 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tur crux. ltaque res ipsae afficiunt sicut sentiuntur verba: lana &amp; vepres vt audiuntur verba, s 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tanguntur: sed quasi tintinnabula verborum crediderunt vbi sensus rerum cum sonorum se 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>su concordabant. Hinc ab ipsarum rerum similitudine processisse licentiam, vt crura non pri 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>pter asperitatem doloris, sed quod longitudine atque duritia inter caetera membra sint similiora. Inc 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ad abusionem ventum est, vt vsurpetur nomen non rei similis: sed quasi vicinae, cum pisci 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>na videtur a piscibus dicta propter aquam vbi piscibus vita est. Hinc facta est processio ad 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>trarium. nam lucus eo dictum putatur quod minime luceat. Quid vltra prouehar: quicquid an- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>numerari potest, aut similitudine rerum &amp; sonorum, aut similitudine rerum ipsarum, aut v 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tate, aut contrario contineri videbis originem verbi. Nota quod in hoc vltimo dicto tanguntur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quatuor modi originis verborum secundum quadruplex genus causae siue rationis quare scili- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cet talis vox tali rei imponatur ad significandum eam. Quorum primus est similitudo re- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>spectu auditus &amp; tactus rerum significatarum &amp; sonorum significantium: &amp; est principalis: 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quem tangit cum dicit, Donec perueniatur eo vt res cum sono verbi aliqua similitudine conci 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>nat &amp; caetera. Post quem sequuntur alii, puta secundus, qui est similitudine significatorum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>per voces inter se: quem tangit ibi. Hinc ab ipsarum &amp; caetera.  Tertius est vicinitate in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ter se earundem rerum: quem tangit ibi. Inde ad abusionem &amp;c. Quartus vero est ipsarum rerum con 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>trarietate inter se: quem tangit ibi. Hinc facta est &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e330">
        ⁋ Primus autem istorum distinguitur in du- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>os: quia aut est per similitudinem rerum &amp; sonorum in seipsis, aut in ipsorum proprietatibus. Pri 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>mo modo est similitudo inter sensibilia sensus auditus solummodo. De quibus solummodo exem- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>plificat cum dicit. Vt cum aeris &amp;c. Est enim talis similitudo inter sonum qui est signum &amp; rem quae 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est sonus, vt inter sonum aeris qui est res significanda, &amp; inter tinnitum qui est sonus significans il- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>lam. Sonus enim aeris vocatur tinnitus: quia sonus aeris est tinnitus. Et sic res quae est sonus eris 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cum sono qui procedit ab aere qui est tinnitus concinit siue concinnat &amp; similitudinem habet. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sic ista similitudo est prima origo huius verbi tinnitus: &amp; causa quod illi rei imponatur. Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>autem modo est similitudo bene inter alia quam inter sensibilia sensus auditus: &amp; est duplex: quia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>aut est sonorum &amp; rerum in suis proprietatibus in se consideratis: aut in comparatione ad diuer- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sas virtutes cognitiuas. Primo modo est similitudo in illis de quibus exemplificat in sequenti- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>bus: puta inter sonum qui est vis: &amp; rem significatam hoc verbo vis. Sonus enim illius literae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quae est u, quando est consonans proprietatem habet quod sit validus: &amp; valide facit sonare sylla- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>bam in qua ponitur. Proprietas etiam rei significatae per sonum verbi in quo ponitur, est quod sit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>valida: &amp; sic proprietas rei cum sono concinnat: &amp; sic ista similitudo est prima origo imposi- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tionis huius verbi vis ad significandam rem cui imponitur. dicente <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e364">
        <name ref="#Augustine">Augustino</name> in Dialectica sua 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>capitulo septimo</ref>. Nemo ambigit syllabas in quibus u litera locum obtinet consonantis, vt sunt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in his verbis primae syllabae velum, vinum, vomis, vulnus, crassum &amp; quasi validum sonum ede- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>re. Quod approbat etiam loquendi consuetudo cum quibusdam verbis eam subtrahimus ne onerent 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>aurem. Nam inde est quod amastis dicimus libentius pro amauistis, &amp; abiit non abiuit, &amp; in hunc 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modum innumerabilia. Per quae intelligit talia verba ex proprietate sua congruere &amp; quodammo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>do assimilari rebus validis vt per illa conuenienter significentur: inter quae verba praecipuum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>primum est hoc verbum siue vox huius verbi vis: quod propter huiusmodi similitudinem signifi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>cat in generali quicquid in se validum est. Quae vox tali rei sic in generali primo imposita ab il- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>la vlterius est origo imponendi eam per deriuationem aliis: puta a vi per vicinitatem ad illos in  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quibus est vis quam inferunt aliis, dicuntur vincula: &amp; vimen quo aliquid violenter viminatur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>hoc iuxta tertium modum principalem originis verbi praedictum: &amp; vlterius a vinculis aut  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vimine vitis propter similitudinem iuxta secundum modum originis praedictum: quia sicut 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vincula vel vimen vinciunt ea quae circundant: sic &amp; suis recuruis tenaculis palmites vitis. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> ibi. Ergo cum in vi sonus verbi (vt dictum est) quasi validus congruit rei quam si 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>gnificat, iam ex illa vicinitate per hoc quod vinciunt, hoc est quod violenta sunt, dicta vincula possunt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>videri, &amp; vimen quo aliquid viminatur. Vnde vitis a similitudine quod vinciat ea quae appre- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>hendit. Et vlterius a vite per quandam vicinitatem dicitur vinum, quia procedit a vite: 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; etiam per quandam similitudinem quia vincit &amp; ligat potantem. Vnde si in omnibus istis de ori- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>gine verbi quaeritur vnde ita dicatur, respondebitur quod a vi. Cuius origo cum quaeritur, respon- 
   <!--544.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="265-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>debitur quod robusto &amp; valido sonus verbi congruit. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> ibidem. Scrutetur vinci 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>re vnde dictum sit: dicemus a vi. Quare sic appellatur require: reddatur ratio quod robusto &amp; quansi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>valido ipso sono verbum rei quam significat congruit: vltra quod requirat non habet. Et per hanc 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>viam vniuersaliter a dicto primo modo originis verbi semper oriuntur alii tres. Si autem origo  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>verbi fuerit per similitudinem rerum &amp; sonorum in suis proprietatibus &amp; in comparatione ad diuer 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sas virtutes cognitiuas: dico quod iste adhuc habet contingere in creaturis, vel in comparatione 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>rerum ad diuersas virtutes sensitiuas: vel in comparatione ad diuersas virtutes scilicet sensitiuam vnam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; intellectiuam aliam. Quia vt dicit <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e439">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem</ref>, Res est quicquid intelligitur vel sen- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>titur vel latet: quod dicitur, intelligibile est vel sensibile. &amp; hoc siue fuerit res naturae tantum, vt est 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quodlibet ens in genere extra naturam: siue fuerit res partim naturae, partim rationis: vt est quoda 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>libet ens sub ratione vniuersalis seu communis: quae vocatur res primae intentionis: &amp; siue fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>res rationis tantum, pertinens ad artem grammaticae vel logicae: vt sunt omnes intentiones secundae: vel 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>circa res primo &amp; secundo modo dictas: vt sunt vniuersale, particulare, &amp; huiusmodi: vel circa 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>voces rerum illarum significatiuas, vt sunt dictio, nomen, verbum, pronomen, &amp; huiusmodi incomplexa. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Nam propositio, syllogismus, enthymema, &amp; huiusmodi, quae vocantur nomina nominum, significant proprieta 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tes vocum significatiuarum rerum primo vel secundo modo. Secundum primum modum est similitudo in-  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ter sensibilia diuersorum sensuum: de quibus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur cum dicit supra. Sed quia sunt res 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quae non sonant &amp;c. Si enim secundum Stoicos res leniter sensum tactus tangit: vox ei imposita est quae  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>proportionali lenitate tangit auditum: vt rei quae leniter mouet tactum, puta pili in vellere 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ouis, vox lenis imponitur, cuiusmodi est lana. Penes secundum modum est similitudo inter audibile 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; intelligibile: quem non tangit Augustinus: de quo posset ipse, si vellet, dicere quo ad intelligi- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>bilia, &amp; exemplificare de illis sicut exemplificauit &amp; dixit de rebus sensibilibus aliis ab audibi- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>libus, sic. Sed quia sunt res quae non sentiuntur, in his similitudinem intellectus valere: vt si leni 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ter vel aspere intellectum tangunt: lenitas vel asperitas literarum in verbo ita tamgat auditum. Cum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>enim dicimus oculus, leniter sonat: cum dicimus veretrum, asperum est: itaque res illae afficiunt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>intellectum sicut sentiuntur verba. Hinc dicit <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e488">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Dialectica, ca. viii.</ref> Non offendi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tur aurium castitas cum audit, manu, pede. Offenditur autemsi obsccena pars corporis sordido  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ac vulgari nomine appellaretur. Et ibi accipitur ly aurium pro aure corporis &amp; mentis simul. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Secundum hunc enim modum est origo verbi secundum modum quo intelligi nata est res: quia. scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>secundum quod ipsa nata est mouere intellectum qui est auris mentis, imponitur vox: quae proportio- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>naliter nata est mouere aurem corporis siue auditum. Sed est sciendum quod licet ars Stoicorum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>aliquid valeat de similitudine rerum &amp; sonorum vbi res ipsae sunt sensibilia auditus: in aliis tamen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>rebus quae non sunt audibilia, modicum videtur etiam in creaturis valere: quia sic assignare 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rationem originis verbi. secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> nimis curiosa res est, &amp; minus necessaria. Quia si omni- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>no multum iuuaret explicare originem verbi, ineptum esset aggredi quod prosequi infinitum est. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Quis enim reperire posset quicquid dictum fuerit vnde ita dictum sit: Huic accedit quod vt somnio- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>rum interpretatio: ita verborum origo pro cuiusque ingenio praedicatur. Vnde originem verbo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rum voluntariam posuerunt Peripatetici: qui omnia verba ad placitum rebus imponi posue- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>runt: easque ad placitum significare. Quos imitatus est Cicero, Stoicos irridens, vt dictum est. Et 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>similiter <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eo quod dicit ibidem ca. v. Res nimis curiosa &amp; minus necessaria, &amp; cae- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tera vt supra. Neque hic mihi placet dicere, quod sic Ciceroni quoque idem videtur: quamuis nec quis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>egeat auctoritate in re tam perspicua. Et cap. vi. Innumerabilia sunt enim verba quorum ra- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tio aut non est vt ego arbitror, aut latet vt Stoici contendunt. Omnibus tamen dictis modis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>originis verborum Papias, lsidorus, &amp; Hugutio, caeterique omnes tractantes grammaticam imposi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tiuam vtuntur in deriuationibus suis, vt patere potest inspicienti eis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e542">
        ⁋ De tertio supra princi- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>paliter proposito, scilicet de vi verbi, est aduertendum quod secundum <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e546">
        <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in Dialectica sua 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dicta cap. viii</ref>. Vis verbi est qua agitur quantum valet. Valet autem tantum quantum audiem 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tem mouere potest. Porro mouet audientem aut secundum se, aut secundum id quod significat. Cum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>se mouet, ad sensum pertinet, in eo quod offenditur si quis nominat Artaxerxem regem. Scien- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tiam vero non secundum se: sed secundum id quod significat, verbum mouet: quando per verbum accepto 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>signo animus nihil aliud quam rem ipsam intuetur: cuius istud signum est: vt cum <name ref="#Augustine">Augustino</name> no 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>minato nihil aliud quam ego ipse cogitor ab eo cui notus sum. De sola autem vi verbi in isto mo- R 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>do mouendi ad praesens intendimus. de qua <ref xml:id="vn58an-fe72156-Rd1e570">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit libro de Magistro. cap. xvii.</ref> Au 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ditis verbis ad ea refertur animus quorum ista sunt signa. sed non animus cuiusque: sed solum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>illius qui nouit verbum sub ratione signi: quod nosse sic non potest, nisi cognoscendo rem cuius 
   <!--545.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="265-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est signum: &amp; cum hoc etiam signum ipsum ad illam significandam fore institutum. Aliter enim 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sola voce secundum sensum mouetur. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x. de Trini. ca. i. Signum siquis audiat incogni 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tum veluti alicuius sonum, quo quid significetur ignorans, scire cupit quidnam sit id est sonus ille cui 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>rei commemorandae institutus sit. lam itaque oportet vt nouerit signum ese. id est non inanem illam vo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cem: sed quid significari. Si enim tantummodo esse istam vocem nosset: eamque alicuius rei signum esse 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>non nosset: nihil omnino quaereret: quia vero non solum esse vocem: sed etiam signum esse iam po 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nit: perfecte id nosse vult: neque vllum perfecte signum noscit: nisi cuius rei signum sit cognoscat. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tunc primo tale quid signum est quod ab audiente possit intelligi statim cum de proferente fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>prolatum. Propter quod postquam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dixit vbi supra, Verbum est vniuscuiusque rei signum: con 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tinuo adiunxit: Quod ab audiente possit intelligi a loquente prolatum. Et tunc primo verbum est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dicente eodem de Magistro cap. vii. Omnia quae voce articulata cum aliquo significato profe 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>runtur: verba appellari scio. Et. c. ix. Verbum cum dicimus: omne quod articulata voce cum ali 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quo significato profertur significamus. Et sic large sumit hic verbum: secundum quod large sumit rem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vt dictum est. Quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> explicat in Dialectica sua dicens. Verba dicuntur omnia quibus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>loquimur: si tamen verba proprie nominata sunt quae per modos &amp; tempora declinantur. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>verbum large accipit pro quocunque sermone incomplexo: pro quo potest accipi nomen large 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sumptum: vt sic idem sint nomen &amp; verbum: &amp; omne verbum sit nomen, &amp; econuerso. Sicut 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>enim dicit Augustinus, Verba dicuntur &amp;c. sic nos dicere possumus: nomina dicuntur omnia qui-  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>bus loquimur: si tamen proprie nomina vocata sunt quae per casus deflectuntur. De quibus verbis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nominibus large acceptis dicit Philosophous. iiii. Metaph. Necesse est vt sermo loquentis sit si- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>gnum de aliquo apud ipsum qui loquitur, &amp; apud illum cum quo loquitur. &amp; per hoc verbum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est symbolum quoddam inter vtrunque. Vnde <name ref="#Averroes">Commentator</name> ibidem id est necesse est credere quod loquela 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>significat id quid est in animo apud ipsum loquentem: &amp; apud ipsum cum quo loquitur: siue, no-  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>men large acceptum est aliquod intelligibile. quod si id quod dicit non fuerit intelligibile apud ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>&amp; apud audientem, non fit disputatio. Intellige neque sermo aliquis vniuersaliter nisi alicuius ad  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>seipsum: qui potest fieri solo verbo interiori: cuius signum est verbum exterius: quod non nisi propter 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sermonem ad alium ad quem debet fieri intelligibile. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Sermo. xliii. Quando concipis verbum, si proferas rem vis dicere: &amp; ipsa cogitatio in corde tuo 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>verbum est. Attendas cum quo loquaris: si latinus est, vocem latinam quaeris: pro diuersitate au  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ditorum in diuersas linguas exhibes vt proferas verbum conceptum. Illud autem quod in cor- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>de conceperas nulla lingua tenebat. Verbi autem quod sic symbolum est tota vis consistit in attin  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>gendo id cuius causa loquimur, quae duplex est, docendi &amp; commemorandi. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>de Magistro, cap. xiiii. Recordor aliquandiu nos quaesisse ob quam causam loquamur: inuentumque  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>esse docendi commemorandive causa nos loqui. Sed haec duo non agit locutio aequaliter: sed  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>commemorari facit eius quod significatum est per se. reuocando scilicet ad intelligentiam de memoria 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>verbum mentale. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de Magistro ca. ii. Credo te animaduertere quamuis nullum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>edamus sonum, tamen intus apud animum loqui: sicque locutionem nihil aliud agere quam com- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>memorari: cum memoria cui verba inhaerent ea reuoluendo facit venire in mentem ipsas res 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quarum sunt verba signa. Per se autem nihil docet homo: &amp; hoc secundum se: neque secundum id quid si- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>gnificat. dicente eodem ibidem cap. xxiiii. Nihil inuenies quod per sola signa discatur. Cum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>enim mihi datur signum, si nescientem me inuenerit cuius rei signum sit, docere me nihil po 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>test. Si vero scientem aliquid, disco per signum, quasi dicat, nihil per se, per accidens autem solum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>modo docet. Et hoc non secundum se: sed secundum id quod significat. &amp; hoc duo. Docet enim rem, &amp; na 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>turam eius quid per verbum significatur, vt sequitur ibidem post pauca interposita. Id tibi ma-  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>gis persuadere nitor: per ea signa quae verba appellantur, nos nihil discere. Potius enim vim 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>verbi &amp; significationem quae latet in sono re ipsa quae significatur cognita discimus: quibus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt plurimum tibi dicam, mouet tantum vt quaeratur res: non exhibet vt nouerimus. Quae etiam ex 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>hibita non per se docet: sed de ipsa nos docet interna veritas menti rationali praesidens, vt se- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quitur ibidem cap. xxvi. De vniuersis autem quae scimus non loquentem qui personat foras:  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sed intus ipsi menti praesidentem consulimus, scilicet verbis admoniti. &amp; hoc non nisi artificiali 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ordine verborum in propositione: &amp; propositionum in argumentatione. Docet etiam quid in ani 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>mo loquentis contineatur per hoc quod memorando facit vt simile in animo audientis formetur 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>De commemoratione dicit Augustinus. ii. de Trinitate, ca. vii. Cum ad alios loquimur: verbo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>intus manenti ministerium vocis exhibemus: vt per quandam memorationem sensibilem tale aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>fiat etiam in animo audientis quale de loquentis animo non recedit. De notitia autem ex hoc 
   <!--546.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="266-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>apud audientem generata, videlicet eorum quae inueniuntur in intellectu &amp; voluntate lo- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quentis: ad quam principaliter verba sermonis siue vocis sunt instituta: dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libo ii. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>de Ordine, cap. xxvii. Illud quod in nobis est rationale: quia naturali quodam vinculo in eorum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>societate astringitur cum quibus illi erat ratio communis: nec homo homini firmissime socia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ri posset nisi colloquerentur, atque sibi mentes suas cogitationesque refunderent: vidit esse impo- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nenda rebus vocabula . i. significantes quosdam sonos: vt quoniam sentire animos suos non pote 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>rant, ad eos sibi copulandos sensu quasi interprete vterentur. De quo etiam dicit Plato in secundo  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Timaei. Eadem quoque vocis &amp; auditus ratio est ad eosdem vsus atque ad plenam vitae hominum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>instructionem datorum. Siquidem propterea sermonis est ordinata communio vt praesto fiant mu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tuae voluntatis indicia.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e756">
        ⁋ His praelibatis cum quaeritur vtrum deus &amp; quae in eo sunt, aliquo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>proprio sermone vocali significari possunt: Dico quod sermone siue verbo vocali non significatur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>aliquid nisi cui vox imposita est ad significandum: nec potest significari nisi cui vox ad signi- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>candum potest imponi. &amp; hoc secundum beneplacitum voluntatis. Siue enim origo impositionis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>verbi sit naturalis siue voluntaria secundum duos modos iam supra expositos impositionis verbi:  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>semper tamen complementum impositionis eius voluntarium est &amp; ad placitum. Licet enim ver- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>bi origo esset naturalis, vt Stoici putabant: in hoc scilicet quod naturalis congruentia esset ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ne vocis in hoc verbo quod tali rei potius imponatur quam alteri: tamen secundum actum non est ei im- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>positum nisi ad beneplacitum liberae voluntatis: vt secundum hoc impositio talis verbi ad significam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dum rem talem partim esset naturalis, scilicet originaliter, &amp; partim voluntaria, scilicet com- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>pletiue. Si vero verbi origo sit voluntaria, vt docuerunt Peripatetici: in hoc scilicet quod non ma-  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>iorem habet congruentiam vox verbi vt vni rei imponatur quam alteri: tunc impositio eius omni 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>no est ad placitum &amp; voluntaria. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e785">
        ⁋ Et est aduertendum priusquam descendamus ad propositum, 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quod licet istae duae impositiones differrent in verbi origine: in aliis tamen duobus conuenirent. Pri 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>mo in hoc quod complementum vtriusque est voluntarium siue ad placitum, vt dictum est. Secun- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>do in hoc secundum praedicta, quod qui imponit vocem ad significandum rem quancumque: necesse est vt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>illam prius cognoscat quid sit quoquo modo: quia secundum iam dicta sicut nullus noscit signum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>scilicet inquantum est signum, nisi cognoscat cuius rei sit signum: &amp; ideo cum hoc quod cogno-  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>scit vocem necesse est quod cognoscat rem significatam per vocem: sic nullus imponit vocem ad signi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ficandum rem aliquam nisi cognoscat illam. dicente Philosopho. vii. Metaphysicae. Qui non de- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>finit &amp; discernit aliquid, non potest ei nomen imponere. Commentator. i. Qui nescit rem, non po 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nit ei nomen. Nullus enim ponit nomen rei quam nescit. Sed aliter oportet scire rem imponen- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tem ei nomen ad significandum si origo verbi sit ad placitum, quam si sit naturalis. Si enim origo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sit ad placitum, sufficit quod cognoscat rem in generali confuse &amp; indistincte quasi sub ratione defi- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>niti. scilicet quod aliquid sit, eo quod a solo placito imponentis dependet talis impositio verbi: nec aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>congruentia requiritur inter vocem &amp; rem cui imponitur. Si vero origo verbi sit naturalis, re 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quiritur quod cognoscat rem in speciali determinate &amp; distincte scilicet in definitiua ratione si defini- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>bilis sit: vel quasi, si non sit definibilis: eo quod talis impositionis origo dependet a notitia simili- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tudinis siue congruentiae inter rem &amp; vocem quae ad significandum illam imponenda est: &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>potest cognosci congruentia quam habet res ad vocem, nisi complete perspecta natura rei in se 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ipsa, &amp; in distinctione illius a qualibet alia: eo quod secundum istam impositionem singulis rebus de- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>terminatis singulae voces determinatae imponi debent. Et ideo non est cuiuslibet, sed sapientis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tantum taliter verba ad significandum imponere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e832">
        ⁋ Si secundo origo sit voluntaria &amp; ad placitum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>omnino: sicut posuerunt Peripatetici: Dico ad quaestionem quod deo &amp; omni ei quod in illo est, ver- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>bum potest imponi &amp; vox ad significandum, &amp; ita sermone vocali significari potest. &amp; hoc a 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quocunque qui quoquo modo cognoscit quod aliquid sit deus: saltem in generali attributo: aut in  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>aliquo alio quod ex creaturis de deo coniicitur certitudinaliter quod sit aliquid: licet certitudina- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>liter non possit coniicere de illo quid sit, vt amplius declarabitur in tertia quaestione sequenti. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Et secundum hoc concedenda est vltima ratio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e848">
        ⁋ Si vero origo verbi sit naturalis vt posuerunt Stoici, 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; hoc specialiter in primo modo originis verbi praedicto, in quo secundum illos est prima origo ver- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>bi: quia verbum sic impositum est origo verbi secundum alios tres modos originis verbi supra ta- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ctos. Ille autem primus modus originis secundum Stoicos (vt iam dictum est) est per similitudinem re 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>rum quibus verba sunt imponenda &amp; sonorum, &amp; pertinet principaliter ad praesentem quae- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>stionem. Alii vero tres pertinent principaliter ad quaestionem sequentem, vt videbitur ibidem. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>lste autem primus modus originis (vt iam supra dictum est) diuiditur in duos modos, quo-  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>rum quilibet subdiuiditur in duos: &amp; sic in se continet quatuor modos. Quorum primus est per si- 
   <!--547.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="266-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>militudinem rerum &amp; sonorum in seipsis: qualis est inter sonum aeris &amp; tinnitum. Secunde 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>est in suis proprietatibus secundum se consideratis: qualis est inter validum &amp; vim. Tertius es 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>rum in suis proprietatibus comparatis ad diuersas vires cognitiuas sensitiuas: qual 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ter pilos ouis respectu tactus, &amp; vocem quae est lana respectu auditus. Quartus est s 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>eorum in suis proprietatibus comparatis ad vim intellectiuam quo ad proprietater 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>vim sensitiuam auditus quo ad proprietatem vocis: qualis est inter rem quae aspere tangit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tellectum, vt est virga virilis, &amp; vocem eius quae aspere tangit sensum auditus, cuiusmodi es 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>veretrum. Et quod primo quaeritur, an nec deo nec alicui quod est in eo vox aliqua verbi imponi pe 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>test: quia non est in eo aliquid sensibile sensu auditus: nec eadem ratione tertio modo: qui 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>non est in eo sensibile aliquo sensu omnino. Secundo autem modo vox deo imponi non potel 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sub ratione alicuius generalis attributi: quia proprietati quae est in creatura, non 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>in deo secundum similitudinem siue congruentiam nisi secundum rationem attributi. Et hoc non secundum aequi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>litatem: sed solummodo secundum rationem cuiusdam imitationis. Et sic isto modo imponi verbum vocis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>deo per aequalitatis similitudinem, non est omnino impossibile tam ab intellectu creato quam ab intellect 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>increato. Possibile tamen est etiam ab intellectu creato viatoris per similitudinem imitationis, vt de 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quia validissimus est, vox verbi validissima in sono imponatur ad ipsum significandum. Et simili- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ter per similitudinem quarto modo impossibile est deo imponi verbi vocem per similitudinem aequalitatis. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Possibile est tamen per similitudinem imitationis: &amp; hoc veritati diuinae essentiae sub propria ratione quam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>habet in se absque comparatione ad creaturas: sed hoc non ab intellectu creato viatoris: quia non 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sic ipsam attingit per cognitionem: sicut nec caecus natus attingit intelligentiam quae significatur nomine 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>coloris. Per similitudinem autem aequalitatis est omnino impossibile: quia impossibile est quod tanta lenitate 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>seu suauitate tagat vox aliqua sensum auditus: quanta lenitate seu suauitate tans 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>uinae essentiae nude cognita intellectum beatum. Et tantum secundum istum quartum modum originis verbi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>naturalis fuit impositio verbi (si tamen fuit naturalis) qua Adam nomina impofuit rebus Ge. ii. Post 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quam enim dixit domins Gen. i. Non est bonum esse hominem solum: faciamus ei adiutorium simile sibi: conti- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nue sequitur. Eormatis igitur dominus deus de humo cunctis animantibus, adduxit ea ad Adam  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vt videret quid vocaret ea. Quod re vera (vt aestimo) fecit dominus vt per nomina eis imposita iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>congruentiam rerum declararetur Adae quod non esset in illis similis ei: secundum quod huic facto adium 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>git dicens: Adae vero non inueniebatur adiutor similis ei: Et vlterius ex hoc dominus osten- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>deret ei necessitatem faciendi mulierem. Talis ergo impositio quia est secundum proprietatem essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp; naturae rei congruentem proprietati in comparatione ad vires cognitiuas sensus &amp; intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>verbi: tali modo verbum aut nomen imponere rei non est nisi sapientis &amp; perfecte cognoscen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tis naturam &amp; proprietatem cuiusque rei: quam Adam in statu innocentiae diuina sapientia praeditus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>perfecte cognoscere potuit tamquam rem naturali intellectui suo subiectam. Vnde quod quiditas &amp; es- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sentia per se respondeat speciei: &amp; secundum diuersitatem specierum specialissimarum diuersificentur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quiditates &amp; essentiae rerum quae in genere plerumque conveniunt: &amp; sub qualibet specie eaedem sunt in sin-  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>gulis indiuiduis: ideo tali impositione non imponitur nomen nisi speciebus specialissimis: non autem  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>singularibus. dicente Philosophou. vii. Metaphysicae. Nomina imposita sunt communia omnibus rebus. Particu- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>laria enim non habent nomen proprium. Si ergo genera &amp; indiuidua habent nomina, illa non sunt nisi pure 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ad placitum. Nisi forte imponatur correspondens proprietati &amp; mori alicuius indiuidui: puta hoc no 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>men Artoxerxes: quod aspere sonat apud sensum: quia ille erat asperrimus: &amp; memoriam eius asper 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>rime recipit singulorum intellectus. Vnde etiam quia post statum innocentiae nullus hominum perfecte 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>nosse potuit quiditatem cuiusque rei etiam sensibilis substantiae vel accidentis: ex tali origine ab homine 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nomen nulli speciei potest imponi. Propter quod omne nomen ab homine ad placitum est impositum: licet quam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tum est ex natura rei &amp; vocis posset esse impositio ex origine naturali. De tali nominis impositione dico quod  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dictis duobus deus est fabilis verbo naturaliter originato per similitudinem imitationis: sed verbo ori 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ginato per similitudinem aequalitatis omnino ineffabilis est omni creaturae. Et hoc non tantum verbo exteriori 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sed interiori: quia sicut per similitudinem aequalitatis nullum verbum creaturae exterius ei congruit: sic 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nec vllum interius. Quia vt dicit Hil. verborum significantiam rei natura consumit. Et hoc quia quicquod est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>in vocibus verborum &amp; in ipsis verbis creatis, diminutum est quia finitum, respectu perfectionis quae est infini 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tas diuina. Hinc dicit. xxi. propositio de causis. Causa prima est super omne nomen quo nominatur: quoniam non 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>pertinet ei diminutio. Et de isto modo ineffabilitatis loquitur. vi. propositio de causis, sic dicens. Causa 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>prima supior est omni narratione: etiam non deficiunt linguae a narratione eius, nisi propter narrationem esse 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ipsius. Comm. Quod est quia narratio non fit nisi per loquelam, &amp; loquela per intelligentiam. Et causa pri 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ma est super res intelligibiles, quapropter non cadit super eam intelligentia. Vnde si verbo mentis 
   <!--548.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="267-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>deus effabilis est aut narrabilis, hoc est solummodo sibi, &amp; solo verbo suo non creato sed geni- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>to dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> in Epistola ad Madaurenses. Est quiddam inuisibile summum aeternum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>incommutabile: &amp; nulli effabile nisi tantum sibi. Est quiddam quo ipsa summitas maiestatis nar- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ratur non impar gignenti atque narranti verbum, per quod narratur illud principium quod dicen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>do dicere conatus sum, &amp; dicendo non dixi. Tertio autem modo, nec deo nec alicui in eo po- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>test imponi nomen: quia ex ratione talis originis non imponitur nomen nisi rei sensibili: qua-  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lis deus non est. Quarto autem modo impositio verbi deo &amp; eis quae sunt. in ipso ex tali ori- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>gine omnino est impossibilis: etsi sit possibilis circa creaturam: quoniam nulla est omnino pro 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>portio inter tactum quom deus aut aliquid eorum quae in illo sunt, tangit intellectum siue crea- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tum siue increatum, &amp; quo sonus tangit auditum: &amp; praecipue quo tactus vnius soni magis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sit illi proportionalis quam alterius. Sic ergo breuiter recolligendo praedicta: dico quod etsi creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>verba essent imponenda vel possibilia imponi secundum modum originis naturalis: nullo ta-  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>men modo deo aut alicui quod est in eo. Restat ergo quod verbum vocis ei imponibile est ad pla- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>citum tantum: &amp; quod ad placitum sermone siue verbo vocali significari aut nominari potest. Et con 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cedenda est secundum hoc vltima ratio quae hoc concludit. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e1031">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod deus est ineffabilis: ergo non potest fari nec no-  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>minari, nec sermone proferri: Dico quod super hoc tagit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Brigam quandam vbi dicit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>primo de doctrina Christiana. cap. iiii. Deus ineffabilis est. quod autem a me dictum est, si ineffa 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>bile esset, dictum non esset: ac per hoc non ineffabilis quidem dicendus est deus: quia &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cum dicitur, aliquid dicitur: &amp; sit nescio quae pugna verborum: quoniam si illud est inef- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>fabile quod dici non potest: non est ineffabile quid dici potest. Et dico quod effabile non solum dicit fa 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>bile: sed perfecte fabile: illa significatione complente significatum verbi cui componitur. Illa au 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tem praepositio in, adueniens non priuat siue negat fabilitatem ex parte fabilitatis simplici- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ter: sed ratione plenitudinis solum: quia nulli plene fabile nisi sibi tantum. Et hoc non aliquo ver- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>bo vocali: sed mentali sibi coaeterno, vt iam dictum est. Et sic ineffabile licet non possit ab ali- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>qua creatura effari: potest tamen fari: &amp; sic cessat omnis pugna verborum. Hinc dicit Augu 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>stinus super loannem Sermo. xxxiiii. Extendat anima cupiditatem suam: et sinu capaciore quae- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>rat apprehendere quod oculus non vidit, nec auris audiuit, nec in cor hominis ascendit: deside- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>rari potest, concupisci potest, suspicari potest, digne cogitari aut verbis explicari non potest. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Et de Trinitate libro. vii. cap. iiii. Loquendi causa de ineffabilibus, vt fari aliquo modo posse- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mus quod effari nullo modo possumus, dictum est. Vnde fando de deo propter minimum quid scin 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tillamus fando, &amp; quasi totum omittimus, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> id ist cons. cap. v. Loquentes de te 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>muti sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe72156-d1e1077">
        ⁋ Ad secundum patet per idem: quia perfectae explicationi sicut sunt in se cedunt sen 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sus &amp; sermo: quia demonstrari verbo non possunt: non solum verbo incomplexo quo rememo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ratur notitia simplicium: sed nec verborum complexione in propositione aut argumentatione 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quibus explicatur notitia habitudinum simplicium inter se: nec sic cedunt sensus &amp; sermo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quin aliquo modo verbis incomplexis diuina possint quoquo modo percipi: &amp; verborum com 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>plexione aliqua occulta in eis inuestigari. Sed quia idipsum modicum est respectu eius quod re- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>stat: &amp; cum hoc periculosum ne explicare volens occulta, incidat in errorem: ideo de talibus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tutius est silere quam aliquid loquendo &amp; inuestigando explicare. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> de verbis 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>domini, Sermo. xxxviii. Eratres, melius esset si possemus tacere, &amp; dicere: hoc habet fides: sic 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>credimus, non potes capere, paruulus es: homo non potest dicere quid non etiam sentire possit: 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>forsitan silendo aliquid dignum de re ineffabili cogitaretur. Et Hilarius. vii. de Trinitate, ca. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>xxii. Non relictus est homini tantum eloquentis de dei rebus alius praeterquam dei sermo: omnia reli- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>qua &amp; arcta &amp; confusa &amp; conclusa &amp; impedimenta sunt obscura. Siquis aliis verbis demon- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>strare hoc quam quibus dictum est a deo, volet, aut ipse non intelligit: aut legentibus non intelli- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>gendum relinquit. Cui vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Adimantium cap. vii. honorificum silen- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tium potius quam vlla vox competeret. Et Hilarius. ii. de Trinita. cap. iiii. Immensum est quod exigi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tur: incomprehensibile quod audetur: vt vltra praefinitionem dei sermo de deo sit. Extra significan 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tiam sermonis est, extra sensus intentionem, extra intelligentiae conceptionem quicquid vltra 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quaeritur, non enunciatur: non attingitur: non tenetur. Verborum significantiam rei ipsius natura 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>consumit. Sed vt dicit ibidem capilo i. compellimur haereticorum &amp; blasphemantium vitiis il- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>lici ta agere: ardua scandere: ineffabilia loqui: inconcessa praesumere: &amp; cum sola fide expleri quae  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>praecepta sunt oporteret: cogimur sermonis nostri humilitatem ad ea quae inenarrabilia sunt ex 
   <!--549.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="267-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tendere: &amp; in vitium vitio coarctamur alieno: vt quae contineri religione mentium oportuisset: 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nunc in periculum humani eloquii proferantur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>