<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="86-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1050"> <!-- alias="vn58an-a12q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1050-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1050-Hd1e107" type="question-title">Utrum volens inhaerere naturali rationi potest esse auditor theologiae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1050-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>CIrca quartum arguitur: quod volens inhaerere iudicio naturalis rationis non pos- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>set auditor huius scientiae esse. Primo sic. i. Corinthi. ii. dicit apostolus. Aialis 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>homo non percipit ea quae sunt spiritus dei. Stultitia enim est illi, &amp; non po- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>test intelligere. cuiusmodi sunt illa quae sunt huius scientiae: &amp; vt ibi dicit 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Glo. Animalis homo dicitur qui de deo iuxta corporum phantasias, vel ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nem philosophicam iudicat. ergo volens inhaerere iudicio naturalis rationis non po 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>test intelligere quae sunt huius scientiae: sed ei stultitia videtur. talis non po- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>test esse auditor huius scientiae: quia auditorem in omni scientia oportet credere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1050-d1e130">
        ⁋ Se 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cundo sic. Omnis auditor scientiae debet iudicare quae audit in ea. Et ideo dicit philosophus quod 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>iuuenis non est auditor politicae scientiae: quia non potest iudicare de actibus secundum vitam. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Sed volens inhaerere iudicio naturalis rationis non potest iudicare de eis quae sunt huius scien 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tiae. secundum quod dicit Glos. super illud. i. Corinthi. ii. Spiritualis omnia iudicat, &amp; ipse a nemi- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ne iudicatur. Idest (dicit Glossa) Spiritualis discernit omnia quae continet diuina scriptura, tamen 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>de deo secundum imagines corporum, vel humanam philosophiam non sapit, &amp; ipse a nullo ani  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>mali homine intelligitur, vtrum bene an male intelligat. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1050-d1e149">
        ⁋ Contra est, quoniam ille est con- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ueniens auditor huius scientiae qui dispositus est vt credibile fiat ei intelligibile: quia vt vult 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>
       <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio super Ioan. ad hoc exponitur scriptura: vt intelligatur. talis est inhae- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>rens iudicio naturalis rationis: quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> quod credimus debetur auctoritati, 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quod intelligimus debetur rationi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1050-d1e167">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod inhaerere naturali rationi contingit dupliciter. Vno mo- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>do vt homo nulli assentiri velit, nisi quod naturali ratione poterit attingere, limitem cogno-  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>scendorum ab homine infra naturalem rationem ponendo. Alio modo vt limitem cogni- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tionis humanae infra naturalem rationem non includat: sed etiam illi rei cui fides super na- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>turalem rationem assentiendum esse dictat, sine omni contradictione, &amp; absque omni naturali 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ratione consentiat, &amp; si quid naturali ratione nouerit, in obsequium fidei adducat, nec in ali- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quo propter id quod sibi ratione apparet, contradicat. Inhaerens naturali rationi Primo mo-  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>do omnino esse auditor huius scientiae non potest. Ipse enim vere animalis est, de quo dicit apo 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>stolus. Animalis homo non percipit ea quae sunt spiritus dei. vbi dicit Glos. Vt partum virginis 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; resurrectionem. Nihil enim aestimat posse fieri, nisi quod nouit quomodo fiat. Vnde non po- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>test scire spiritualia, quia improbat statim audita: &amp; ex hoc deterior fit, &amp; amplius excaecatur, 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; praecludit sibi viam intellectus. Quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Adamantium, quandiu scriptu 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ram lacerare conantur, nullo modo intelligere permittuntur. ldem in eodem. Sancta scriptura 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>non temerarios &amp; superbos accusatores, sed diligentes &amp; pios lectores desiderat. Vnde Chryso 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>stomus super illud Mat. vi. Nolite sanctum dare canibus: dicit de talibus aduersantibus: ne ad  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>audiendum hanc scientiam recipiantur. Quia ergo (inquit) discere naturali ratione illa non possunt 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vel ignorantia reuerentur, neque enim porcus aliquis cuius precii Margarita sit, agnouit: &amp; hoc 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>igitur quia nescit, ideo non conculcat. Nihil enim amplius affertur iis qui huiusmodi sunt, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cum audiunt, nisi culpa cumulatior. Siquidem ab illis sancta temerantur, contraque nos potius ar  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>mantur. Propter quod dominus dixit. Ne forte conculcent eas pedibus suis: &amp; conuersi difrumpant 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nos. Et nota quod in illo vnico verbo, Nolite sanctum dare canibus: neque margaritas mittere an- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>te porcos, sententiam dat pro ista quaestione &amp; praecedenti: per porcos intelligendo carnales, pro 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>praecedenti quaestione: per canes animales: pro ista quaestione. Neutri enim veritatem huius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>scientiae capiunt, &amp; soli tanquam indigni repellendi sunt. Illi ne operibus contrariis contemnant. Isti 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ne rationibus apparentibus impugnent. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro secundo de sermone domi- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ni in monte. Canes pro oppugnatoribus veritatis: porcos pro contemptoribus positos non incon 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>grue aestimo. vtrumque animal immundum est, canis &amp; porcus. Cauendum igitur est ne quid aperiatur 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ei qui non capit. Melius enim quaerit quod clausum est, quia id quod apertum est, aut infestat aut ne- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>gligit. Neque vero alia causa reperitur cur ea quae magna sunt non aperiantur, praeter odium &amp; 
   <!--187.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="86-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>contemptum, quorum propter vnum, canes: propter alterum, porci nominati sunt. Vnde pro ra 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tione quare haec sunt eis abscondenda, subdit ibi dominus dicens pro porcis, Ne forte concul- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cent eas pedibus suis, &amp; pro canibus dicit. Et conuersi difrumpant nos. Reuera non est alia cau 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sa propter quam aliqui sint indigni auditores huius scientiae. Mulier enim &amp; iuuenis non repel- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>luntur ab auditu huius scientiae quia indigni, sed quia insufficientes solum &amp; inidonei, vt praedi- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ctum est. Inhaerens autem rationi secundo modo, ille est multum conveniens auditor: quia quod au  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>dit &amp; fide credit, manuductione rationis citius intelligit. Cognitio enim naturalium gradus est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ad cognitionem supernaturalium, quia enim anima per seipsam diuina videre non potest, nullo gradu in re 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>bus humanis ad diuina capessenda interposito per quem niteretur, ineffabili misericordia dei tem 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>porali dispensatione per creaturam mutabilem ei subuenitur: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reli. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1050-d1e268">
        ⁋ Per 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>haec patent rationes vtriusque partis. Primae enim duae sunt ad vnam partem. Tertia vero ad aliam.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>