<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="77-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe21190"> <!-- alias="vn58an-a54q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe21190-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="31"/>CIrca primum arguitur: quod in diuinis non sit ponere personam aliquam quae non sit ab alia, 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>primo sic. Persona quae non habet esse ab alia, nec quo ad esse, nec quo ad esse personam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>seipsa sola est &amp; subsistit. Sed quae sola seipsa est &amp; subsistit, absolute est &amp; 
        subsi<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>stit: quia solum excludit omne adminiculum alterius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e118">
        ⁋ Secundo sic, quid est ne 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cesse esse, est tantum vnicum, quod non est ab alio est necesse esse. ergo quod non est ab  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>alio est tantum vnicum. Si ergo in diuinis est persona quae non est ab alia, in 
        diui<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nis persona est tantum vnica. hoc autem falsum est. ergo &amp; illud ex quo sequitur scilicet quod in di  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>uinis est persona quae non est ab alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e129">
        ⁋ In contrarium est, quoniam si in diuinis non est persona quae non est ab alia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non esset persona in diuinis omnino: quia non esset prima in quae est origo: sed semper vna esset ab alia praecedente in infinitum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>&amp; si non esset primum, non esset aliquid eorum quae sunt post. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in secundo meta. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e142">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod iuxta dictum Ricar. v. de trinitate ca. iii. in principio, illud quod 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dictum est supra de esse dei quo ad diuinam substantiam, scilicet quod necesse est ponere in ordine 
        re<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>rum vninersi aliquam substantiam quae est deus, esse ex seipsa &amp; non ab alia: Similiter dici debet de es 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>se dei quo ad diuinam personam scilicet quod in ordine diuinarum personarum necesse sit ponere aliquam  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>personam diuinam quae habeat esse a semetipsa non ab alia. Nam (vt dicit ibidem) si ista persona esset 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ab illa: &amp; illa ab alia: &amp; sic de caeteris: huiusmodi concatenationis productio absque dubio in infinitum o 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cederet. Intellige, nisi ponamus circulum in emanatione. Sed tunc sequeretur quod eadem persona ema 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>naret a seipsa: quod est inconueniens. dicente Ansemmo. Nec intellectus capit, nec natura 
        permit<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tit illum qui de alio est, esse illum de quo est. Ne igitur numerum diuinarum personarum in infinitum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>extendamus, oportet proculdubio vt concedamus quod aliqua persona ex semetipsa existat &amp; aliunde 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>originem non trahat. Sed istam deductionem praecedit ratio quam Ricar. inducit lib. primo cap. vi. vs 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod ad cap. xii. de diuina substantia, applicando ad personas sic. Vniuersaliter omne esse triplici distin 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>guitur ratione. Erit enim ab aeterno &amp; a semetipso: aut econtrario nec ab aeterno nec a semetipso: 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>aut inter haec duo ab aeterno quod non tamen a seipso. Nam illud quartum quod huic tertio membro vide 
   <!--170.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="78-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tur econtrario respondere, nullo modo ipsa natura patitur esse. nihil enim potest esse a semetipso quod non 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sit ab aeterno, quandiu ei nihil fuit, omnino nihil potuit: nec sibi ergo nec alteri dedit vt esset. Sed ex 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illo quod non est ex seipso siue ab aeterno siue non ab aeterno ratiocinando colligitur illud esse quod est a se 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>metipso, &amp; eo ipso etiam ab aeterno. Nam si nihil a semetipso fuisset, non esset omnino vnde ea existere pos 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sent quae suum esse a semetipsis non habent, siue ab aeterno siue non ab aeterno: &amp; tunc quidem nulla 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>erit origo &amp; procedetur in infinitum, vt iam dictum est: secundum quod processit vltimum argumentum. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Et per hunc modum ad huius quaestionis determinationem possunt adduci fere omnes rationes superius 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>adductae ad probandum aliquam substantiam esse quae deus est, &amp; primam in ordine vniuersi, quae 
        neces<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>sario a seipsa habet esse non ab alia, &amp; quae est omnium aliarum origo in se &amp; a se, primo continens, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quasi praeambiens cuncta quae ad absolutum esse deitatis pertinent: &amp; similiter id quid pertinet ad ratio 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nem personalitatis suae, &amp; a quo habent quicquid in se habent, omnes res aliae, siue sint diunae personae 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>siue creaturae, vt habitum est supra, &amp; iam amplius habebitur infra. Et haec est persona illa quae ingeni 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ta siue innascibilis dicitur esse in diuinis. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e207">
        ⁋ Ad illud ergo quod arguitur primo in contrarium, quod persona quae non habet esse ab  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>alia, seipsa sola est &amp; subsistit: Dicendum quod verum est formaliter licet non effectiue, vel (vt magis proprie, 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>licet non vsitate loquar) productiue. Productiue enim persona quae non est ab, nec ase nec ab alio habet esse pro  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ductiue, sicut nec ipsa diuina essentia, secundum quod superius hoc circa esse dei declaratum est de diui 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>na essentia: &amp; eaedem declarationes hic applicari possunt (vt patet inspicienti) ad diuinam personam. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e220">
        ⁋ Et cum assumitur in argumento: quid seipso solo est &amp; subsistit, absolute subsistit: Dicendum quod non est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>verum, quia aliquid potest seipso solo formaliter ita quod a nullo principiatiue esse &amp; subsistere dupli 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>citer. Vno modo quod sicut a nullo alio habet esse &amp; subsistere, sic nec in ordine essentiali &amp; naturali ad 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vllum habeat esse &amp; subsistere. &amp; quod tale est, reuera non nisi absolute habet esse &amp; subsistere. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sic in diuinis nihil habet esse nisi diuina essentia, &amp; quae essentialiter pertinent ad ipsam. nihil etiam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>omnino sic habet in diuinis subsistere, vt iam habitum est supra. Alio vero modo quod licet a nullo alio 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>habet esse &amp; subsistere: tamen non est nec subsistit nisi in ordine ad alium, &amp; quid tale est, non nisi relatiue ha 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>bet esse &amp; subsistere. &amp; hoc modo persona quae in diuinis non habet esse ab alia, licet a seipsa sola, vt 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>dictum est, habet esse personaliter &amp; subsistere: hoc tamen non convenit ei nisi in ordine ad alium quid ab ipso ha 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>bet esse &amp; subsistere, vt iam amplius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21190-d1e242">
        ⁋ Ad secundum: quod illud quod est necesse esse, est tantum vni 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cum &amp;c. Dicendum quod haec est distinguenda, quod est necesse esse est tantum vnicum, ex parte eius quod est vnicum, quia potest 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>teneri essentialiter vel personaliter. Siue enim e quod, teneatur essentialiter siue personaliter, si ly vnicum tenetur 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>essentialiter: vera est sub hoc sensu. scilicet quod cui, siue fuerit essentia siue persona, convenit necesse esse, ipsum est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>vnicum in diuina essentia. Si vero ly vnicum teneatur personaliter, falsa est sub hoc sensu: cui conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>necesse esse siue fuerit essentia siue persona, ipsum est vnicum in persona. Et quod assumitur: quod non est ab alio, 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est necesse esse: verum est vniuersaliter de eo quod non est ab alio effectiue, &amp; solum tale. Nihil enim factum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ab alio siue creatum est necesse esse. Non solum autem quod non est ab alio principiatiue, est necesse esse: vt perso 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>na ingenita siue etiam diuina essentia: sed etiam quod est ab alio personaliter, vt persona filii &amp; spiritus scti 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Cum ergo concluditur, ergo quod non est ab alio, est tantum vnicum: verum est essentialiter, quia non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vnus deus. Sumendo vero vnicum personaliter, sic duplicem causam habet veritatis: quia aut tantum vnicum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>in sua prsonalitate, sic est vera accipiendo non ab alio principiatiue. In diuinis enim non est nisi vnica 
        per<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>sona quae non est ab alia, vt declarabit sequens quaestio. Aut tantum vnicum in personalitate simpliciter: 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sic est falsa, siue non ab alio sumatur principiatiue siue effectiue: quia ponit tantum vnicam personam in di 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>uinis esse, vt procedit vlterior conclusio falsa ex falsis. secundum enim quod praemissae verae sunt, nequaquam sequitur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>maxime non ex illa quod in diuinis sit persona quae non est ab alia: sed potius ex illa maiore, quod est necesse esse 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est tantum vnicum, in falso eius sensu sumendo l vnicum personaliter: &amp; ex illa prima conclusione, ergo  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quod non est ab alio, est tantum vnicum: sumendo ly vnicum pro vnico in personalitate simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vt patet inspicienti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>