<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="204-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2344"> <!-- alias="vn58an-a33q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2344-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2344-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus seipso sit intelligibilis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>CIrca secundum arguitur quod deus non est seipso intelligibilis Primo sic, quid seipso est 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>intelligibile, praesens intellectui necessario immutat ipsum ad intelligendum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>hoc secundum omnem modum quo est intelligibile, quoniam si non, ad hoc quod intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>gatur requiritur aliud ab ipso, &amp; ita non est seipso intelligibile. deus praesens est 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>omni intellectui: quia &amp; omni creaturae, vt infra debet ostendi. ergo &amp;c. consequen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est falsum vt patet, ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. si deus seipso esset intelligib 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>lis, cum deus deitate sit deus, deitate esset intelligibilis: quia quod rei seipsa conue- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>nit, conuenit ei eo quod habet esse id quod est. consequens est falsum. tunc enim deitas esset propria 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ratio intelligibilitatis, quod non est verum, quoniam propria ratio qua aliquid est intelligibile, veritas est: si- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cut bonitas qua est amabile. Ratio autem veritatis in deo alia est a ratione deitatis. Deus enim dei 
   <!--424.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="205-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tate deus est: &amp; non veritate: &amp; veritate intelligibilis non deitate: sub ratione qua deitas est, quemad  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>modum secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> deus deitate deus est, &amp; non paternitate. paternitate autem pater est: &amp; non deitate.  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e152">
        ⁋ Tertio sic, quod non est intelligibile nisi alio a se, non est intelligibile seipso, Deus est huiusmodi: quia non in  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>telligitur etiam a beatis nisi per aliquam speciem sui: qua intellectus beatorum informatur vt educatur 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>de potentia ad actum: quia ipsa diuina essentia nullius est forma inhaerens. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de triniitate. ca.  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>xi. Cum deum nouimus fit aliqua dei similitudo: tamen inferior: quia in inferiore natura est. Et Hu 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>go dicit super primum cap cae. hier. quod angelici spiritus habent signa &amp; demonstrationes per quas de in 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>uisibilibus dei &amp; valde occultis &amp; secretis &amp; absconditis intus immaterialiter &amp; inuisibiliter &amp; sim 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>pliciter erudiuntur, quae quidem quantum ad illam multum inuisibilem lucem &amp; inaccessibilem dei- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tatis quasi foris sunt: &amp; procedunt abintus in demonstratione. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e173">
        ⁋ In contrarium est. cum enim  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>deus si seipso non est intelligibilis, necessario est alio aliquo intelligibilis, &amp; omne per aliud reduci- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tur ad per se: quia aliter esset procedere in infinitum esset igitur aliquid aliud a deo seipso intelligi 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bile &amp; deus per illud. consequens est falsum: quia tunc aliquid esset prius &amp; nobilius &amp; simplicius 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>deo, vt patet ex se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e184">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Hic sciendum in principio quod ista quaestio quaerit de eo quo deus debet dici in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>telligibilis esse: tanquam eo quod est propria ratio secundum quam dicitur esse intelligibilis: vtrum. scilicet deitate debet  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>dici intelligibilis: sicut dicitur deitate deus: vtrum scilicet deitas sit propria ratio quae deus dicatur intelligibilis: sicut est pro 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pria ratio qua dicitur esse deus: &amp; sicut paternitas est, propria ratio quae dicitur esse pater: an cum deitate requiratur aliquid ratione 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cuius non seipso vt deitate: sed quodam alio intelligibilis sit. Et sic quaerit quaestio: vtrum deus sit per se si 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ue secundum se intelligibilis: seu, vtrum ista propositio sit per se vera, deus est intelligibilis. Cum igitur 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>diuersum &amp; multum nobis notius est quam vnum &amp; idem, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. x. meta. &amp; seipso dicitur aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>alteri conuenire, excludendo aliud tanquam necessarium ad hoc quod illud conueniat ei: ad inuestigan- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dum igitur veritatem quaesiti: quia plures sinus habet quaestio sic generaliter proposita: oportet vide 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>re modos quibus posset poni deus esse intelligibilis alio a se. Alio dico re, vt sic primo via remotionis ab-  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>negemus modos quibus non est dignum dici eum intelligibilem per aliquid aliud a se. Deinde secun 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>do via eminentiae affirmemus modo contrario ipsum esse intelligibilem ex se. eo enim modo quo non est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>intelligibilis sine aliquo alio a se, re vel ratione, non est intelligibilis seipso: &amp; eo modo quo est 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>intelligibilis absque omni alio, debet dici esse intelligibilis seipso. Hic est enim rectus ordo &amp; proces- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sus ad inuestigandum diuina, vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e222">
        ⁋ Et vt melius propositum nostrum percipiamus 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>in simili de visibili oculo corporis quod maxime proportionatur intelligibili oculo mentis: Sciendum quod  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aliquid dicitur esse visibile aliquo alio a se, non seipso praecise, triplici modo. Primo modo tamquam specie actum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>videndi in oculo perficiente. Secundo modo tanquam medio ad actum videndi disponente. Tertio modo tam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quam obiecto actum videndi inchoante. &amp; est quilibet istorum modorum subdistiguendus, vt patebit in pro 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>secutione. Visibile enim esse non seipso solo: sed &amp; alio a se tanquam specie informante visum ad perficien 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dum actum videndi, contingit dupliciter: aut tanquam specie siue forma qua videns eleuatur &amp; robo- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ratur vt visibile videntem attingere &amp; in ipso aciem visus figere possit: aut tanquam specie siue forma qua  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>videns actum videndi elicit. Primo modo color non est visibilis seipso: sed per formam sanitatis &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>potentiae naturalis in oculo. De qua dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> secundo de anima, quod sensitiui prima immu 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tatio sit a generante &amp; secundum actum producente in ipso potentiam videndi &amp; dispositionem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>naturalis sanitatis sine quae non immutaretur. Secunda vero sensitiui immutatio sit a sensibili obiecto retinen 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>do in se impressionem suae speciei: &amp; sic color non est visibilis seipso ab oculo corporis: sed per speciem 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>suam quam oculo imprimit vt imaginem eius qua ipsum educit de potentia videndi ad actum. Si igi- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tur quaestionem istam de intelligibilitate dei generaliter intelligamus respectu cuiuslibet intelligentis:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; praecipue creati: quia respectu suiipsius in intelligendo seipsum ipse seipso praecise intelligibilis est a se 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ipso, vt patebit in quaestionibus quom deus intelligit se: sic inquam respectu intellectus creati intelligen- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>do quaestionem pro isto modo &amp; pro aliis sequentibus: Sciendum quod si deus dicitur non intelligibi- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>lis seipso: sed aliquo alio: hoc non contingit nisi ratione excellentiae &amp; nobilitatis in sua intelligibili 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tate: &amp; ratione defectus &amp; imperfectionis ex parte intelligentis. Vnde quia in omni alio a se inue- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nit aliquem defectum &amp; imperfectionem ad intelligendum se simpliciter &amp; absolute, a solo seipso est seipso in  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>telligibilis, &amp; a nullo alio nisi per aliquid aliud quod requiritur in intelligente super eius dispositio- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nem naturalem, quantuncumque sit creatura in gradu naturali eleuata. Vnde secundum primum mo-  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>dum intelligendi per aliud supernaturalia intellectus cuiusque creati, vt deus intelligibilis sit ab ip- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>so requiritur aliqua dispositio supernaturalis sanitatis, qua tanquam dono alicuius gratiae superna- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>turalis intellectus vigoratur, &amp; acumen visus purgatur supernaturaliter. secundum quod infra vide- 
   <!--425.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="205-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>bitur in quaestionibus, quomodo Deus intelligitur ab intellectu creato. De quo tamen breuiter loquit 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Augustinus in primo slolis sic inquiens. Mentis quasi sunt oculi sensus animae: ratio in mentibus est vt in  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>oculis aspectus. Animae opus est, vt oculos sanos habeat, quibus iam bene vti possit. Oculi sani men 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est ab omni labe corporis pura, quod nihil aliud praestat quam fides primo: quae re vera sufficit vt intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>gatur deus in aenigmate: sed vt altius intelligatur donum alterius gratiae requiritur. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod patet ex supra determinatis. Et hanc sanitatem in vita aeterna tribuit perfecta charitas. Dein- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>telligendo per aliud secundo modo, dicunt aliqui eodem modo sicut de praecedenti: quod videlicet sicut 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ad hoc quod color videatur, non solum requiritur quod sit forma sanitatis in oculo, sed etiam requiritur 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>species coloris qua informetur: sic ad hoc quod deus intelligibilis sit vt actu ab aliquo intellectu cre- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>to intelligatur, non solum requiritur forma sanitatis supernaturalis in oculo mentis, sed etiam re- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quiritur species aliqua rei intelligibilis impressa, vt forma inhaerens intellectui. secundum quod pro- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>bat tertia ratio suprainducta, &amp; declarant etiam vt videtur auctoritates duae ad hoc inductae. Vn  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>de quid de hoc sentiendum sit videbitur respondendo ad rationem illam, &amp; exponendo auctoritates 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>pro ipsa inductas. Visibile autem esse non seipso solo, sed per aliud a se tanquam medio ad actum viden- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>di disponente: similiter contingit dupliciter. aut tanquam medio ad actum videndi illustrante, quemad  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>modum color non est visibile seipso, sed mediante luce. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>de anima. Color est motiuum visus secundum actum lucidi. aut tanquam medio obumbrante, &amp; visi- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>bile videnti contemperante, quemadmodum sol fulgens ab oculo debili non valet videri nisi in nube 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Primo modo male intelligentes illud Apocahys. xxi. Ciuitas illa non eget sole neque luna vt luceat 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in ea: nam claritas dei illuminabit eam: credunt quod a luce illa quae deus est diffunditur lumen su 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>per intellectum humanum vel angelicum vel beatorum ad videndum seu intelligendum deum im 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>mediate, quemadmodum lumen materiale diffunditur a sole ad ipsum videndum: quasi deus intell 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>gatur aut videatur per medium distans illuminabile, sicut videntur corporalia. Quod non est veru: 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quia per immediationem deus ab intellectu creato videtur &amp; intelligitur: nec est lumen gratiae vel 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>gloriae quae est gratia consummata, necessarium nisi ad intellectum vigorandum vt sufficiat aciem 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>figere in tam excellens intelligibile: immo illa lux quae deus est, immediate intelligitur, &amp; non per ali 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quid diffusum ab ipsa, sed seipsa, vt ipsamet lux vera &amp; spiritualis in tenebris lucet. &amp; secundum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>hoc non alio, sed tantum seipso intelligitur, vt iam videbitur. Secundo modo erat error quorunm 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dam ponentium deum non posse etiam ab aliquo videri aut intelligi nisi in qu busdam theopha- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>niis. secundum quos non seipso, sed per aliud a se intelligibilis est. secundum quod dicit Hug. super prinmi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>capi. in Commen. Cae. Hier. sic inquiens. Quidam in cogitationibus suis euanuisse inueniuntur, deum rationa 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>li animo omnino incomprehensibilem &amp; inaccessibilem praedicantes, praeterquam theophaniis quibusdam, id est di- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>uinis apparitionibus vel similitudinibus diuinis in contemplationem propositis de ipso eruditur. 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ipsa autem quasi quaedam simulacra absconditae diuinitatis inter rationabiles animas ac deum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>media ponunt, altiora quidem mente, inferiora deitate, &amp; haec solum de eo videri: vt pote qui in se 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ipso a nulla mente vel animo videri possit. Sed horum errorem euacuat subdens continuo. Haecve 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ro simulacra sunt errorum &amp; phantasmata veritatis: in quibus non solum deitatis lucem inuili- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>bilem &amp; imperceptibilem conantur asserere: verum etiam falsitatis cognitionem mentibus san 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ctis conantur inferre. Quid enim est in illis solum deum videri, nisi nunquam vere videri, &amp; verum nusi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quam videri: Si enim imago sola semper videtur, veritas nunquam videtur, quoniam imago veritas non est 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>etiam cum de veritate est. Tollant ergo phantasias suas quibus lumen mentium nostrarum doi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>umbrare nituntur, neque nobis deum nostrum simulacris aestimationum suarum intersepiant, quia 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nos sicut satiare non potest aliquid praeter ipsum, ita nec sistere vsque ad ipsum. Si autem visibile sit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>aliquid non seipso, sed per aliud a se tanquam obiecto actu videndi inchoante: aut ergo intelligitur pi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>se proprie, &amp; per aliud pro per accidens proprie dicto contra per se: aut intelligitur per se large prole- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>cundum se, &amp; per aliud large pro secundum accidens. Si primo modo, sic contingit videri deum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>per aliud, intelligi dupliciter: aut omnino per aliud: aut per aliud vno modo, sed per se alio modo Pri 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>mo modo adhuc dupliciter. Aut enim obiectum illud per quid videtur est absolutum quid, &amp; illud aliud est 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>respectus fundatus in eo: aut vtrunque eorum est res absoluta. Primo modo secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>in secundo de anima, si album sit Diarri filius, secundum accidens, immo etiam &amp; per accidens sen 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tit visus hoc, scilicet quod est Diarri filius scilicet quoniam albo quid sentit per se, accidit quod sit Diarri filius. S 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>cundo modo sentitur Caesar per accidens &amp; etiam secundum accidens videndo eius imaginem in spe 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>culo. Secundum primum modum cum in deo non est nisi substantia &amp; relatio, &amp; relatio secundi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quod respectus est vel relatio, nullam intelligibilitatem habet nisi per illud super quod fundatur, hoc mo 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>do sola diuina essentia quae deitas est, &amp; esse purum, est per se intelligibilis a deo, &amp; omne aliud quodi 
   <!--426.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="206-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>deo consideratur, per ipsam: quia super eam in deo non est nisi respectus super ipsam fundatus. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>secundum quod apparebit infra in quadam quaestione de veritate Dei. Secundum secundum mo- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dum deus intelligibilis est per omnes creaturas: &amp; est proprius modus intelligendi deum in sta- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tu vitae huius: in quo non est intelligibilis ab homine nisi in effigie creaturae, nisi valde in ge- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>nerali, stando tamen semper in specie creaturae, vt supra expositum est. In quo tamen intel- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>lectu generali valde, intellectus humanus fixus non stat: sed ab ipso continuo labitur. Vnde Augus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>stinus de aeternis rationibus existentibus in deo, dicit lib. xiii. de trinita. cap. xiiii. Sine temporali transi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tu stant ipsae intelligibiles non sensibiles rationes: ad quas per aciem mentis peruenire paucorum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>est, vt cum peruenitur quantum fieri potest, non in eis manet ipse peruentor: sed velut acies ipsa re- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>uerberatur: &amp; sit rei non transitoriae transitoria cogitatio. Si vero fuerit visibile aliquid per aliud vno modo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per se: &amp; alio modo per accidens: quemadmodum dicimus quod superficies est visibilis per se in genere 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>causae materialis &amp; subiecti: &amp; quod est per se colorata, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in quinto metaphysicae, 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>eo quod ei conuenit primo in se sistere &amp; terminare visum &amp; suscipere colorem visibilem: corpus au-  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tem non est visibile neque terminabile in se visus: neque susceptibile coloris nisi per superficiem: in ge- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nere vero causae formalis, superficies est visibile per accidens: quia per colorem qui susceptus est in 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>eo qui formaliter est visibilis primo &amp; per se: secundum hunc modum sola diuina essentia vt deitas 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est &amp; essentia, est intelligibilis per se a deo, habens in se intelligibilitatem sui &amp; omnium aliorum, vt 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>infra videbitur. Sed nihil omnino est in deo intelligibile per aliud: quia intelligibile hoc modo per alid 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non est nisi eorum quae sunt in eodem, sed re diuersa: quae non sunt in deo, vt dictum est supra. Si ve- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ro per se &amp; per aliud sumantur large, pro secundum se &amp; secundum aliud: propter hunc modum cir- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ca intelligibilitatem in deo inducta est principaliter quaestio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e465">
        ⁋ Et est aduertendum quod in deo sunt 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>aliqua quae suo nomine dicunt rationes quasi formales attributorum essentialium, vt sunt veritas, 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sapientia, bonitas, &amp; caetera huiusmodi: quae dicunt in deo respectus pertinentes ad intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; voluntatem, de quibus sermo habitus est superius. Est etiam in ipso deo aliquid quod suo nomine 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>dicit no n rationem alicuius attributi: sed magis subiecti &amp; fundamenti, in quo radicantur &amp; fun- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dantur rationes omnes attributorum: vt est deitas siue ipsa diuina essentia inquantum essentia est. lpsa 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>enim intellecta vt susceptiua rationum &amp; respectuum omnium attributorum in se, quod est ratio pro 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>pria essentiae vt essentia omnino est absoluta, est eadem cum ratione esse in deo, differens solum ab 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ipso in modo significandi, vt patet ex supradeterminatis. Rationes vero omnium attributorum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>respectus quidam sunt quasi fundati in ea: quemadmodum ratio veritatis est respectus quidam  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>in ipsa ad intellectum &amp; ad actum intelligendi: ratio vero bonitatis ad voluntatem &amp; ad actum vo- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>lendi: ita quod omnia ista essentiam quae de se non significat nisi aliquid absolute: significant sub deter 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>minato respectu: ita quod ambo &amp; essentia ipsa &amp; respectus, cadunt in eorum significato: licet nomen 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>significans imponatur principaliter a ratione respectus. Propter quod aliquod convenit aliquando secundum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>aliquem modum essentiae sub nomine veritatis vel bonitatis, quod non sub nomine absoluto essentiae, quale est 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>diuinitas. Vnde diuina essentia ex eo quod recipit in se rationem veritatis: &amp; significatur hoc nomi- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ne veritas: habet proprie rationem intelligibilis respicientis intellectum: ex eo vero quod recipit in se ra- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tionem bonitatis: &amp; significatur hoc nomine bonitas: habet proprie rationem appetibilis respicientis 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>simili modo voluntatem: cum de se non habet nisi rationem esse absoluti aut entis. Propter quod  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>esse attribuitur essentiae diuinae sub suo nomine, dicendo deitas est per se &amp; secundum se, quasi penes primum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>modum dicendi per se, in quo praedicatum est de ratione subiecti. Relationes vero formales attributo 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>rum attribuuntur ei per se &amp; secundum se, quasi penes secundum modum dicendi per se, in quo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>subiectum est ratio ipsius praedicati. inquantum scilicet ipsa essentia diuina est fundamentum omnium 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>attributorum. Dicimus enim quod deitas est veritas aut bonitas quodammodo: quemadmodum dicimus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>superficies est colorata. Sumendo ergo per se &amp; per aliud large ad secundum se &amp; secundum aliud 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dicimus quod haec est secundum se, veritas est intelligibilis: quia veritas secundum rationem illam qua  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>formaliter veritas est, est praecisa ratio &amp; respectus ad intellectum. haec vero non est secundum se, deitas est in 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>telligibilis: licet enim res ipsa quae deitas est, sit per se intelligibilis obiectiue ad actum intelligendi eliciem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dum: tamen ratio deitatis non est, propria ratio intelligibilitatis qua ipsa respicit intellectum ad mouendum ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sed ratio veritatis quae sibi actum intelligendi determinat. Et ideo quasi secundum rationem dispo 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sitionis formalis respicientis intellectum deitas non est intelligibilis quia est deitas: sed quia ipsa est 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>veritas, &amp; ita per aliud, hoc est secundum rationem aliam quam sit ratio deitatis. Non dico per accidens 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>vel secundum accidens. Nihil enim deo conuenit per accidens vel secundum accidens: bene tamen 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>conuenit ei secundum aliudid ist secundum aliam rationem intelligendi quam suam, quae est ratio deita- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tis. Quemadmodum enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod non omne quod dicitur de deo, dicitur de ipso secundum  
   <!--427.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="206-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>substantiam: nihil tamen de ipso dicitur secundum accidens: quia dicitur secundum relationem: ita 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>possumus dicere quod non omne quod dicitur de deo, dicitur de ipso per se vel secundum se, hoc est se 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cundum rationem deitatis: nihil tamen de eo dicitur per accidens, quia dicitur secundum aliud, id est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>secundum aliam rationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e557">
        ⁋ Ad cuius intellectum maiorem scienda sunt duo. Primum quod per se &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>per aliud proprie sunt conditiones rerum: Secundum se autem vel secundum aliud magis proprie 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>pertinent ad conditiones rationum. Per se enim dicitur aliquid alicui conuenire, quia conuenit ei se 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cundum rem &amp; naturam significatam per nomen. Per accidens vero, quia conuenit ei secundum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>aliam rem &amp; naturam. verbi gratia, Color est visibile per se, quia ipse est res &amp; natura quae nata est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mouere visum. corpus vero est visibile per accidens, quia non nisi per rem quae est color, quae est res 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>alia a se. Secundum se vero dicitur aliquid conuenire alicui, quod conuenit ei secundum rationem 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>significandi sub qua vel a qua nomen ad significandum est impositum. Secundum accidens vero 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quod conuenit ei secundum aliam rationem, quam sub qua vel a qua nomen est impositum. verbi gratia- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>haec est secundum se, lignum est album: haec autem est secundum accidens, album est lignum, vt vult Philosophus. quia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>lignum significat substantiue, &amp; ita sub modo quo natum est ei aliud inhaerere: album vero adiectiue, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ita sub modo quo natum est alteri inhaerere non alterum ei. Secundum vero quod hic est sciendum, est quod cum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>aliquod dicitur intelligibile per se vel per accidens, hoc intelligimus obiectiue. Obiectiue enim per se est intelligi- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>bile, quid per se mouet intellectum &amp; apprehenditur ab ipso, quemadmodum color visum. Per accidens vero, quid  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>non nisi per aliud: quemadmodum corpus mouet visum non nisi quia coloratum. Cum dicitur aliquid intelligibile se 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cundum se, vel secundum aliud, hoc intelligimus dispositiue. Dispositiue enim secundum se est intelligibile quid  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ex se in suo nomine imponitur a ratione respectus quo intelligibile respicit intellectum. Secundum accidens 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>vero, quod non in suo proprio nomine imponitur ab huiusmodi respectu, sed solum in nomine alte-  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>rius. Et hoc pertinet ad propositam quaestionem cum quaeritur vtrum deus sit seipso intelligibilis 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vel alio a se. Si intelligamus quaestionem de eo quod est per se &amp; non per aliud, dicimus quod haec est per 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>se, deus est intelligibilis, ita quod nihil obiectiue in deo sit intelligibile per se nisi deitas, a qua hoc no-  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>men deus imponitur: ita quod nullus respectus vel attributi vel relationis intelligitur in deo nisi per 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>naturam deitatis, vt est dictum, &amp; infra amplius exponetur. Nihil tamen dicitur in deo per acci- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dens, vt dictum est. &amp; sic veritas non est intelligibilis nisi quia est deitas. similiter bonitas, paterni- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tas &amp; caetera huiusmodi. Si vero intelligamus quaestionem de eo quod est secundum se, &amp; secundum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>aliud, dicimus quod haec est secundum se, veritas est intelligibilis, ita quod nihil dispositiue in deo sit intelli 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>gibile per se nisi veritas, &amp; non deitas neque bonitas, neque aliquid aliorum, nisi sub ratione veritatis. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>hoc est respectus importati hoc nomine quod est veritas. Veritas enim imponitur a ratione respectus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quo quasi disponitur omne intelligibile, &amp; omne intellectum inquantum respicit intellectum, quia 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nihil dicitur veritas nisi respiciendo ad intelligentem. Ex hoc enim respectu intelligibile dicitur ante 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quam intelligatur, &amp; ab eo imponitur hoc nomen veritas. Vnde sicut intelligibile obiectiue dicitur ali 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quid quia est quod quid est, &amp; obiectum formale natum mouere intellectum, sic intelligibile dispositi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ue dicitur aliquid, quia significat suo nomine obiectum sub respectu illo quo respicit intellectum. Sic 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ergo deitas siue deus obiectiue seipso intelligibilis est, &amp; nihil aliud in diuinis, neque etiam veritas ni 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>si quia est deitas. Secundum se autem &amp; dispositiue seipso est intelligibilis veritas, &amp; nihil aliud in diuinis, nequ 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>etiam deitas nisi quia est veritas. Nihil tamen per accidens aut secundum accidens intelligibile est in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vt dictum est. Et accipimus hic secundum se aliter quodammodo quam accipit Philosophus, quia ipse secundum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>se &amp; secundum accidens accipit a ratione qua nomen imponitur ad significandum scilicet substantiue &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>adiectiue, vt patet in suis exemplis. Hic vero accipimus per se &amp; per aliud a ratione qua nomen im- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ponitur absolute vel respectiue, vt per dicta patet. Ex quibus etiam patet quomodo differenter id 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quod quid est: est quod intelligitur de re, &amp; id quid veritas est. Quiditas enim sub nomine quiditatis 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vt est deitas: intelligitur tanquam obiectum tantum. Veritas vero intelligitur tanquam obiectum sub propria ra- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tione respectus intelligibilis ad intellectum. Cum enim dicimus quod veritas intelligitur, non inten- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dimus quod respectus ille intelligatur a quo nomen imponitur: sed quod ipsa essentia cui nomen impo- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nitur, intelligatur respiciendo intelligentem. in eo enim quod intelligitur vel est intelligibilis, in hoc re- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>spicit ipsum, sed non significatur vt respiciens nisi hoc nomine quod est veritas. &amp; sic appellaui intel 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ligi secundum se &amp; dispositiue. Ille enim respectus a quo huiusmodi nomen imponitur, est quasi quae 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dam dispositio essentiae significatae per nomen, quia ex se non habet rationem intelligibilis, sed so- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>lum quia fundatus in essentia intellecta vt infra dicetur. Et sicut contingit hoc de hoc attributo quid  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est veritas, ita &amp; de omnibus aliis. In ratione enim quasi dispositionis formalis, deus non est appetibilis si 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ue amabilis nisi quia est bonum, neque veritas neque potentia, &amp; sic de aliis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e669">
        <lb ed="#Ba" n="55"/>⁋ Ad primum in oppositum quod deus non est seipso intelligibilis: quia tunc cum est 
   <!--428.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="207-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>praesens intellectui omni, omnem intellectum immutabit, &amp; secundum omnem rationem suae visibilitatis, 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Dicendum quod verum est quantum est ex se. Vnde quantum ex se est, seipso intelligibilis est, omnem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>intellectum, &amp; secundum omnem rationem intelligibilitatis suae immutando: sed quod hoc non facit 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>hoc solum contingit ex indispositione &amp; imperfectione capacitatis intellectus. Propter quod respectu illius 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>non est seipso intelligibilis: sed per aliud: &amp; a nullo nisi a seipso secundum rationem totam intelligi 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>bilitatis suae: quia nihil potest esse vel fieri in creaturis quod potest facere intellectum creatum capacem 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ipsius secundum totam intelligilitatem eius: neque secundum partem. quia nullo modo naturaliter intelligitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e693">
        ⁋ Argumentum secu 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>dum verum concludit secundum iam expositum modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e698">
        ⁋ Ad tertium, quod deus non est intelligi- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>bile nisi specie aliqua sui qua informat intellectum: &amp; ita non nisi per aliud &amp; non seipso: quod est mul- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>torum &amp; magnorum opinio: cui tamen alii multi &amp; magni contrariantur, qui ponunt quod deus nulla spe 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cie sui informat intellectum qua intelligatur: quia ad repraesentandam increatam essentiam sicut est 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>qualiter eum videbunt sancti, nulla sufficit creatura: non solum quia est differens a deo in natura &amp; essentia:  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sed quia deficiens est a reprssentabilitatis ratione: ita quod non solum quaelibet creatura convenit plus cum quaelibet alia crea 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tura in natura &amp; essentia, quam cum deo: sed etiam in reprssentabilitatis ratione: vt quaecumque creata species plus est reprs 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sentatiua cuiuslibet alterius creatae: &amp; immutatiua intellectus ad intelligendum quancunque creatu- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ram, quam ad intelligendum deum. Quod (quantum mihi videtur) bene &amp; diffuse exposui in quadam quaestio. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>de quolibet super hoc mota. Praeter autem illa quae ibi circa hoc determinata sunt: hoc (vt mihi videtur)  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>efficacissime patere potest per hunc modum: vt sumamus exemplum de specie coloris in oculo ad  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>videndum colorem: cui comparant illam speciem ad videndum siue intelligendum deum. Speciem enim 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>illam est considerare in duplici comparatione, &amp; in comparatione ad obiectum visibile a quo oculo car 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nis imprimitur, &amp; in comparatione ad visum in quo recipitur, aut a quo recipi nata est. In prima comparatione 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>si species sit vera species &amp; imago rei visae perfecte ipsam reprssentans, necesse est quod imitetur ipsam rem visam per  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ipsam: in hoc quod scilicet repraesentet quicquid visui circa dispositionem rei visae in figura &amp; colore visibile est: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod in se effigiem omnium talium contineat: vt si visibile illud sit facies pulchra habens omnium par- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tium suarum in figura faciei proportionem in optima commensuratione sibi adinuicem correspondem 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tium: &amp; similiter decentissimum colorem varie respersum sicut decet diuersis partibus: in quibus duo-  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>bus consistit faciei pulchritudo, secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in. vii. physi. oportet quod consimiliter spe 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cies &amp; imago illa corporaliter in oculo habeat in se omnia correspondentia commensurationi partium 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>similiter decori eius in colore &amp; decentia. In secunda vero comparatione oportet scire quod species il- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>la quae est illi, in cuius scilicet oculo recipitur vt in subiecto: sicut ratio videndi obiectum extra: &amp; non est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ipsi obiectum visibile: alteri potest esse vt obiectum in quo videt rem illam velut in imagine eius:  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>licet ipsam non videat in se. Illa enim imago in oculo vnius existens apparet alteri tanquam in specu- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lo: in qua potest videre ille de re visa, licet vt in imagine, quicquid videt iste in ipsa re visa extra 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vt in veritate, nec est diuersitas ibi in modo cognoscendi. Sicut enim videndo rem extra in seipsa 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cognosceret discrete an nasus esset rectus, simus, vel aquilus, oculi glauci vel virides &amp; caetera hu 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>iusmodi: similiter &amp; discrete cognosceret eadem alter de eadem re videndo solam eius imaginem. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Si ergo deus habet speciem sibi propriam oculo mentis impressam qua videtur &amp; intelligitur ab intel 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>lectu secundum dictum modum: licet spiritualiter, sicut &amp; deus spiritus est, &amp; oculus mentis in quo re 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>cipitur, spiritualis est: oportet similiter huiusmodi speciem habere consimiles duas comparationes:  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ita quod in omni comparatione ad deum visum vel intellectum perfecte repraesentet &amp; distincte quicquid  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intellectus creatus per ipsam videt vel intelligit in deo, videns ipsum obiectiue in sua essentia, vt si 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>videat eum visione beata, quomodo deus sit trinus &amp; vnus, quom in vnitate substantiae sunt omnes ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nes attributorum, &amp; omnium rerum perfectiones, &amp; omnes breuiter rationes aeternas gubernatio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>nis seculorum &amp; caeterorum huiusmodi, oportet quod omnia in se huiusmodi species velut imago repraesen- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tet: &amp; cum hoc oportet quod in comparatione ad oculum spiritualem videntem illa specie: sicut quae est vnius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>oculo ratio videndi deum in se: sit alterius oculo spirituali vt obiectum in quo possit videre de deo 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>distincte &amp; determinate: sicut videt alter in ipso deo. Ex quo enim illa species sit aliqua res creata:  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>necessario quid visibile est ab intellectu creato. Sicut enim oculus corporalis in potentia est ad vi- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dendum omne visibile corporaliter tam commune quam proprium: aut aliter deficeret nobis vna vis 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>visiua: quia si esset aliud visibile quam sentitur. v. sensibus quos modo habemus: deficeret nobis aliquis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sensus quo natum esset sentiri illud aliud sensibile, vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo de anima: con- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>similiter oculus spiritualis intellectus creatus saltem angelicus separatus est in potentia ad viden 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dum omne visibile spirituale, quale est omne intelligibile: &amp; hoc ex puris naturalibus eius: quia ali 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ter esset vis intellectiua diminuta in eo, scilicet si aliquid esset visibile siue intelligibile naturale quid  
   <!--429.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="207-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non posset naturaliter videre vel intelligere. Quod si verum est, si ergo deus haberet propriam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>speciem per quam videretur (vt dictum est) ab oculo intellectus glorificati: tunc quicquid ipse per 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>illam speciem distincte &amp; determinate videret in diuina essentia visione gloriosa, posset oculus in  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tellectus non glorificati videre idem in illa specie sibi obiecta visione naturali, licet non ita clare, vt sci 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>licet quod deus est trinus &amp; vnus &amp; caetera huiusmodi, de quibus habet esse fides ante visionem. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sic non esset fides vni intellectui pro statu suo vt humano, nisi de quibus alter intellectus vt ange- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>licus posset habere cognitionem naturalem. Hoc autem abhorret omnis catholicus: quod videlicet 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ex naturali cognitione &amp; visione alicuius rei creatae posset etiam tanquam in imagine videre aliquis in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>creaturis illa diuina secreta quae pertinent maxime ad distinctionem personarum: quemadmodum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>naturali cognitione potest videre in imagine &amp; vestigio creaturae aliqua quae pertinent ad essentia 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>lia attributa dei secundum modum supra determinatum. Absolute ergo sentiendum est quod nulla spe 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cies creata potest esse ratio videndi &amp; intelligendi immediate diuinam essentiam, sicut potest esse 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>species in oculo ratio ad videndum colores. Talia enim similia in corporibus imaginata, non sunt si- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>milia: immo sunt occasio deceptionis. Finitum enim bene potest habere effigiem suam &amp; similitudi  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nem ad aliud finitum, vt facies hominis ad imaginem suam quae apparet in speculo. Sed infinitum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nullo modo potest habere effigiem aut similitudinem sibi propriam in finito, non solum propter 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>naturarum diuersitatem, creatae &amp; increatae scilicet sed etiam propter repraesentabilitatis defectum. Quantuncunque  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>enim huiusmodi species eleuata fuerit, sicut plus conuenit in natura cum qualibet alia creatura quam  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cum deo, sic plus est repraesentatiua vt propria similitudo eius quamcunque aliam creaturam quam deum.  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Vnde quod creatura intellectualis dicitur imago dei, hoc non est quia sit repraesentatiua eius secundum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>aliqua immediate in eo cognoscenda quae pertinent ad eius infinitatem, sed quia creaturas caete- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ras excedit in gradu &amp; ordine creaturarum, &amp; non est imago huiusmodi nisi quoddam expressius ve- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>stigium, non ducens in cognitionem propriorum in deo nisi per quandam expressiorem appropria 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tionem. Et sic patet quod huiusmodi positio qua ponitur deus videri dicto modo per speciem suam. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>incidit quodammodo in errorem illum qui ponit deum videri in theophaniis, licet hoc non percipiunt 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ponentes eam. Quod enim est vni species vt ratio videndi, alteri est theophania vt obiectum visum. Et (vt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>videtur) opinio de theophaniis magis est digna deo quam illa de speciebus, quia illa de theophaniis tantum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>deum extollit vt intellectum creatum ad eius visionem immediatam attingere non permittat. ista 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>vero de speciebus, deum intantum deprimit, vt non solum deum immediate visibilem ab intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>creato ponat, sed &amp; totam visibilitatem eius a creatura rationali in repraesentando actualiter ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>creaturae, scilicet huiusmodi speciei mediae tribuit quod valde absurdum est. In ipso enim aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>immediate videtur quod exprimere in possibilitate creaturae non existit. Vnde ista positio seip- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sam occidit, quia contradictoria implicat. Si enim aliquid per speciem creatam finitam videtur vt 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>per repraesentans perfectum &amp; proprium, vt videtur, infinitum non est, &amp; si infinitum non est, deus 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>non est. Si quid ergo videtur per speciem, deus non est. Sicut ergo principia cognoscimus cogno-  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>scendo terminos, vt cognoscendo quid significet totum, &amp; quid significet pars, &amp; quid significet 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>maius, statim sine vlteriori deductione cognoscimus quod totum est maius sua parte: Sic in proposi- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>to cognoscendo quid significet nomen deus, &amp; nomen hoc quod est species, &amp; quid verbum hoc 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quod est videri, statim cognoscitur a sic intelligente significata huiusmodi vocum quod deus per speciem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>propriam visibilis aut intelligibilis secundum suam essentiam non est: vt ponentes hoc videantur 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>propriam vocem ignorare. Si vero species illa ponatur non vt videndi ratio, sed vt videnti aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>modo necessaria, quae tamen non sit expressiua eorum quae in deo videnda sunt: huic non contraria 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>mur. secundum quod in quadam alia quaestione de quolibet exposuimus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e904">
        ⁋ Ad auctoritatem Augustin 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ni quae videtur pro ipsis esse: dicendum ad literam quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non loquitur ibi de similitudine 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quae est species informans intellectum qua videt, &amp; qua vt per principium formale elicit actum vi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dendi diuinam essentiam nude: sed de similitudine quae est verbum conceptum de deo in intelle- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ctu per actum intelligendi deum, sed per speciem creaturae, cuiusmodi est illud verbum in quo  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>concipitur &amp; intelligitur vt in eo quod quid est de re apud intellectum, cum ipsa sit absens &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>extra intellectum. Et sic nihil est pro ipsis quo ad illam speciem quam intendunt. Et quod ita sit, ex- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ponit litera Augustini quae ita dicit. Inquantum deum nouimus, similes ei sumus. sed non  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ad aequalitatem similes, quia nec tantum eum nouimus quantus ipse est. &amp; sequitur quod assum- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ptum est in argumento. Cum deum cognoscimus fit aliqua dei similitudo, sed interponit. Maxi- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>me cum eadem notitia placita digneque amata verbum est. Vnde cum creatura cognoscitur per 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>suam speciem in intellectu, &amp; per actum intelligendi formatur de eadem verbum notitiae eius 
   <!--430.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="208-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>in intellectu, similis est intellectus rei per illam speciem: &amp; per illud verbum: &amp; est similitudo rei in  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>intellectu verior quam ipsa species impressiua a sensibus abstracta: &amp; verius intellectus assimilatur rei 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>per verbum notitiae quod de ea est in eo, quam per aliquam suam speciem quae est in eo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e944">
        ⁋ Ad cuius intel- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>lectum sciendum, secundum quod alias expositum fuit, quod tres sunt modi intelligendi per intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>cognitione supernaturali vnum &amp; idem aliquid, secundum tres modos sciendi aliquid cognitione 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>naturali. Cognitione enim naturali primo cognoscitur aliquid cognitione credulitatis: vt si sol iam 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>eclipsetur: &amp; hoc demonstratiue nouit geometra: &amp; antequam demonstrationem ad hoc proponat di- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>scipulo suo, dicat ei iam solem eclipsari: statim credit ei discipulus: &amp; habet notitiam credulitatis de 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>hoc: &amp; concipit verbum imaginarium. Secundo cognoscitur idem cognitione scientisica. vt cogno-  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>scit discipulus postquam doctor demonstrationem ei proponit: qua ostendit necessario solem eclipsa- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ri per interpositionem lunae inter ipsum &amp; terram: eo quod ambo simul coniunguntur sub linea ecli- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>patica: &amp; concipit exinde verbum intellectuale. Tertia autem cognitio est visionis apertae qua discipu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>lus videt oculis lunam coniunctam soli: &amp; est certior cognitio quam illa quae est per demonstrationem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in lib. poster. Penes primum modum supernaturalis est cognitio fidei qua  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>in aenigmate creduntur inuisa per speciem creaturae, in qua concipitur verbum imaginarium. Pe 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nes secundum modum est cognitio supernaturalis qua credita lumine superiori intelliguntur, secun 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>dum superius exposita, in qua concipitur verbum intellectuale: &amp; hoc etiam per speciem creaturae. 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>Penes tertium modum est cognitio supernaturalis qua credita primo, postmodum videntur facie 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad faciem, aperta visione videndo deum immediate per essentiam: &amp; sine conceptu verbi alicuius, nisi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>verbum dicatur actus intelligendi: &amp; sine specie. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e987">
        ⁋ Ad auctoritatem autem Hugus dicendum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ctum Hug, non intelligitur de signo quid sit species aliqua dei in intelligente vel vidente ipsum: sed de 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>signo quod est theophania in ipso: qua manuducitur intellectus ad cognitionem secretorum: &amp; mu- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tuo spiritus diuini sibi inuicem illa manifestant. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e997">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum quod theophania idem 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>est quod diuina apparitio: alicuius scilicet signi ostensio ad secreta diuinorum indicandum &amp; reprae- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sentandum. Et sunt huiusmodi signa in duplici genere, quaedam enim sunt corporalia sensibilia: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sunt propria hominum, quaedam vero sunt spiritualia &amp; intelligibilia: &amp; sunt proprie angelorum. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>De primis dicit beatus Dionysius cap. primo cae. hierar. Neque possibile est nostro animo ad non  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>materialem illam ascendere caelestium contemplationem, nisi ea quae secundum ipsum est mate- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>riali manuductione vtatur. vbi dicit Hug. Materialem manuductionem corporalia signa intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>git. Vnde subdit continuo Dionysius. Visibiles quidem formas inuisibilis pulchritudinis imagines 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>arbitrans. de quibus ipsam ponit eucharistiae assumptionem. vbi dicit Hugo. lpsa enim assumptio participa 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tionis corporis &amp; sanguinis Christian, quam nunc sacramentaliter &amp; visibiliter in altari tractamus, imago est &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>filia illius participationis lesu: qua vel nunc ei in spiritu per dilectionem coniungimur: vel postmodum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in eadem forma gloriae apparentes plena similitudine inuenitur. Sed intelligendum est quod huiusmo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>di notitiam non habemus nisi per instructionem fidei. De secundis signis angelorum &amp; primis ho 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>minum simul subdit Dionysius. dicens. Et plerunque alia caelestibus quidem essentiis supermundane, no 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>bis vero symbolice tradita sunt. vbi dicit Hug. Nunc generaliter de toto concludit, ac si diceret: ar- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>bitrari debet animus noster ad inuisibilia similitudinem habere quaecunque alia quae nobis symboli 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ce tradita sunt: vel quae caelestibus essentiis supermundane, idest inuisibiliter &amp; spiritualiter &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>secundum huius mundi species tradita sunt signa inuisibilium: &amp; imagines eorum quae in excel- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lenti &amp; incomprehensibili diuinitatis natura super omnem intellectum subsistunt &amp; sensum. Theo-  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>phaniae ergo huiusmodi signa sunt &amp; imagines manuducentes intellectum creatum humanum vel 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>angelicum ad intellectum absque aperta visione eorum quae in deo subsistunt super omnem intelle- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ctum. Sed hoc non nisi per instructionem fidei, quo ad signa sensibilia nobis sensibiliter data: vel per 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>instructionem diuinae inspirationis, quo ad signa huiusmodi insensibilia, siue angelicis siue humanis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>spiritibus spiritualiter &amp; insensibiliter datis, quoniam huiusmodi signa nullo modo in natura sua 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>habent effigiem qua distincte &amp; determinate sint repraesentatiua diuinorum: quemadmodum ima-  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>go corporalis habet in se effigiem qua distincte &amp; determinate repraesentatiua est faciei a qua de- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>scripta est, secundum quod patet ex praedeterminatis. &amp; ita non sunt signa naturalia: quemadmodum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>effigies est signum faciei: sed sunt signa ad placitum instituta: quemadmodum circulus est signum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vini. De quorum significato instructi sumus per sacram theologiam. lpsa enim est secundum Au 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>gustinum de doctrina Christiana, quae docet de rebus aut signis. per signa enim mentem extendi 
   <!--431.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="208-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>mus ad intelligendum diuina in huiusmodi signorum aenigmate, quae in se nobis sunt incompre- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>hensibilia, &amp; per eadem mutuo loquimur nobis ad exprimendum nostros conceptus circa res 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>diuinas nobis immediate incomprehensibiles. Et hoc non solum nobis contingit in statu vitae prae 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sentis, sed forte nobis etiam &amp; angelis in statu vitae beatae: in qua nullus intellectus creatus com- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>prehendet aperta visione quicquid de diuinis secretis comprehensibile est ab ipso deo: sed de hu- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>iusmodi notitiam tamen aliquam habebimus tunc in huiusmodi signis: &amp; mutuos conceptus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>suos de huiusmodi incomprehensibilibus sibi indicabunt. Vnde Hug. post praedicta, vnde auctori 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tas proposita assumpta fuit, concludens intentionem beati Dionysii in dicto suo praecedenti, sub 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dit dicens. Hoc est enim quod dicit: quia non sola ea inuisibilium signa sunt quae nobis tradi- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ta sunt symbolice: sed illa quoque quae caelestibus essentiis tradita sunt supermundane. Habens 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nanque &amp; ipsi angelici spiritus signa sua &amp; demonstrationes, per quas de inuisibilibus dei &amp; val- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>de occultis &amp; secretis &amp; absconditis intus immaterialiter &amp; inuisibiliter &amp; simpliciter erudiun- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tur. Quae quidem signa quantum ad nos &amp; ea quae apud nos sunt visibilia, inuisibilia omni- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>no aestimantur: quantum vero ad illam multum inuisibilem &amp; inaccessibilem lucem &amp; incom- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>prehensibilem deitatis, quasi foris sunt &amp; procedunt abintus in demonstrationem. Propter quod 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>&amp; ipsa signa quae superueniunt mentibus siue animis diuinitus illuminatis, theophaniae, id est di- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>uinae apparitiones vocantur: quia in eis ad demonstrationem venientibus id quod omnino oc- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cultum est in deo demonstratur. Ex quibus patet quod ista sic non sunt similitudines repraesentan- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tes expresse cognoscenda de deo tanquam signa naturalia: nec vt medium &amp; ratio cognoscendi si- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ue videndi deum: sed sunt signa instituta manuductiua per instructionem ad occulta diui- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>na intelligenda: &amp; tanquam obiecta visa vel intellecta, vt dictum est. Patet etiam quod non vsquequa-  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quod abhorrendae sunt theophaniae. Licet enim abhorrendum est sic ponere theophanias vt sint si- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>militudines aliquae in quibus videatur deus: ita quod fine illis mediis videri non possit: non tamen 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>abhorrendum est sic ponere eas vt mediantibus illis quodammodo videatur deus, scilicet in aeni 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>gmate, ad hominibus in statu vitae praesentis. secundum hoc enim species omnis creaturae quo-  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dammodo est theophania quaedam. Quia autem assumitur in argumento quod intellectus non intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>git nisi per formam qua educitur de potentia in actum, quae non est nisi forma inhaerens: Hic intel 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ligendum, quod cum ens in potentia secundum Philosophum. ix. metaphysicae, non educitur de pote 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tia ad actum nisi per formam: et quidam est actus primus, quidam vero secundus: hoc diuersimo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>de accipiendum est de potentia ad actum primum: &amp; ad actum secundum. actus enim primus est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>esse quod est a forma. actus vero secundus est operari: qui egreditur ab habente formam per ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>formam. De potentia igitur ad actum primum qui est esse, nihil educitur nisi per formam: non eius 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod est in potentia: sed alterius quod est in actu per illam formam. secundum quod in diuersis actus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>semper praecedit potentiam, vt habetur in nono metaphysicae. Potentia enim calidum: actu non sit 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>calidum nisi per aliquid praecedens calidum in actu. In isto ergo modo deducendi de potentia in  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>actum, deductio huiusmodi non sit nisi per formam deducentis non deducti. De potentia vero ad 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>actum secundum qui est operari, educitur res per suam formam: dum tamen est approximata pa 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tienti: &amp; in tali dispositione qua nata est agere: &amp; aliud pati ab ea: quemadmodum calidum in  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>actu solo calore aliud calefacit. Penes primum horum duorum modorum potentia sentiens edu- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>citur in actum per formam sensibilis alterando sensitiuum vt formam sibi similem ipsi imprimat: 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quemadmodum calidum in actu alterando calidum in potentia facit ipsum calidum in actu for- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ma sibi simili quam ei imprimit: nisi quod illa alteratio est abiectio: quia est secundum contrarias dispo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sitiones, quarum vna corrumpitur: &amp; altera generatur: ista autem non: sed est tantummodo salus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; receptio, vt dicitur in secundo de anima. Penes vero secundum dictorum modorum poten- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tia intelligens non educitur effectiue in actum per aliquam formam sibi impressam: sed solummodo  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ab ipso intelligibili obiectiue praesenti intellectui: sicut cognoscibile cognoscenti: vel in seipsa per 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>essentiam: vel in eo quod quid est de ipsa: ita quod si ipsa res intelligibilis seipsam repraesentat in in-  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>telligentem: tunc ipsa non specie eius formaliter eam intelligit intelligens, &amp; ipsa seipsa intelligitur: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hoc siue praesens sit vt inhaerens: quemadmodum si forma vera balnei esset in anima non extra i 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>materia, vt dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> super duodecimum metaphysicae: siue sit assistens tantum, vt forma 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>lucis increatae. Cum enim illabatur intellectui beato, per hoc sit ei intimior quam sit quaecun- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod forma inhaerens: &amp; per hoc sit ex ambobus quasi vnum lucens. secundum quod de hoc modo 
   <!--432.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="209-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>intelligendi deum ab intellectu beato, loquitur Hug. vbi supra dicens. Sicut duo sunt, lumen, &amp; quid  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>suscipit lumen corpus, &amp; ex his duobus vnum efficitur lucens, &amp; ipsum lucens imago quodammo-  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>do est, &amp; similitudo luminis in eo quod lucet sicut ipsum lumen, ita &amp; deus noster lumen est, &amp; ve 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rum lumen est, &amp; ipsum lumen rationales animi mundi &amp; puri excipiunt, &amp; ex eo lucentes fiunt, 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; non sunt ipsi imago luminis in eo quod sunt: sed in eo quod lucent ex lumine, sicut ipsum lu- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>men lucet. Et sunt ipsa lucentia theophaniae luminis, in quibus lumen videtur, quoniam a nullo 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>lumen videretur, si nullus a lumine illuminaretur. Nam &amp; qui in se lumen videt, profecto non  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>videret nisi luceret, &amp; se lucentem non videret. Sic ergo (vt dicit) non constituimus aliud inter 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>deum nostrum &amp; nos: sed immediate viam scimus, &amp; nobis ad ipsum, &amp; ipsi vsque ad nos: vt si- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>mus in ipso &amp; ipse in nobis. Et alludit illi, quod dicitur Io. xvii. Sicut tu pater in me, &amp; ego in te, vt &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ipsi in nobis vnum sint. Et ego claritatem quam dedisti mihi dedi eis: vt sint vnum, sicut &amp; nos vnum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>sumus, ego in eis, &amp; tu in me: vt sint consummati in vnum: vt videant claritatem meam quam dedisti mi- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>hi. Vnde &amp; Hug. exponens aliter quam prius illud Dionysii, Caelestibus quidem essentiis supermum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>danae, dicit. Quaecumque inuisibilia nobis per sensibiles demonstrationes proposita &amp; manifestata sunt, cae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>lestibus essentiis spiritualiter per nudam &amp; simplicem veritatem impressam reuelata sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2344-d1e1219">
        ⁋ Ad ar 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>gumentum in oppositum: si deus intelligibilis esset per aliud, esset aliquid prius eo intelligibile &amp; sima 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>plicius: Dicendum quod verum est, si per aliud re &amp; obiectiue. Nunc autem deitas, veritas, &amp; omnia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>attributa inter se cum diuina essentia idipsum sunt re: differunt autem sola ratione, propter quam  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>bene contingit (vt dictum est) quod deitas ratione qua deitas, non est intelligibilis per se: sed sub ratio 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ne qua veritas. &amp; sic de caeteris: vt dictum est. &amp; sic non sequitur quod deus sit intelligibilis per aliud 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>prius aut simplicius eo: sed per idem: sub alia &amp; alia ratione.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>