<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="260-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe71231"> <!-- alias="vn58an-a72q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe71231-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="23"/>CIrca quartum arguitur quod non possunt vni appropriari plura communia in di- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>uinis, Primo sic. communium appropriatio attestatiua &amp; declaratiua est proprii 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in eo cui appropriatur secundum superius determinata. sed plurium appropriatio 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vni non est declaratiua proprii in illo: quia appropriatio non est declaratiua  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>prii nisi inquantum sapit rationem proprii, vt etiam determinatum est supra. Plu- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>eat rium autem appropriatio vni non sapit rationem proprii sed communis: eo quod com- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>munis est ipsis pluribus appropriatio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. si haec est per se: appropriatio est atte 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>statiua &amp; declaratiua, proprii in eo cui sit appropriatio: ergo vna appropriatio est attestatiua &amp; decla- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ratiua vnius proprii in illo: &amp; plures appropriationes sunt attestatiuae &amp; declaratiuae plurium proprio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>rum in eodem: quia si haec est per se, homo est animal: vnus homo est vnum animal: &amp; plures homines 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sunt plura animalia: &amp; haec est per se, appropriatio est declaratiua siue attestatiua proprii: quia eius ra 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tionem includit in suo significato. Aut ergo non sunt plurium plures appropriationes in diuinis:  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>aut tot sunt propria illi cui sit appropriatio, quot sunt appropriationes, &amp; quot communia illi appro- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>priantur. consequens falsum est: quia tunc si tria communia vel plura in diuinis vni appropriarentur: opor 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>teret in eo tot esse, propria: quod falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e145">
        ⁋ In contrarium est quod si omnia communia sint ap-  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>propriabilia secundum determinata, cum non sint nisi quatuor propria tribus personis secundum praedeter 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>minata: &amp; multo plura sunt communia, necesse ergo est quod plura vni sint appropriabilia. Quod etiam 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>patet ex diuersis appropriationibus a diuersis doctoribus factis tribus personis: quia patri secundum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>Hila. appropriatur aeternitas, filio species, spiritui sancto vsus: secundum modum iam supra exposi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tum. Et secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in de doctrina christia. patri appropriatur vnitas: filio aequalitas: spiritui 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sancto concordia, vt supra expositum est loquendo de relationibus communibus. Item patri appro 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>priatur potentia: filio sapientia: spiritui sancto bonit as. Item secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libo de triniitate. non con- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>fuse accipiendum est quod ait Apostolus. Ex ipso, per ipsum, &amp; in ipso sunt omnia. Ex ipso propter patrem: per 
        <lb ed="#Bb" n="46"/> ipsum propter filium: in ipso propter spiritum sanctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e174">
        ⁋ Quia etiam omnia communia sint approprian- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>da vni vt patri, arguitur sic. illud quod commune est multis, &amp; vni illorum sic commune est quod il- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>lud habet ex se, &amp; alii ab illo, magis est illi vni appropriabile quam alicui aliorum: quia quod convenit ali 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>cui ex se, inquantum huiusmodi magis natum est esse proprium illi quam quod conueniat ei ab alio. omnia con- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>munia in diuinis patri conueniunt ex se: filio &amp; spiritui sancto a patre, secundum superius determina- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in ta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e187">
        ⁋ Quia etiam omnia communia sunt approprianda filio arguitur, quaecumque ad intellectum parti- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nent in diuinis, approprianda sunt filio: quia ipse procedit per modum intellectus secundum praedetermi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nata. omnia communia inquantum conmunia sunt pertinent ad intellectum: quia conmune &amp; proprium sunt quaedam secun 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dae intentiones circa rem eandem in diuinis: &amp; nihil est appropriabile nisi commune inquantum conmune est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Ad etiam secundum praedeterminata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e198">
        ⁋ Quia etiam omnia communia approprianda sunt spiritui sancto, ar-  
   <!--536.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="261-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>guitur sic. commune dicitur aliquid, quia pluribus est communicatum siue communicabile. Ratio autem com 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>municabilis per se convenit spiritui sancto, quia ipse procedit per modum amoris, qui est virtus communi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>candi. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. vi. de Tri. c. v. Spiritus sanctus commune aliquod est patris &amp; filii quicquod illud est, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aut ipsa conicatio consubstantialis &amp; aeterna. Quae si amicitia convenienter dici possit dicatur, sed aptius dici 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>potest charitas, &amp; haec quoque substantia: quia deus substantia est, &amp; deus charitas est. Appropriatio autem se 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cundum praedicta sit per conuenientiam siue similitudinem communis ad proprium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e221">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Dico secundum quod dicunt mediae rationes inductae, quod in diuinis plura communiam vni 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>personae bene est possibile appropriari, sicut ex illis aliqua iam sunt etiam appropriata, &amp; hoc propter 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>plurium conmunium maiorem conuenientiam &amp; similitudinem quam possunt habere cum proprio vnius per- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sonae, quam cum proprio alterius, sed diuersimode &amp; quo ad diuersas coordinationes appropriatorum tribus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>personis diuinis, &amp; quo ad diuersa omnia appropriata. Omnia enim appropriata per convenientiam ad pro 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>pria appropriantur. &amp; hoc diuersimode: quia vel per convenientiam ad diuersa, propria, vel per convenientiam 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ad diuersas rationes eiusdem proprii. Et sic secundum quod propria aut rationes propriorum sunt diuersa, &amp; secun 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>da quantum ad ordinem intellectus nostri se habentia, secundum hoc diuersa sunt appropriata, &amp; di- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>uersae etiam sunt coordinationes illorum. In patre autem duo sunt, propria. scilicet innascibilitas, secundum quam 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non habet esse ab alio, &amp; generare, secundum quod alius habet esse ab ipso: quae ambo connectuntur in ratio 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ne primitatis secundum duas rationes primi. Secundum enim quod primum est ante quod non est aliud, primi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tas continet innascibilitatem: secundum vero quod primum est post quod aliud: primitas continet in se gene 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rationem. Et sic patris primitas quia non ab alio est, sed a quo alius, in diuinis tenet rationem eius quod in  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>creaturis est ante &amp; post, &amp; sic est innascibilitas proprietas prima in patre, &amp; generare secunda. Aeterni 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tas ergo quia secundum rationem suam caret principio, &amp; in hoc assimilatur innascibilitati, &amp; appro 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>priatur patri secundum praedicta: ideo aeternitas est primum appropriatum patri, &amp; simpliciter omnium ap-  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>propriatorum primum. In filio autem licet non sit nisi vnum proprium scilicet generari siue dici, secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>habet ab alio esse: quia tamen procedit per modum naturae intellectualis: ratione naturae simpliciter di- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>citur generari: ratione vero naturae intellectualis dicitur dici: &amp; inquantum generatur dicitur imago, in-  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quantum vero dicitur, verbum. Et sunt generari &amp; imago, rationes primi, dici vero &amp; verbum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nes secundi. Et inquantum est imago simpliciter, ei appropriatur species siue pulchritudo communis tri 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>bus personis, quae est in illis ex ordine communium inter se propter similitudinem illius ad pulchritu- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>dinem quae est, propria imagini vt est reprsesentatiua eius cuius est, vt dictum est in praecedenti quaestione.  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Et similiter aequalitas quae est communis tribus personis pertinens ad tertium genus relationis, ei ap 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>propriatur inquantum est imago perfecte imitans &amp; implens illud cuius est imago, propter similitu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dinem ad aequalitatem quae est propria imagini pertinens ad secundum genus relationis. de qua aequali 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tate habitum est supra in relationibus communibus. Et sicut prior est ratio imaginis simpliciter quam ra- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tio imaginis perfecte imitantis, sic prior est ratio speciei quam aequalitatis in illa, &amp; primum appropria- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tum filio est species, secundum aequalitas. Similiter in spiritu sancto licet non sit nisi vna proprietas quae  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est spirari, secundum quam habet esse ab alio modo amoris, quia tamen amor duo facit: Primo enim delectat 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>amantem in amato: secundo delectatione eos nectit inter se, &amp; sic in fine quod est bonum: ideo pri- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>mum appropriatum spiritui sancto est vsus: quia primo convenit cum proprio illius, vt expositum est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>in praecedenti quaestione: secundum vero dicitur concordia. Idcirco ergo prima coordinatio appropria 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>torum personis trinitatis est secundum Hil. aeternitatis in patre, speciei in filio, vsus in spiritu sancto, 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quae sunt prima illis appropriata. Item generare quod est secunda proprietas in patre, quia dicit a quo  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est aliud productiue, in quo est duo considerare. scilicet &amp; rationem eius a quo aliud simpliciter, quae est pri- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ma, &amp; rationem eius quod est a quo aliud productiue, quae est secunda, quia per determinationem se habet:  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vnitas ergo quia est a qua simpliciter omnis multitudo materialiter, quia non est multitudo nisi re- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>plicatio vnitatum: &amp; etiam est omnis multitudo formaliter, quia non est multum neque multitudo quae  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est sine aliqua ratione &amp; forma vnitatis: quia omnis multitudo aliqua vnitate participat, &amp; in hoc as- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>similatur ei quod est generare simpliciter: vnitas ergo appropriatum est patri per similitudinem ad proprium 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>eius quod est generare, &amp; secundum post aeternitatem. &amp; sic est secunda coordinatio appropriatorum secun 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dum Augustin silicet vnitatis in patre, aequalitatis in filio, concordiae in spiritu sancto. Et iuxta hoc etiam dicit 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Augustinus Tria haec vnum sunt propter patrem, aequalia propter filium, connexa propter spiritum sanctum. Sunt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>enim vnum communiter propter vnum commune quod est appropriatum patri, &amp; aequalia sunt communiter 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>propter aequalitatem communem quae appropriatur filio, &amp; connexa siue concordantia sunt communi- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ter propter concordiam siue connexionem communem appropriatam spiritui sancto. Et sic sunt vnum pro  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>pter patrem, quia propter vnitatem quae appropriate est patris, &amp; aequalia propter filium, quia propter 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>aequalitatem quae appropriate est filii, &amp; connexa propter spiritum sanctum, quia propter connexionem 
   <!--537.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="261-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quae appropriate est spiritus sancti. Et hoc non quia ab aliquo quid est, proprium vni personae, alteram de- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nominetur formaliter: nec quia a patre habeat esse vnitas in filio &amp; spiriu sancto: Sic enim omnia commu 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nia alia in illis sunt a patre: nec (vt aliqui dicunt) quia vnitas non supponit secum aliud: &amp; ideo pri 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>mo est in patre: qui non est ab alio: nec quia aequalitas importat vnionem cum alio: &amp; primo est in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ter duo: &amp; ideo quoquo modo primo est in filio: quia habito filio primo habetur dualitas in personis 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>diuinis: nec quia connexio importat vnionem duorum a tertio: &amp; ideo quoquo modo primo est in spi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ritu sancto: quia ipso habito primo habetur ternarius in personis diuinis: per quem modum ista tria dicun 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tur appropriari diuinis personis ab aliquibus, vt tetigimus superius de aequalitate. Potentia autem actiua 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est ratio qua aliud producitur a producente: quae assimilatur ei quod est obiectiue generare inquantum dicit a quo est aliud  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>productiue. Potentia ergo est appropriata patri per similitudinem ad proprium eius quod est generare: &amp; tertium appro 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>priatorum post aeternitatem &amp; vnitatem. Eilio autem inquantum est verbum procedens modo intellectualis operatio 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nis per actum dicendi per similitudinem ad tale proprium eius, appropriantur omnia communia parti 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>nentia ad intellectum: siue vt habitus: siue vt actus: siue vt obiectum: siue quocumque alio modo. &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tertio post speciem &amp; aequalitatem appropriatur ei sapientia. Spiritui sancto autem quia connectit 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>patrem &amp; filium in fine quid est bonitas siue beatitudo, &amp; procedit vt nexus talis, ei appropriatur bo- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>nitas propter correspondentiam eius ad tale proprium: &amp; est tertium appropriatum spiritus sancti 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ost vsum &amp; concordiam. Vnde est tertia coordinatio appropriatorum, potentiae in patre: sapientiae 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in filio: &amp; bonitatis in spiritu sancto. Et sumuntur istae tres coordinationes appropriatorum ex com 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>paratione diuinarum personarum inter se absque respectu ad creaturas: &amp; sequuntur aliae ex comparatio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ne dei ad creaturas &amp; effectus eius in creaturis, Deus autem ad creaturas &amp; effectus eius in ipsis in producem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>do illas, dupliciter comperatur. Vno modo in producendo id quod sunt secundum rem simpliciter. Alio modo in producendo id quod  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sunt sub certis conditionibus congruis naturae cuiusque. Et primo modo sumitur vna appropriatio secundum tri 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>plex genus causae quo deus se habet ad creata. scilicet efficientem formalem &amp; finalem: &amp; est coordinatio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>appropriatorum quaerta: videlicet ex quo omnia patri: &amp; hoc secundum genus causae efficientis: per quem omnia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>filio, secundum genus causae formalis, artis scilicet &amp; potentiae operatiuae: sic enim arte &amp; sapientia patris 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>procedente ab ipso pater omnia operatur per filium: ex quo omnia spiritui sancto, secundum genus causae si 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nalis. Et appropriatur ly ex ipso patri sicut potentia: per ipsum, filio sicut sapientia: in ipso, spiritui san 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>cto sicut bonitas. Secundo modo sumitur appropriatio secundum partes imaginis, &amp; secundum partes ve- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>stigii in creaturis. Vnde secundum correspondentiam partium imaginis in creatura intelligenda est co 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ordinatio appropriatorum quinta. scilicet memoriae patri, intelligentiae filio, bonitatis spiritui sancto: vel 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>alio modo mens patri: intelligentia filio: &amp; amor spiritui sancto. Secundum vero correspondentiam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>partium vestigii est coordinatio appropriatorum sexta. scilicet modi speciei &amp; ordinis: siue numeri men 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>surae &amp; ponderis, iuxta illud quod expositum est in praecedenti quaestione, vt modus &amp; mensura appro- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>prientur patri, species &amp; numerus filio, ordo &amp; pondus spiritui sancto. Vltimo sumitur septima co- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ordinatio prout deus comparatur specialiter ad creaturas intellectuales, ad se illas reducendo. Quam tangit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Augustius viii. de ciui. dei. vbi dicit quod deus est omnibus causa subsistendi: &amp; hoc appropriante quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>patrem: &amp; ratio intelligendi: &amp; hoc quo ad filium: &amp; ordo viuendi: &amp; hoc quo ad spiritum sanctum. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e416">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo: quod in diuinis non possunt plura appropriari vni: quia plurium 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ppropriatio vni non est declaratiua proprii in illo: Dico quod falsum est: immo quanto plura vni artisi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cialiter appropriantur, tanto magis sunt declaratiua proprii illius: &amp; hoc propter similitudinem cu- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>iusque illorum ad istud in quo sapit naturam proprii illius cui appropriantur. Et quod arguitur contra 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>hoc quod appropriatio plurium facta vni non sapit naturam proprii sed communis: Dico quod in appro- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>priatione est considerare duo scilicet ipsius appropriationis formam &amp; appropriandi rationem. Et quan  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tum ad primum istorum appropriatio plurium non sapit rationem proprii: sed communis, quia quam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>to appropriatio est plurium, &amp; quanto plura sunt illa quae appropriantur: tanto appropriatio quae  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>eis communiter convenit magis communis est. Quantum vero ad secundum, semper sapit rationem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>proprii apud intelligentem quid sit appropriatio: &amp; quanto appropriatio est plurium tanto magis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sapit rationem proprii: quia tanto ex pluribus animaduertitur aliquid proprii habere id cui appro- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>priatur commune: &amp; per appropriationem sibi assumit apud intelligentem aliquam rationem proprii. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e445">
        ⁋ Ad secundum quod appropriatio est declaratiua, proprii, ergo plurium appropriatio est declaratiua 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>plurium propriorum: Dico quod reuera haec est per se: appropriatio est declaratiua proprii, iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>secundum modum dicendi per se: quia in subiecto includitur causa &amp; ratio praedicati: sed non se- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quitur ex hoc quod plurium appropriatio necessario sit declaratiua plurium propriorum: sed solummo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>do quod sint plures declarationes. sicut si equus est creatura dei, ergo plures equi sunt plures creatu- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>rae dei: sed non sequitur quod sunt plurium deorum: quia ratio ipsius per se est inter praedicatum quod praedica 
   <!--538.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="262-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tur in recto &amp; ipsum subiectum, puta inter appropriationem &amp; declarationem: sicut inter equum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; creaturam. Et in talibus ad plurificationem vnius bene sequitur plurificatio alterius. Non autem est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ratio ipsius per se inter id quid est in obliquo determinatio praedicati &amp; ipsum subiectum, puta inter ap- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>propriationem &amp; proprium, sicut nec inter deum &amp; equum: immo accidit quod haec determinatio praedi- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cati principalis plurificetur: vt in proposito quod plurium appropriatio quae ponit plures appropriationes, &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>consequens est causa plurium declarationum, sit vnius proprii vel propriorum plurium. Si enim sit appropriatio plu 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>rium secundum vnum modum similitudinis appropriati ad proprium: tunc est declaratiua vnius proprii, qualis est ap  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>propriatio eorum quae in diuinis pertinent ad intellectum, filio, quamuis in talibus appropriationibus sit or 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>do rationis secundum distinctionem, quae secundum rationem cadit in proprio filii, prout iam declaratum est. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Si vero sit appropriatio secundum plures modos similitudinis appropriati ad proprium eius cui appro 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>priatur: tunc est declaratiua plurium, propriorum, vel in diuersis personis vel in eadem persona. scilicet vt si 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>militer claret ex iam determinatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e490">
        ⁋ Quod arguitur quod omnia &amp; singula communia approprianda sunt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vnicuique diuinae personae, ita quod omnibus personis diuinis &amp; singulis: Dico quod hoc falsum est, &amp; impos A 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sibile esset sic esse nisi quodlibet communium in diuinis haberet in se tres rationes diuersas, &amp; per vnam illarum plusl in 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>assimilaretur proprio vnius personae, &amp; per aliam plus proprio alterius personae, &amp; per tertiam plus tertiae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>personae. Nunc autem singulum omnium conmunium quae sunt in diuinis, non habet nisi vnicam &amp; sim 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>plicem rationem qua distinguitur contra omnia alia communia. Per vnam autem &amp; eandem simplicem rationem non 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>potest plus appropriari propriis pluribus personis, ita quod plus assimiletur patri proprio quam aliorum, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>proprio filii quam aliorum, &amp; sic proprio spiritus sancti quam aliorum. Quia quod per supabundantiam dicitur, vni so 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>li convenit: &amp; non est appropriatio secundum praedicta, nisi secundum maiorem conuenientiam communis 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ad proprium illius cui appropriatur quam ad proprium alterius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e512">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo: quod omnia con 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>munia in diuinis debent appropriari patri, quia ipse solus habetur omnia illa ex se non ab alio: filius autem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp; spiritus sctuns non habent illa nisi a patre: Dico quod hoc non arguit aliquam appropriationem communium patri 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>respectu aliarum personarum, sed solummodo arguit principalitatem in patre, in habendo illa in se 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>respectu aliarum personarum. Pater enim ex eo quod habet omnia communia ex se, aliae autem personae non nisi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>a patre: ipse principaliter habet in se illa: aliae autem personae non principaliter. Quemadmodum &amp; pater 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>dicitur principaliter spirare spiritum sanctum, quia habet vim spiratiuam ex se: filius autem non princi- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>paliter, quia non habet vim spiratiuam nisi a patre, vt supra determinatum est. Quemadmodum etiam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>deus principaliter dicitur esse, quia est per essentiam, &amp; est ipsum esse: creaturae autem non principaliter, 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quia non sunt per essentiam ipsum esse, sed per hoc solummodo quod habent in se quandam participationem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ipsius esse, &amp; sic secundum rationem causae formalis ab illius esse, cuius esse quoquo modo est omnium 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>esse. Nunc autem non sunt idem principalitas &amp; appropriatio quae proprie cadit in diuinis, quae scilicet non sit ni 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>si per assimilationem communis cum proprio illius cui appropriatur, secundum iam determinatum modum.  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Principalita: tenm respicit duo tantum. scilicet id in quo consistit principalitas, &amp; habentem illud. Appropria- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tio autem respicit quatuor scilicet commune quod appropriatur, personam cui appropriatur, &amp; proprium illius perso 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nae, &amp; assimilationem communis ad illud proprium. Sed si loquamur de appropriatione quae est per ex- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cellentiam, &amp; sit proprie in creaturis comparatis inter se, vt tactum est supra in prima quaestione huius 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>articuli, &amp; in deo comparato ad creaturas, &amp; hoc propter excellentiam alicuius absoluti quod est in vno  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>super absoluta conformia quae sunt in aliis: quemadmodum dictum est in dicta quaestione quod nomen Vt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>bs appropriatur Romae, &amp; nomen apostoli Paulo: de ista appropriatione verum est quod est idem quod prin- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>cipalitas &amp; econtrario. Roma enim appropriate &amp; principaliter dicta est vrbs, &amp; similiter Paulus apo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>stolus. Et propter eandem rationem, &amp; tali modo sicut deus dicitur principaliter esse, sic dicitur appropria 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>te esse. Sed talis appropriatio non potest, proprie cadere in diuinis consideratis secundum se, quia in il- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>lis non est aliquod cone quod verius aut perfectius reperiatur in vna persona quam in alia. &amp; sic a nulla potest habe 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ri excellentius quam ab altera. Si autem appropriatio per excellentiam aliquo modo recipienda sit in diui- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nis secundum se consideratis: illa est minus proprie in illis. Quia minus proprie in diuinis recipitur excel- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>lentia vnius personae super alteram, si tamen recipiatur, quia illa non consistit nisi in proprietate personae rela- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tiua qua aliae sunt ab vna, &amp; per hoc in illa est auctoritas super alias, vt in patre super filium &amp; spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sanctum: quia sunt a patre, vt secundum hoc pater dicatur respectu filii &amp; spiritus sancti principalis, 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sicut secundum superius determinata dicitur maior, &amp; principaliter dicatur habere in se omnia communia, quia 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>a se, respectu filii &amp; spiritus sancti qui non habent illa nisi a patre: &amp; sic eo modo quo principaliter 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dicitur ea habere, dicatur ea habere &amp; appropriate. Et sic loquendo de tali appropriatione per talem ex 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>cellentiam, potest concedi quod omnia communia appropriantur soli patri: sed de tali appropriatione non 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est hic sermo, quia non est declaratiua nisi proprii solius patris: sed solum est hic sermo de illa quae est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>declaratiua propriorum singularum personarum, qualis est iam determinata. Et est adhuc alius modus 
   <!--539.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="262-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>praeter illos duos appropriandi aliqua communia soli patri non omnia. Quia enim pater non habet 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>principium a quo est: sed omnis alius &amp; omne aliud sunt ab ipso vt a principio: aliqui autem alii etsi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>iint principium aliorum, vt filius &amp; spiritus sanctus creaturae: &amp; hoc cum patre: &amp; filius ipsius spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sancti: sed hoc cum patre: quia tamen filius &amp; spiritus sanctus sunt a principio alio vt a patre: &amp; non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>omnium principium: quia filius non est principium patris: nec spiritus sanctus filii: ideo nomen prim 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cipii principaliter convenit patri: &amp; per eundem modum per quandam excellentiam potest dici appro- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>priari patri. Vt propter hoc intelligamus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere quod pater est principium totius deitatis. Ex hoc 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>etiam patri appropriantur per consequens omnia quae in diuinis important rationem principii: &amp; praeci 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>pue hoc nomen potentia: &amp; hoc propter quandam excellentiam patris super filium &amp; spiritum sanci 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in potentia: in hoc videlicet quod solus habet potentiam producendi omnem &amp; omne. Sed de hoc modo  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>appropriandi adhuc non est sermo hic: sed solum de alio de quo determinatum est: secundum quem di 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cimus principium quod est commune tribus personis appropriari patri: quia. scilicet convenit cum suo pro- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>prio quod est primitas. Inquantum enim primitas dicit rationem qua a patre est aliud simpliciter, princi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>pium similatur primitati: quia principium habet rationem primi a quo aliud. Principium enim &amp; pri 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>mum idem sunt secundum Philosophum. Et secundum eundem modum supra diximus potentiam 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ppropriari patri: quia. scilicet similis est, proprio patris: quia potentia est ratio qua aliquid producitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e630">
        ⁋ Quia ar-  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>guitur secundo, quod omnia communia in diuinis debent appropriari filio: quia ipse procedit per modum in-  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tellectus: &amp; commune habet rationem communis ab intellectu: Dico quod commune duo dicit scilicet rem sub 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>intentione, quae quidem intentio ratio est: &amp; rationem circa rem, vt supra expositum est. Quae quidem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ratio non appropriatur sed manet circa rem cum ratione appropriationis in appropriato: sed quod appro 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>priatur est ipsa res quae est existens sub ratione communis. Licet ergo commune secundum rationem intem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tionis plus conveniat cum, proprio filii quam cum proprio alicuius alterius: quia tamen secundum rationem rei quae sub 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est illi intentioni, habet speciales rationes scilicet potentiae, sapientiae, bonitatis, &amp; huiusmodi, magis potest con 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>uenire cum, proprio alterius personae quam cum proprio filii. Et ideo quia non secundum primam rationem fit appro 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>priatio, sed penes secundam tantum: non sequitur quod omnia communia filio sint approprianda. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe71231-d1e652">
        ⁋ Quod ergo ar 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>guitur tertio, quod omnia sunt approprianda spiritui sancto: quia commune convenit plus cum proprio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>spiritus sancti, in eo quod inquantum commune est communicabile quid est: Dico quod verum est. Vt enim 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>res deitatis est, sub ratione communis tanquam sub quadam ratione generali habet rationem communicabi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>lis: &amp; ex hoc plus convenit cum proprio spiritus sancti: &amp; si secundum istam rationem conuenientiae praeci 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>se fieret appropriatio: omne commune spiritui sancto appropriaretur vt procedit obiectio: licet secundum  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>istam rationem non praecise sit appropriatio communis: sed potius vt cum hoc quod est commune sub istara 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tione generali, est sub alia ratione minus generali, puta potentiae, sapientiae, bonitatis &amp; huiusmodi. secun 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dum istam enim rationem praecise sit appropriatio: sed vt etiam cum hoc est sub ratione communis. Et quia  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundum talem rationem specialem non omne commune conuenit plus cum proprio spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cti quam alterius personae: sed plura plus conueniunt cum proprio alterius personae: idcirco communia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>non solum spiritui sancto sed etiam aliis personis appropriantur. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>