<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="51-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e643"> <!-- alias="vn58an-a7q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e643-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e643-Hd1e107" type="question-title">Utrum subalternet sibi alias</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>CIrca quartum arguitur quod theologia nullam scientiam subalternat, primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Scientia subalternata vtitur principiis declaratis in scientia subalternante, vt mu 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sica declaratis in arithmetica. nulla autem alia scientia vtitur principiis declaratis in hac 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>scientia, vt supra dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. hoc est generale in scientia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>subalternante &amp; subalternata, quod subalternans dicit propter quid de illis 
        princi<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>piis scientiae inferioris, de quibus ipsa dicit quia. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Post. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Differt speculari quia &amp; propter quid per aliam scientiam. huiusmodi autem sunt quaecumque sic se habent 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>adinuicem quod alterum sub altero est: vt speculatiua ad geometriam: &amp; machinatiua ad stereometriam: 
   <!--118.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="52-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>&amp; harmonica ad arithmeticam: &amp; apparentia ad astrologiam. sed theologia non dicit propter quid  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>de principiis aliarum scientiarum: quia nec mentionem aliquam de eis facit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e145">
        ⁋ Tertio sic. 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Scientia subalternata supponit sua principia tanquam declarata a subalternante. nulla alia scientia 
        po<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>test supponere declaratum a theologia: quia ea quae ipsa tractat sunt fidei, &amp; supernaturaliter 
        cogni<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ta, vt supra visum est: &amp; amplius videbitur infra, talia non possunt supponi vt nota nisi lumine fidei 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>supernaturali: quo non innituntur aliae scientiae: sed solo lumine naturali. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e156">
        ⁋ In contrarium l 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est, quoniam illa scientia subalternat alias quae considerat ex priori per causam ea quae aliae scientiae con 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>siderant a posteriori per effectum, vt patet de scientia nauali &amp; astrologia, vt infra videbitur. Theo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>logia sic se habet respectu omnium aliarum: quia aliae scientiae omnem notitiam suam hauriunt ex 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sensibus &amp; sensibilibus. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Poster. Deficiente sensu necesse est de 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ficere scientiam secundum illum sensum. Theologia autem quantum est de se, principium omnis no 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>titiae suae sumit ex diuinis rationibus &amp; oraculis, quae sunt causae primae omnium. secundum quod 
        di<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>cit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo metaphysicae. Deus causarum &amp; omnium est principium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e180">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>⁋ Hic oportet videre primo quid sit subalternatio: &amp; quot sint modi 
        subalterna<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tionis: vt videre possimus si aliquis illorum conueniat huic scientiae respectu aliarum. Sciendum est 
        igi<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tur quod subalternare est sub se alterum tenere: &amp; subalternatio est vnius sub altero detentio. vnde no 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>men subalternationis vsitatur in scientiis quae quodam modo sunt circa idem: sed diuersis modis 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>considerandi id propter quod vna earum dicitur esse sub altera, vt subalternata sub subalternante: &amp; per hoc conne 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>xionem &amp; vicinitatem habent. Et sunt illi duo modi considerandi, quia, &amp; propter quid. Et est modus considerandi pro  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>pter quid, quo aliquod cognoscitur per camm &amp; a priori. Modus autem considerandi quia, est quo aliquid cognoscitur non per  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>causam a priori: sed aut solum supponitur cognitum esse ab alio per causam: aut concipitur eius 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>notitia a posteriori per effectum, vt consequenter patebit. Et est iste modus considerandi diuersus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>idem per se &amp; primo causans distinctionem penes subalternantem &amp; subalternatam: &amp; est ipsa 
        identi<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tas eius quod consideratur causa connexionis earum &amp; materiale principium illorum modorum con 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>siderandi. Nisi enim essent circa idem quia &amp; propter quid, non esset subalternatio. Ipsa autem diuer 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sitas modorum considerandi est causa distinctionis scientiarum: &amp; formale principium distinguen 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>di subalternantem scientiam a subalternata, vt patet manifeste ex dictis Philosophi in secundo 
        ar<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>gumento: &amp; magis patebit prosequendo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e215">
        ⁋ Et notantur quatuor modi subalternationis per 
        qua<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tuor genera exemplorum quae ibi ponit: qui distiguuntur per hunc modum. Cum enim vt dictum est, 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Scientia subalternans &amp; subalternata sunt de eodem, solum differentes penes modum 
        consideran<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>di ide scilicet quia &amp; propter quid, aut ergo ambae considerant idem absolutum: aut vna considerat absolu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tum: altera vero considerat idem aliqua determinatione contractum: &amp; hoc non ratione determi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nationis principaliter: sed magis ratione determinati. Aliter enim essent omnino scientiae diuersae 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>non connexae: nec vna esset sub altera, vt dictum est supra. Si ergo considerant idem absolutum 
        dif<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>ferenti tamen modo secundum quia &amp; propter quid, hoc contingit dupliciter: aut enim vna cognoscit per 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>rationem &amp; per causam quod alia cognoscit per solum sensum &amp; experientiam: aut vna cognoscit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>per rationem &amp; per causam modo cognitiuo, quod altera cognoscit solum ex sola consuetudine actio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>nis modo operatiuo. Primo modo est primus modus subalternationis quo astrologia subalternat 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sibi naualem scientiam, quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in exemplis suis vocat apparentiam. Ambae enim idem con 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>siderant, videlicet stellarum coniunctionem in praesagium tempestatis aut tranquillitatis futurae.  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quam coniunctionem cognoscit astrologus per rationem vt causam illius: &amp; ita vt propter quid. Nauta 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vero solum per sensum &amp; experientiam vt signum eiusdem: &amp; ita vt quia tantum. Secundo modo est secun 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dus modus subalternationis, quo Stereometria quae est pars geometriae, considerans per rationem &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>causam, &amp; ita vt propter quid, modum constructionis aedificiorum ex corporibus solidis, subalternat 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sibi scientiam machinatiuam, quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in exemplis suis vocat imaginatiuam: quae considerat  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>idem per executionem operis ex consuetudine operandi: &amp; ita vt quia solum. vnde se habent adin  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>uicem, sicut architectonica &amp; manu operatiua: quarum differentiam in modo considerandi quia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>propter quid, secundum dictum modum determinat plane <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo metaphysicae. Si vero 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ambae scientiae subalternans &amp; subalternata considerent idem differens penes absolutum &amp; 
        con<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tractum, modo etiam differenti secundum propter quid &amp; quia, hoc contingit dupliciter, quia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>illa determinatio aut est formalis conditio absoluti quod determinat: aut materialis. Primo modo est 
        ter<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tius modus subalternationis: secundum quem illa pars geometriae quae dicitur Altimetria, considerans de linea simpliciter-r 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in suis exemplis appellat geometriam, subalternat sibi perspectiuam, quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in suis exemplis vocat spe 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>culariuam: quae considerat de linea visuali siue radiosa: quae est dispoten formalis in linea quam considerat sub ratione 
   <!--119.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="52-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>qualinea est: considerando scilicet proportiones linearum demonstratas ab altimetra, tanquam suppositione ad  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>declarandum quomodo sub lineis diuersimode protensis a re visibili ad visum, videtur omne quod 
        vi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>detur. Et ita quod considerat altimetra vt propter quid, considerat perspectiuus vt quia. Neo considerat per  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>spectiuus omnino de linea ratione qua est radiosa. Hoc enim respectu actus videndi considerat natu 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ralis: considerando scilicet quomodo radiositas siue luminositas in linea existens immutat visum. Sed 
        se<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>cundo modo est quartus modus subalternationis. secundum quem arithmetica quae considerat de 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>numero simpliciter &amp; absolute, subalternat sibi musicam, quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in suis exemplis vocat har 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>monicam: quae considerat de numero sonoro: siue existente in sono: qui est materiale quid &amp; subiectum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>numeri: circa quem considerat musicus proportiones numerorum demonstratas ab arithmetico vt propter quid  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quas ab eo supponit vt quia, ad declarandum consonantias sonorum. Est enim harmonia. i. 
        consonan<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tia ratio numerorum in acuto &amp; graui: sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in princi. ii. poster. Vnde considerat nume 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>rum sonorum ratione qua numerus est non ratione soni. Solum enim in respectu ad auditum quem dele 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ctat consonantia, considerat naturalis: considerando scilicet quomodo sonus habeat immutare auditum. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>lsti proculdubio sunt. iiii. modi subalternationis, secundum determinationem Philosophi: nec sunt 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>plures nec pauciores: nec alii ab istis: qui distinguuntur inter se, quoniam primi duo modi lumuntur ex 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>parte modi considerandi: quod idem absolutum diuersimode considerant via rationis &amp; experientia. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vt in primo modo: aut via rationis &amp; consuetudinalis operis, vt in secundo modo. Duo vero alii mo 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>di sumuntur ex parte rei consideratae: quod idem considerant sub alia &amp; alia determinatione, vel forma 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>li, vt in tertio modo: vel materiali, vt in quarto modo: sicut visum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e342">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>⁋ His expositis videndum est an aliquo istorum modorum theologia aliis scientiis 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>connexa est. Cum igitur vt dictum est in primo modo subalternationis, Scientia quae dicit propter quid  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>per rationem subalternat sibi illam quae dicit de eodem quia tantum per experientiam, vt astrologia na 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ualem: Sacra autem scriptura dicit propter quid per causam &amp; rationem, de quibus aliae scientiae di 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cunt solum quia per experientiam: Idcirco absolute dicendum quod primo modo subalternationis theo 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>logia omnes alias scientias sibi subalternat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e358">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum: quod secundum dicta 
        su<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>perius Philosophis in eis quae ad creaturas pertinent solummodo, causas proximas colligatas naturaliter suis 
        es<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>fectibus principaliter considerant: quas supponunt dicentes solum de illis quia sunt: non autem ad  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>primum omnium principium voluntarium ab omnibus separatum attendunt: quae est causa pro 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>pter quid aliorum omnium: quam considerat ista scientia, causalitatem omnium quae fiunt deo ascribendo etiam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>super ea quae sunt prima &amp; propria principia in singulis aliis supposita. Propter quod dicitur laco. iiii. Dicitis ho 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>die aut cras ibimus in ciuitatem illam: &amp; faciemus ibi annum &amp; mercabimur &amp; lucrum faciemus: qui  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ignoratis quid fiet vobis in crastino pro eo vt dicatis si dominus voluerit. Vbi dicit Glos. Stultitiam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vocat quia suae potestatis aestimant vbi annum faciant: &amp; in his omnibus superni iudicis examen ad  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mentem reuocare contemnunt. Vnde &amp; loseph venditionem &amp; proscriptionem suam in aegypto non 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>attribuit maligno fratrum suorum consilio: sed potius diuinae voluntati, tanquam causae primae, quae 
        pra<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>uas eorum voluntates ordinauit in bonum: cum dixit fratribus suis. Gen. xlv. Non vestro consilio:  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sed dei voluntate huc missus sum. &amp; cap vlt. Vos cogitastis de me malum &amp; dominus conuertit 
        il<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>lud in bonum: vt exaltaret me. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e390">
        ⁋ Ad modum igitur quo astrologia subalternat sibi scientiam 
        na<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>ualem: quia de principio eodem dicit propter quid per causam, de quo nauta solum dicit quia per 
        ex<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>perientiam: theologia subalternat sibi omnes alias scientias: quia illa prima quae sapiens mundi super 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ponit ex experientia: qua sciuntur prima principia primo metaphysicae &amp; secundo poster. vt per se 
        no<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ta: Theologus dicit habere essendi causam voluntatem diuinam. vnde nec est certum iudicium ex 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>causis proximis quas nouerunt, quousque recurratur ad primam causam quam attendunt theologi: vt 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>patet ex dictis supra de morte &amp; vita Ezechiae, &amp; morbo quem ex ope misericordiae incurrit vir iustus. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de triniitate. Nihil sit quod non de interiori aula summi imperatoris aut mandatur 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>aut permittitur in istius totius creaturae immensa quadam republica. Hoc ergo modo theologia sub 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>alternat sibi omnes scientiat rerum causas &amp; principia considerantes: &amp; hoc quo ad scientias 
        specu<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>latiuas. Consimiliter &amp; in eodem modo subalternandi subalternat sibi omnes scientias practicas. In  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>talibus enim ipsum propter quid sumitur a fine, respectu cuius a quolibet alio fine sub ipso sumitur 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ipsum quia. Quaecumque igitur scientia finem vltimum operandorum attingit, secundum quem totum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>opus debet regulari, subalternare sibi debet omnes alias scientias quae attendunt finem inferiorem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>non cognoscendo rationem finis vltimi. Nunc autem ita est quod finis vltimus omnis scientiae 
        opeati<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>uae est deus inquantum est bonum supernaturale creaturae rationalis: quem sola inter scientias 
        huma<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>nas theologia attingit, dicens propter illum omnia debere operari. Theologia ergo primo modo suba 
   <!--120.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="53-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>alternationis non solum omnes scientias speculatiuas, sed etiam omnes scientias operatiuas sibi 
        sub<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>alternat, dirigens omnes tam speculatiuas quam practicas, illas in cognitione veri, istas autem in 
        opea<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tione boni: &amp; per hoc vt in sequentibus determinabitur, ista scientia est principalis super omnes alias 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>scientias &amp; speculatiuas &amp; actiuas. Similiter de secundo modo subalternationis sciendum: quod cum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>illo modo scientia quae dicit propter quid modo cognitiuo subalternat sibi illam quae de eodem 
        di<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>cit quia, modo operatiuo, vt stereometria machinatiuam: quia operatiua modum operandi ex fine non co 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>gnoscit, sed solum ex operandi consuetudine. Hoc modo theologia omnes scientias manu operati 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>uas maxime circa diuinum cultum subalternat, regulam &amp; modum operandi ad regulam iustitiae 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>eis determinans. Tertio vero &amp; quarto modo subalternationis clarum est quod nullam aliarum scien 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tiarum sibi subalternat: quia nulla earum subiectum suum cum determinatione sibi extranea 
        con<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>siderat: qualis additio est in illis modis subalternationis, vt dictum est supra. Deus enim nullo mo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>do determinari potest, vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e461">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod nulla aliatum scientiarum vtitur principiis detei 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>minatis in hac scientia: Dicendum quod non est verum, secundum quod quidam credunt: quod hoc est 
        ge<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>nerale in omni subalternatione, quod scientia subalternata vtitur determinatis in subalternante. hoc 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>enim solum habet veritatem in tertio &amp; quarto modo subalternationis: non autem in primo &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>secundo. Perspectiua enim vtitur demonstratis in geometria: &amp; musica demonstratis in arithmetica 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sed naualis non demonstrato in astrologia vtitur, quia demonstratum est in illa (non enim nouit nauta 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ex tali coniunctione stellarum sequi tempestatem aut tranquillitatem: quia hoc supponit ipse esse pro 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>batum ab astrologo) sed quia hoc experientia multiplici collegit. Similiter machinatiua nullo 
        mo<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>do capit principia stereometriae: sed solummodo modum operandi ex consuetudine operandi tenet. dicit 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>enim Philosophus. i. metaphysicae: quod manu artifices quae faciunt incognita faciunt, velut ignis 
        con<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>burit: sed inanimata natura quadam faciunt: manu autem artifices per consuetudinem. Quia igitur 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>vt dictum est theologia non subalternat sibi alias scientias secundum tertium &amp; quartum modum sub 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>alternationis: sed solum secundum primum &amp; secundum: non oportet quod aliquibus principiis 
        determi<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>natis in theologia vtantur aliae scientiae: licet ex suis principiis nouerit camm vt propter quid, de quo aliae scien 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tiae solum nouerunt quia, vt praedictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e643-d1e496">
        ⁋ Per idem patet ad secundum: Dicendo quod non oportet quod scien 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tia subalternans mentionem faciat aliquam de propriis principiis scientiae subalternatae: sed 
        suffi<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cit quod consideret talia principia prima quae sufficiunt ad dicendum propter quid de propriis prin 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cipiis aliarum scientiarum si eis applicentur. Et si illis applicentur in scientia subalternante, &amp; pro 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>bentur per ea, hoc accidit ei: nec hoc requirit scientia subalternata. Siue enim probetur in astrologia quod talis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>coniunctio stellarum est causa tempestatis futurae siue non, nihil ad nautam: quia ex propria experien 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tia capit notitiam quam habet de hoc. Similiter machinatiua sola consuetudine operandi 
        mo<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>dum operandi nouit non apprehendendo rationes operandorum, vt dictum est. Vnde non oportet 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod scientia subalternata supponat a superiori aliquo modo causam illius de quo ipsa dicit quia. in pri 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>mo enim &amp; secundo modo subalternationis inferior scientia nihil aduertit de causa aliqua quam nouit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>superior, vt dictum est. Sed sufficit in illis duobus modis quod scientia superior tradat causam eorum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quae supponuntur &amp; dicuntur in scientia inferiori. Et quia causam talem non aduertit scientia 
        infe<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>rior, non tangit aut aliquo modo supponit: sed solum supponit ex experientia vel ex consuetudine il 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>lud de quo scientia superior nouit causam. Ideo nihil refert ad subalternationem siue illam causam tra 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dat scientia superior via naturalis rationis, siue via reuelationis: sicut tradit principia sua scientia 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>theologiae. Et per hoc ad Tertium obiectum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>