<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="272-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe74586"> <!-- alias="vn58an-a73q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe74586-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>CIrca sextum arguitur primo quod nomina deum vel quae in ipso sunt significantia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>non possunt significare illa in altero illorum duorum modorum tantu scilicet vel in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>cto vel in concreto, nec indifferenter in vtroque: sic. significatio nominis debet 
        con<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>uenire &amp; respondere rei significatae sicut signum signato, ad quid se habent sicut 
        si<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>gnum &amp; signatum. sed deus per se idipsum est &amp; summum vnum, &amp; hoc quo ad rem, &amp; quo 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>gad modum rei, &amp; similiter quicquid est in eo, secundum superius determinata de 
        vnita<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>te dei. Cum ergo nomen significans ipsum idipsum per se debet esse &amp; quo ad rem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>&amp; quo ad modum nominis: sed non est idem modus nominis significare in concreto &amp; in abstracto: 
        er<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>go aut alterum modum tantum debet habere nomen significans deum aut aliquid quod est in diuinis: aut  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>neutrum, quia non potest habere vtrumque. sed non neutrum: quia aliquem debet habere. &amp; non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>plures. ergo tantum alterum illorum habere debet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e133">
        ⁋ Secundo arguitur ex eodem medio quod non possunt 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>significare illa nisi in abstractione tantum, sic. Significatio nominis debet convenire &amp; respondere rei 
        si<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>gnificatae. sed deus &amp; quicquid est in eo simplicissimum aliquid est. solum ergo modo 
        simplicissi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>mo significari debet per nomen. sed talis non est nisi modus ille qui est in abstractione, eo quod 
        signi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ficat simpliciter rem ipsam: puta deitas. Nomen autem in concretione significat habentem illam: puta 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>deus. Non est enim deus nisi quia habet in se deitatem. simplicior autem est ratio deitatis vt deitas illam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>uam habens eam vt habens est: quia ratio haec continet duo scilicet habere &amp; habitum, illa autem non nisi vnicum. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e151">
        ⁋ In contrarium est vsus, qui rem quancumque &amp; in diuinis &amp; in creaturis nominat vtroque mod scilicet &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>abstractione &amp; in concretione, dicendo deitas deus, paternitas pater, sapientia sapiens. &amp; sic de caeteris. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e159">
        ⁋ Dico quod licet secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitate loquentem de nominibus deum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>significantibus, excedit supereminentia diuinitatis vsitati eloquii facultatem (verius enim est quam 
        co<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>gitatur: quod debet declarari loquendo de cognitione dei a creatura intellectuali. &amp; ideo sicut nulla vox 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>potest habere naturalem congruentiam perfectam: vt similitudo vocis &amp; rei possit esse originalis 
        cau<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>sa siue ratio significandi deum: vt habitum est supra: sic nullus est modus significandi eius, qui ei 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>perfecte congruat) quia tamen deum quoquo modo concipimus &amp; cogitamus, &amp; similiter ea quae in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipso sunt. Aliter enim eum nequaquam diligere &amp; per fidem colere possemus. Secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        au<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tem in libro peri herme. Voces sunt notae intellectuum, &amp; earum passionum quae de rebus sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>anima, quae sunt conceptus: &amp; verba mentalia nullius linguae sunt: &amp; notae rerum proximae &amp; 
        imme<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>diatae: quae si de re in mente non essent, notas rei vocales ad significandum res quaerere non 
        posse<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>mus. Propter quod conceptus mentales medii sunt inter verba vocalia &amp; res significatas per ipsas. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Non dico media in significando, quasi verba vocalia non significent res nisi mediante significatione 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>dictorum conceptuum, sic quod immediate significent dictos conceptus: quia verba vocalia 
        imme<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>diate sunt signa rerum quando proferuntur ad docendum ea quae sunt in rebus nobis latentia, sicut 
        im<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mediate sunt signa conceptuum quando proferuntur ad indicandum conceptuum loquentis occulta. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in quibus duobus consistit vsus verborum: quia solummodo propter alterum illorum requiruntur. Et 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Dialectica. c. xiiii. Vsum appello illum propter quem verba agnoscimus. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Quis enim verba propter verba conquirit: Quia igitur conceptus necessario sunt medii in quaerem 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>do verba vocalia inter res &amp; verba illas significantia, necessario igitur secundum modum conceptuum 
        forma<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>torum de rebus habent verba in sua institutione formari: vt modus verborum respondeat modo 
        con<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ceptuum. Qui enim perfectius &amp; expressius rem concipit, perfectius &amp; expressius eam verbis 
        expri<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>mere potest. Si igitur diuina verbis vocalibus sunt exprimenda. secundum illum modum ergo necesse est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>illa exprimi secundum quem concipiuntur, ita quod si quis concipiat illa modo illo cui solum congruunt abs 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tracta, tunc solummodo illa vel ab illo verbis abstractis sunt significanda: vt forte soli deo aut deo&amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>angelis &amp; intellectibus beatis. Si vero aliquis concipiat illa modo illo cui solum congruunt concreta, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>solummodo illa vel ab illo verbis concretis sunt significanda: vt contingit in homine viatore. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>enim vt superius declaratum est, pro statu vitae praesentis diuinorum notitiam non nisi ex creaturis 
        conci<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>pit: secundum modum ergo quo in creaturis concipit significanda per nomina transferenda ad  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>diuina secundum illum modum oportet illa per vocem exprimat in diuinis. Quia ergo homo concipit 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in creaturis diuina &amp; modo abstracto &amp; modo concreto: puta deitatem &amp; deum, iustitiam &amp; iustum, 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; sic de caeteris: igitur &amp; modo concreto siue in concretione, &amp; modo abstracto siue in 
        abstra<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctione indifferenter sunt ab homine diuina verbo siue nomine vocali exprimenda. Et sic cum ver 
   <!--560.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="273-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ba vocalia non sunt proprie nisi hominum: dico quod nomina siue verba vocalia deum vel quae in deo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sunt significantia possunt illa significare indifferenter &amp; in abstractione &amp; in concretione: quod &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>continet vsus, vt procedit vltimum argumentum quid secundum hoc concedendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e249">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod deus &amp; quicquid est in eo idipsum est quo ad modum  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rei: ergo vnus &amp; idem debet esse modus nominis significans quodcunque illorum: Dico quod verum esset A 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>si nominis impositio immediate sequeretur modum rei vt est in seipsa. Nunc autem non est ita: sed pr 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>potius consequitur modum rei vt concipitur per intellectum, vt dictum est. Quia ergo modo 
        con<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>gruenti &amp; abstractioni &amp; concretioni concipitur ab intellectu humano, cuius est principaliter vti 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nominibus, &amp; ipsa imponere rebus ad placitum: idcirco vnam &amp; eandem rem in diuinis immo rem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>deitatis sub ratione cuiuscunque attributi potest significare indifferenter nomine abstracto &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>creto. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74586-d1e269">
        ⁋ Per idem patet ad secundum: quod ex eodem medio procedit, vt patet intuenti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>