<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="108-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1352"> <!-- alias="vn58an-a16q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1352-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1352-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnis expositio vera, sit in ea indifferenter accipienda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>CIrca sextum arguitur quod non omnis expositio vera indifferenter est accipienda. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Si enim ita esset: cum ergo vbi Christus exponit expositionem veram, quandoque alia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>potest vera super eodem inueniri: aliter ergo posset exponi quid semel a Christo 
        ex<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>positum est, cuius contrarium dictum est supra secundum Aguinus 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1352-Rd1e123" target="http://scta.info/resource/gd-p1d37-d1e321">Clemens papa 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dicit dist. xxxvii. c. Relatum.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e1352-Qd1e128">Multa verba in scriptura diuinis sunt, quae pabet trahi ad  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>eum sensum: quem sibi spoteste vnusquisque praesumpsit, sed non oportet. Non enim sensum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>solum alienum extrinsecus, &amp; extraneum debetis quaerere, sed quoquo modo ipsum ex scripturis sensum capere 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>veritatis oportet</quote>. Hoc autem non esset verum, si quaelibet expositio vera indifferenter esset accipienda. 
        er<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e141">
        ⁋ In oppositum est, quoniam vero omnia congruunt vt existentia: vt dicit philosophus in i. Ethicorum. &amp; ita omnia 
        ve<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ra. cum ergo vt dictum est huic scientiae non subest nisi verum, omnis ergo vera expositio huic scientiae congruit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e146">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋ Dicendum quod ista quaestio duplicem articulum habet. Vnum, an omnis expositio vera in hac 
        scien<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tia est accipienda: Alium, an indifferenter quaelibet illarum accipienda est. Ad primum articulum 
        intel<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ligendum quod verarum expositionum quaedam est omnino impertinens ad id quod exponendum est. Alia vero est 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>bene pertinens. Impertinens autem potest esse duplex, quia aut impertinens est circunstantiae literae, immo 
        cir<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>cunstantia litte aliud intelligendum indicat: aut est impertinens intentioni litte, quia non valens ad fidei 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>aedificationem aut morum, ad quae tota expositio sacrae scripturae debet tendere, vt supra dictum est. Ex 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>positio vera primo modo, si tamen ex circunstantia litte deprehendi poterit esse talis, tamquam impertinens respuenda 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>est: vt dicit plane Decretum, vnde argumentum secundum sumptum est. de qua dicit Ambr. Quod aperta: 
        scri<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>pturarum auctoritate non didici quasi secretum praetereo. Nos inhaereamus scripturarum caelestium magin 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sterio. Nos scripturarum seriem atque ordinem sequamur: &amp; opus dei desinamus humanae operationis &amp; 
        no<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>strae contemplationis possibilitate metiri, opus contemplatione aestimemus auctoris, consideremus scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>verba quae librata sunt, trutinemus examine. Et similiter est in illa quae impetinens est secundo modo. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doc. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>christiana de vtroque modo simul dicit. Quisquis scripturas diuinas vel quamlibet earum partem 
        intelle<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>xisse sibi videtur: vt in eo intellectu non aedificet istam geminam charitatem dei &amp; proximi, nondum intellexit 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Quisquis vero inde talem scientiam duxerit: vt hinc aedificandae charitati sit vtilis: nec tamen hoc dixerit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quod ille quem legit eo loco sensisse probatur, non perniciose fallitur, at si quis errore deserens viam, eo tamenper agrum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>pergat, quo etiam illa via perducit, corripiendus est, &amp; quam sit vtilius viam non deserere demonstrandum est, ne 
        as<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>suetudine deuiandi etiam in transuersum aut paruersum ire cogatur. Sic enim exponi debent dicta sacrae 
        scri<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>pturae, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis Domni. ser. xxii. vt omnia in vnam rationem concurrant, nihilque in vna parte 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dicatur quod impediat aliam. Si vero expositio pertinens sit vtroque modo: vt scilicet circunstantia litte eam non refutet, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ad fidei &amp; morum aedificationem ducat, omnis talis expositio vera acceptanda est. Sed tunc distinguendum est 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>in secundo articulo, quoniam si litera habere poterit sensum historicum &amp; literalem, &amp; simiter mysticum: 
        histori<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ca expositio primo &amp; principaliter attendenda est &amp; accipienda: &amp; deinde mystica: &amp; non primo 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>mystica, nisi cum non poterit haberi literalis. secundum quod dicit Augu. ii. super Gen. contra Manichaeos. 
   <!--231.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="108-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>hic sermo totus primo secundum historiam discutiendus est: deinde secundum prophetiam. Secundum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>historiam facta narrantur. Secundum prophetiam futura praenunciantur. Sane quisquis voluerit omnia quae  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>dicta sunt secundum literam accipere, idest non aliter intelligere quam litera sonat, &amp; potuerit euitare 
        blasphe<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>mias, &amp; omnia congruentia fidei catholicae praedicare, non solum ei non est inuidendum, sed praecipuus 
        mul<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tumque laudabilis intellector habendus est. Si autem nullus exitus datur, vt pie &amp; digne deo quae 
        scri<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>pta sunt intelligantur, figuratiue &amp; in aenigmate proposita credamus. Vnde quia apiltsoi in illo dicto 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Christianu Mat. xv. Non quod intrat in os &amp;c. quaerebant sensum mysticum omittentes literalem, 
        reprehen<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>dit eos dicens. Adhuc vos sine intellectu estis. Glos. Putatis mysterium quod proprie est dictum. 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Super quo dicit Hieronymus in Glossa. Vitiosus est auditor qui vel obscura manifeste, vel 
        ma<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>nifesta dicta obscure vult intelligere. Vbicunque ergo sensus literalis haberi potest, primo quoque 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>exponendus &amp; intelligendus: deinde mysticus super eum fundandus. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. 
        quo<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>dam de immolatione lsaac. Ante omnia fratres hoc in nomine domini &amp; admonemus quantum possumus, &amp; 
        praeci<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>pimus, vt quando auditis exponi sacramentum scripturae narrantis quae gesta sunt, prius illud quod lectum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est credatis sic gestum quomodo lectum est, ne subtracto fundamento rei gestae, quasi in aere quaeratis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>aedificare. Et sicut dicit. iiii. super Gen, prius omnia quae scripta sunt facta modostrentur: deinde si opus 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>est etiam aliquid spirituale signasse doceantur, ne recedatur a proprietate rerum gestarum, quae primitus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in huiusmodi narrationibus cum obseruatione fundanda est: vt dicit lib. vi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e251">
        ⁋ Est autem 
        aduerten<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>dum: quod tam in sensu literali quam mystico, cum vtrobique plures congruentes possint haberi, ad 
        co<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>gnoscendum quis eorum magis sit acceptandus, sentiendum est cum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in eo quod dicit in fi. primi super 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Gen. ad literam. Cum diuinos (inquit) libros legimus, in tanta multitudine verorum intellectuum quid 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>de paucis verbis eruuntur, &amp; sanitate fidei catholicae muniuntur: id potissimum eligamus quod certum 
        ap<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>paruerit eum sensisse quem legimus. Si autem hoc latet, id certe quod circunstantia scripturae non impedit, &amp; cum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sana fide concordat. Si autem scripturae circunstantia pertractari &amp; discuti non potest, saltem id solum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod sana fides praescribit. Aliud est enim quid potissimum scriptor senserit non dinoscere: aliud autem a 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>regula pietatis errare. Si vtrumque vitetur, perfecte se habet fructus legentis. Si vero vtrumque vitari non potest 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>etiam si voluntas scriptoris incerta sit, sanae fidei congruam non inutile est eruisse sententiam. Cum enim (vt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dicitur de vtili. credendi) de rebus obscuris lectio est: si hoc sentimus quod ille quem legimus: rarissimum 
        omni<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>no est, neque id liquido homo scire potest: sed tantummodo credere potest. In his tamen expositionibus 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>gradus est aliquis. Semper enim illa est potior quae ex alia scripturae litera poterit confirmari. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod dicit. iii. de doctrina christiana. Quando ex scripturae verbis non vnum aliquid sed duo vel plu 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ra sentiuntur, etsi iam latet quid senserit ille qui scripsit: nihil periculi est: si quodlibet illorum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>congruere veritati ex aliis locis sanctarum scripturarum doceri potest: id tamen eo conante qui diuina 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>scrutatur eloquia: vt ad veritatem perueniatur auctoris: per quem scripturam illam spiritus operatus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>est sanctus. Ille quippe auctor in eisdem verbis quae intelligere volumus, &amp; ipsam sententiam 
        forsi<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tam vidit, &amp; certe dei spiritus qui per eum operatus est, &amp; iam ipsam obscuram lectori vel auditori 
        si<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ne dubio praeuidit: immo vt accurreret: quia ex ipso est veritate subnixa, praeuidit. Nam quid in 
        diui<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nis eloquiis largius &amp; vberius potuit diuinitus prouideri, quam vt eadem verba pluribus 
        intelli<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>gantur modis, quos alia non minus diuina faciant approbari: Vbi autem talis sensus eruitur, cuius in  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>certum certis sanctarum scripturarum testimoniis non possit aperiri, restat vt ratione reddita 
        manife<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>stus appareat, etiam si ille cuius verba intelligere quaerimus, forte aliud sensit. Sed haec consuetudo  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>periculosa est. per scripturas enim diuinas multo ambulatur tutius: quas verbis translatis occupatas 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cum scrutari volumus, vt hoc inde exeat, quod non habeat controuersiam, aut si habeat, ex eadem 
        scri<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ptura vbicumque eius inuentis atque adhibitis testimoniis terminetur. Et ideo dicit i. ist super Ge. ante 
        fi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>nem. In rebus obscuris atque a nostris oculis remotissimis siqua in scriptura diuina legimus qua 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>possunt salua fide qua imbuimur alias atque alias parere sententias, in nullam earum nos praecipiti 
        af<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>fectione ita proiiciamus, vt si forte diligentius discussa veritas eam recte labefactauerit, corruamus 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>non pro snima diuinarum scripturarum: sed pro nra ita dimicantes: vt eam velimus scripturarum esse quae nra est: cum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>potius eam quae scripturarum est nostram esse velle debeamus. De quo bene dicitur in coli. patrum. coll. viii. De his 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quae apta explanatione probata sunt, nos quoque constanter possumus definire: auderentque nostram pro 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ferre sententiam. Ea vero quae meditationi &amp; exercitio nostro reseruatis scripturis sanctis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>spiritus diuinus inseruit, quibusdam ea volens indiciis &amp; opinionibus colligi, ita pedetentim 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>debent cauteque conferri, vt sit assertio vel confirmatio in disputantis vel suscipientis arbitrio 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>collocata. Nonnunquam enim super vna re diuersa sententia potest vtraque rationabilis iudicari: &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ne detrimento fidei vel fixe vel medie suscipi: vt ei nec plena credulitas, nec absoluta refutatio 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>deputetur, priorique sequens opinio derogare non debeat, cum neutra earum fidei inueniatur obsistere 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e339">
   <!--232.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="109-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod in eo quod Christus exposuit non est alia 
        exposi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tio vera accipienda: Dicendum quod verum est tamquam illam quam scriptor intellexit principaliter in illo gene 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>re expositionis. In alio tamen genere expositionis non est inconveniens aliam acceptare sententiam tamquam congruam: 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>licet non tamquam principaliter a scriptore intentam. Vnde non est inconveniens ipsum scriptorem sub eadem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>litera plures expositiones intellexisse: &amp; vnam aliis excellentiorem &amp; principaliorem: vt dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1352-Rd1e356">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in fi. xii. contf.</ref> 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e365">
        ⁋ Ad secundum: quod sensus alienus extrinsecus non est quaerendus: Dicendum: quod ille proprie 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est alienus extrinsecus qui impertinens est aliquo duorum praedictorum modorum: qui vt concessum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est: non est quaerendus. Quilibet autem alius quoquo modo pertinens esse potest: dum. tamen scripturis circum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>stantibus congruat: &amp; illae nullum alium expressius indicent. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1352-d1e374">
        ⁋ Ad tertium: quod omnis expositio 
        ve<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ra congruit sacrae scripturae: Dicendum quod verum est non contradicendo ei: quia nulla veritas 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>(vt dictum est supra) contraria est veritati sacrae scripturae. Sed non omnis expositio vera 
        con<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>gruit ei: se illi conformando: sed solum illa quae pertinens est secundum duas conditiones prae 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dictas.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>