<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="174-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2095"> <!-- alias="vn58an-a29q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2095-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2095-Hd1e107" type="question-title">Utrum, ut unitas cum alio uno, ad constitutionem numeri</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>CIrca. vii. arguitur quod deus hebeoat compositionem cum alio vt vnitas cum vnitate ad constitutio 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nem numeri. Primo sic. secundum Philosophum. ix. Meta. idem &amp; diuersum reducuntur ad vnum &amp; multum. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>deus &amp; creatura non sunt idem sed diuersa vt hitum est supra: ergo non sunt vnum: sed  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>multa. sed non est multitudo nisi numneratorum quae constituunt nunerum: quoniam vt dicit Auic. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>in iii. Met. multitudo est ipse nunerus. cuius certitudo est quod est composita ex vnitati 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>bus, Deus ergo cum creatura compositionem his vt vnitas cum vnitate in constitutione nune 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ri. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. deus &amp; creatura aut sunt duo aut non sunt duo: quia de quolibet affirmatio vel negatio. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>sed si non sunt duo: ergo non sunt multa: sed vnum, quia dualitas est multitudo: &amp; vnum &amp; multum diuidunt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>totum ens. falsum autem est quod deus &amp; cratura sunt vnum: vt dictum est. sunt ergo duo. omnis autem dualitas nunerus est 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e138">
        ⁋ In contrarium est: quoniam vt dicit Aui. iii. Met. vnusqusque nunerorum specie est per se &amp; in se vnus. Et 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Dionyius. de di. no. ca. xiii. Neque est multitudo non participans quid vnius. Si ergo deus &amp; creatura inter se con 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>stituunt nunerum, sub aliquo vno essent ambo in quo convenirent, quod non potest esse secundum praedeterminata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e145">
        <lb ed="#Ba" n="53"/>⁋ Hic opetet videre naturam vnitatis &amp; nuneri: &amp; primo supponere de significato vnius 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ex supradeterminatis: quod est id cuius natura est quod non diuiditur inquantum vnum est: l forte posset diuidi alia 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ratione. vt enim dicit Dio. vbi supra, multa partibus, vnum toto: multa accuntibus, vnum subiecto: multa nuero, vnum 
   <!--364.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="175-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>specie, multa speciebus, vnum genere, multa possessionibus, vnum principio. &amp; secundum hoc 
        vnun<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>quodque vnum minorem habet vnitatem, inquantum amplius diuidi potest, &amp; vnitas diuina omnino api 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cem tenet, eo quod omnino indiuisibilis est: vt patet ex quaestionibus articuli praecedentis. Et secundum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>hoc dicit Auicen. iii. meta. Vnitas aggregalis debilior est vnitate continuitatis. In vnitate enim 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>continuitatis non est multitudo in effectu: sed in potentia tantum. In vnitate autem aggregali est 
        ali<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>qua multitudo in effectu. Vnitas enim sua quia diminuta est, non aufert ei multitudinem. Et talis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est illa quae reperitur in numero, de qua nobis debet esse sermo. De vno igitur sciendum: quod cum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sit ens quod non diuiditur siue indiuisum est, inquantum est vnum illa natura entis aut convenit situi 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>aut non. Primo modo dupliciter. Aut enim illud ens consideratur vt est sub situ, aut consideratur 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>absque situm. Cum ens est indiuisum quod omnino non conuenit situi, tunc est vnitas substantialis, quae  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>est in substantiis separatis a materia. Maxime secundum philosophos ponentes vnicam sub vna specie. Aliis duo  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>bus modis scilicet cum est ens indiuisum quod convenit situi, est vnitas accidentalis quae inuenitur in 
        quanti<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tate. Et est vnitas principium numeri, cum consideratur absque situ, vnitas quae cadit in punctum cum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>consideratur vt sub situ. secundum quod dicit Commen. super. v. meta. c. de vno. Debes scire quod vnum in quam 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>titate si non habuerit situm, est principium numerorum. Si vero habuerit, est punctus. Et vniuntur haec 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tria in vno modo vnitatis. Alio modo distinguendo vnum. scilicet quod vnum numero, quod cum alio debet fa 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cere numerum, aut est tale quod in sua singularitate non est natum diuidi secundum id in quo habet 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>suam singularem vnitatem, aut in sua singularitate natum est diuidi, &amp; secundum id in quo habet 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sua singularitatem: Primo modo est vnitas in omnibus quoquo modo separatis a quantitate conti 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nua, &amp; etiam in his quae habent quantitatem secundum id quod sunt ens &amp; aliquid in natura sua &amp; 
        es<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>sentia praeter intentionem continuae quantitatis. cuiusmodi sunt omnia praeter illa quae sunt de praedicamento 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quantitatis continuae. Vnde forma simplex secundum quod est essentia quaedam, etsi sit diuisibilis in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>plura supposita, secundum tamen quod habet singularitatem omnino diuisibilis non est. Sicut iste homo 
        singu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>laris secundum suam formam singularem huius humanitatis non habet diuidi omnino. Similiter neque 
        ali<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>quod aliorum entium secundum id quod habet esse aliquid praeter quantitatem continuam. Sola enim quantitas 
        conti<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>nua secundum id quod est in natura &amp; essentia sua per se diuisibilis est. Vnde vnitas secundo modo est in ha 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>bentibus materiam sub quantitate continua extensam. lsta enim magnitudo singularis secundum suam formam sin  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>gularis magnitudinis quae est vnum aliquod indiuisum in actu, nata est diuidi in plura secundum magnitudi 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nes proprias singulares, quarum multitudinem virtute &amp; potentia continebat prior vnitas indiuisa, a 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quae per diuisionem receditur, &amp; tanto plus, quanto plus multitudo per diuisionem multiplicatur. Et est haec na 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tura vnitatis quae est principium constitutiuum numeri. Virtute enim vnitas a qua procedit nume 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>rus, totum numerum, &amp; omnes partes eius in se continet. secundum quod dicit Diony. c. v. de di. no. In mona 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>de omnis numerus vniformiter ante subsistit, &amp; habet numerum omnem monas in seipsa 
        singulari<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ter, &amp; omnis numerus vnitur quidem in monade: quantum autem a monade prima recedit tantum 
        multi<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>plicatur. Veruntamen intelligendum: quod monas quae est principium numeri, potest habere in se omnem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>numerum qui procedit ab ipsa, dupliciter, vel secundum substantiam &amp; naturam, vel secundum potentiam &amp; 
        vir<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tutem. Primo modo monas in magnitudine habet in se omnem numerum, qui per diuisionem 
        magni<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tudinis potest inde procedere. Et quia vnitas talis accidit substantiae rei per magnitudinem quae  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per se est diuisibilis, accidit etiam ei diuidi, &amp; multiplicari secundum numerum talium vnitatum, per illius 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>scilicet vnitatis diuisionem in qua fuerunt vnitae: vt patet in diuisione vnius lineae in plures: vel in  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>qua natae fuerunt vniri: vt patet in diuisione plurium rerum corporalium, siue genere, siue specie, si 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ue numero distinctarum. Omnis enim materia, &amp; omnis magnitudo &amp; quantitas continua inquantum hu 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>iusmodi nata est esse vna magnitudo, &amp; vnum continuum, &amp; vna materia, nisi esset diuersitas for 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>marum substantialium distinguentium res secundum magnitudines diuersas. Eorma enim diuidit: vt dicit Philosophus. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Vnde &amp; licet numerus omnis maxime talium vnitatum sit accidentalis qualem viderunt philosophi, quia non 
        pro<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>cedit nisi ex multiplicatione vnitatum per diuisionem continui procedentem: sicut testatur <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>loquens de tali nuero, cum dicit in libro de vnitate &amp; vno. Pluralitas non est nisi ex aggregatione vnita 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tum. Quae vnitates si sint disgregatae faciunt multitudinem. Si vero sint congregatae in materia &amp; con 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tinuo, faciunt magnitudinem. Vnde propter vnitates quantitatis continuae existentes in potentia, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>discretae existentes in actu, continue subdit. Nihilque interest nisi quod illae disgregatae sunt: istae vero 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>continuae. Re vera nihil differt ex parte rei &amp; numeri secundum esse quod habet in continuo &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>materia sensibili. Refert tamen multum ex parte intellectus nostri &amp; numeri secundum esse quod habet 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>abstractum in anima. In rebus enim non habet esse nisi secundum situm in continuo: in anima autem habet esse 
        abstra<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ctum a situ, &amp; continuo. Sic ergo vt dictum est vnitas in continuo in potentia est omnis numerus ex ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>multiplicabilis, &amp; principium numeri: non quia in numerando primo est vnitas accepta, &amp; dein  
   <!--365.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="175-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>de dualitas, &amp; sic deinceps: sed quia de eo quod primo est vnum in se, vel natum est esse, prima diuisio 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ne fit duo, secunda diuisione fit tria, &amp; sic deinceps in infinitum semper augmentum numeri praecedente 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>diuisione continui: vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in iii. physi. Secundum potentiam vero &amp; virtutem multipli 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cationem &amp; numerum omnis rei habet in se vnitas prima quae deus est, a qua omnis multitudo 
        crea<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>turarum procedit. secundum quod dicit Diony. v. c. de di. no. In tota omnium natura omnes secundum singulas natu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rae rationes convolutae sunt per vnam inconfusam vnitatem. &amp; ca. xiii. Dia in seipso vnum vniformiter praeam 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>bit &amp; circumprehendit. Aquo vno procedunt omnia secundum numerum non per ipsius diuisionem: vt de ipso vno 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>fiant duo: vt accidit in numero qui procedit ex vno in continuis sicut dictum est: sed per causalem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>rationem: vt de vno primo principio causali omnium primo procedat secundum id quod est primum 
        cau<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>satum, &amp; post illud tertium, &amp; sic deinceps vsque ad vltimam creaturam, &amp; hoc semper secundum 
        gra<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>dus dignitatis naturae procedendo ab infima creaturarum vsque ad supremam, vel determinatam, si sit 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>eam ponere, vel indeterminatam in infinitum procedendo. Nam vt dicit Dionysius. in epistola ad 
        Demo<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>philum, vnaquaeque circa deum dispositio deiformior magis distante est, &amp; illuminatio magis vero 
        lu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>mini proximior, non localiter accipiens, sed secundum dei receptricem opportunissimam 
        proximita<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tem. &amp; de di. no. c. iiii. Per omnia veniens perfectissima bonitas solas implet circa se optimas 
        es<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>sentias: extenditur autem vsque ad nouissimas, his quidem vniuersaliter adueniens, his autem minus: aliis 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>autem nouissime: vt vnumquodque eam participare potest existentium. &amp; de cae. Hier. c. xii. In participatione 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sapientiae esse &amp; scientiae, cone est omnibus deiformibus intellectualibus: sed sicut vnicuique propria 
        de<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>finit analogia. Hoc autem &amp; de omnibus diuinis mentibus non fortasse quis errans definiet. Et per 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>haec omnia ad primum &amp; inter se connexa sunt &amp; colligata, vt dicit. vii. c. in fine. Et sic vniuersitas 
        en<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tium, numerus quidam est, constans ex vnitatibus participatis in essentiis rerum, incipiens ab vnita 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>te diuina, quae vnitas est per essentiam non per participationem: a qua omne aliud vnitatem in essentia sua 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>participat: quae etiam est in potentia omnis numerus vniuersitatis rerum, &amp; principium eius per rerum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ab ipsa multiplicationem non per aliquam sui diuisionem, sicut accidit in vnitate in nunero accidentali pro 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cedente ex continuo: vt dictum est. Et per hoc recte intelligi potest processus rerum creatarum a sapientia di 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>uina, modo &amp; ordine numerorum: vt propter hoc sapientia diuina numero comparetur, iuxta illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dicitur in lii. sapientiae. Circuiui ego &amp; cor meum: vt scirem &amp; considerarem &amp; quaererem sapientiam &amp; 
        nume<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>rum. secundum quod determinat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de li. ar. Vbi fortassis philosophis attendentes diuinam sapientiam in  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>suis operibus secundum rationem numerorum procedere, in quibus duae species numerorum non possunt per 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>eandem approximationem se habere ad vnitatem: dixerunt quod in tota vniuersitate rerum non 
        pos<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>sent duo diuersa maxime secundum essentiam specificam per aequalem distantiam se habere ad primum. Et se 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cundum hoc etiam posuerunt, quod ab ipso tanquam vno non posset procedere immediate nisi vnum: non quin  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>plura possit immediate producere: sed quia plura secundum essentiam per mediationem &amp; aequalem 
        distan<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tiam in gradu &amp; ordine naturae non possunt se ad ipsum habere per immediationem: sicut nec duae spe 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cies numerorum ad primam vnitatem. Patet igitur ex dictis quod in rebus vnus est numerus 
        accidenta<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>lis in habentibus magnitudinem ex diuisione continui. Est etiam alius numerus essentialis, qui est 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>in omnibus entibus vniuersaliter secundum id quod sunt praeter intentionem continui. Vnde &amp; in illis 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quae sunt omnino separata a materia &amp; magnitudine, philosophi non posuerunt numerum accidentalem, sed  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>essentialem tantum: quem vocauerunt numerum formalem, licet in illis quae numerantur ex diuisione conti 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nui praecedentis actu vel potentia, etiam cadat numerus essentialis alius ab isto accidentali qui proce 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dit ex diuisione continui: vt infra patebit. Quem distinguendo secundum duplicem numerum 
        acci<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>dentalem, vnum mathematicum, &amp; alium naturalem, dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de trinitate. Numerus duplex est. vnus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quo nuneramus, alter vero qui: in rebus numerabilibus constat. &amp; philosophus dicit. iiii. meta. Numerus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>est aut quo numeratur, aut numerabile. Quorum vnus est rerum subiectarum, siue sunt substan 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tiae, siue accidentia. Alter vero est vnitatum formalium, quibus ipsae res informantur. De quibus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Boethius dicit libro de trinitate. Vnum res est, vnitas qua vnum dicimus. Duo rursus in rebus sunt: 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>vt homines vel lapides: dualitas vero nihil aliud est, sed tantum dualitas, qua duo homines vel duo  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>lapides duo fiunt, &amp; in caeteris eodem modo. Et Auicenna dicit tertio metaphysicae. Si quis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dixerit quod multitudo componitur ex rebus quae non sunt vnitates, sicut ex hominibus &amp; 
        be<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>stiis, dicemus quod sicut hae res non sunt vnitates: sed res subiectae vnitatibus: sic &amp; non sunt 
        mul<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>titudo: sed res subiectae multitudini: &amp; sicut res sunt vnae non vnitates, sic sunt multa non mul 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>titudo. Istos autem duos modos numeri accidentalis connumerando cum dicto numero 
        essen<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tiali, distinguit Commen. tres species numerorum super. iii. metaphysicae exponendo illud 
        phi<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>losophi. De necessitate est ponere alium numerum &amp; numerum arithmeticum. dicens. Tres sunt 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>species numerorum. Est enim numerus mathematicus, qui non multiplicatur secundum mul- 
   <!--366.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="176-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tiplicationem nummeratorum. Et est numerus formalis, qui multiplicatur per multiplicationem 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>entium. Et est numerus, cuius numerus ille est forma, &amp; sunt sensibilia. Vnde differentiam 
        nu<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>meri mathematici qui non multiplicatur multiplicatione numeratorum, &amp; hoc propter conside 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rationem secundum esse abstractum, possumus accipere ex illo quod philosophous dicit in iiii. physi. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Si fuerint hi quidem canes, illi autem equi, vtrique autem. vii. idem numerus est, quia numerus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vnus &amp; idem vbique est: qui est aequalium, &amp; simul. Dicitur enim recte quod numerus qui est canum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>idem &amp; hominum si aequalis vterque sit, decem autem non idem, neque decem eadem. Hi quidem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>enim canes, illi vero equi. Inquantum tamen forma numeri mathematici est in naturalibus rebus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>sensibilibus, necessario multiplicatur secundum numerum sensibilium &amp; magnitudinum. Vnde quod numerus 
        mathe<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>maticus non multiplicatur secundum multiplicationem magnitudinum numeratorum, hoc contingit propter ma 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>iorem abstractionem &amp; simplicitatem quam habent numeri super magnitudines. Numeri enim abstractio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>em a situ in continuo &amp; materia sensibili. Magnitudinis autem abstractio est a materia sensibili tantum, quia non 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>intelligitur magnitudo, nisi per situm in continuo. Et quia sic simplicior &amp; prior est intellectus numeri quam con 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tinui, ideo ratio nuneri per additionem situs cadit in continuum descendente demonstratione arithmetica in 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>geometricam, inquantum magnitudines numeri quidam sunt: vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Poste. Et 
        pro<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>pter idem dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de vni. &amp; vno, quod continuum non est nisi ex discreto: quia intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>continuitatis in continuo non est nisi continuatione discretorum: vt secundum hoc continua quam 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>titas non habeat esse nisi ex virtute quantitatis discretae. Quodcumque enim quantum signaueris in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>continuo, necesse est quod sit vnum. Quare cum vnum etiam mathematicum non habeat esse etiam secundum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>abstractionem mathematicam nisi in materia: licet intelligibili: vt vult Philosophus. vii. metaphysi 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cae: quae quidem materia nata est situari sub puncto, &amp; diuidi sub continuo: patet aparte quod &amp; continuae 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quantitatis &amp; discretae, &amp; vnitatis &amp; numeri vtriusque vnica est radix scilicet materia: quae ex se nec est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>punctus nec linea: sed cuius haec sunt vltima: vt dicitur in primo libro de generatione, &amp; in qua 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nihil omnino est distinctum: vt dicitur in secundo meta. Materia enim determinata per vnitatem, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>vnitate per situm determinata in puncto, &amp; puncto fluente &amp; extenso in continuum sub forma 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>naturali, per diuisionem sub eadem forma numero, vel sub pluribus numero in eadem specie, vel 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sub pluribus specie in eodem genere, potest multiplicari in plura entia differentia numero: quae  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nata sunt quandoque etiam quantum est ex natura formae fieri vnum numero, quemadmodum omnes 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>aquae aqua vna: vel quae quandoque quantum est ex natura formae non sunt nata fieri vnum numero 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vt indiuidua animalium: vel in plura entia differentia specie: vt sunt diuersae species animalium: vel 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>in plura entia differentia genere: vt animalia &amp; plantae, quae omnia quantum est ex ratione mate  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>riae, &amp; continui nata sunt esse vnum in materia &amp; continuo, &amp; similiter vna materia &amp; vnum 
        conti<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>nuum in omnibus illis nata sunt esse. Et sic omnia quae sunt in materia, &amp; continuo, nata sunt es 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>se vnum vnitate simpliciter &amp; essentiali materiae &amp; continuo. quibus etiam propterea accidit 
        di<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>uidi &amp; multiplicari sub diuersis formis, vt dictum est: &amp; non solum diuidi: sed etiam vnitate 
        acci<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dentali &amp; situ secundum punctum &amp; continuum determinari. &amp; sic accidit ei omnis multitudo nu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>meri procedens ex diuisione materiae &amp; continui. Sicut enim omnis materia quantum est ex 
        na<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tura materiae nata est esse vna materia: sic omne continuum quantum est ex natura continui 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>natum est esse vnum continuum. &amp; sicut materiae accidunt vnitas punctus &amp; continuum &amp; numerus ex 
        di<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>uisione eius procedens, sic &amp; rebus materialibus accidunt eadem propter materiam &amp; per formam quae  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>habet illa determinare in materia: vt sic per diuisionem materiae &amp; continui existentis sub eadem 
        for<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ma numero, secundum quod aqua vna est: &amp; linea vna: procedit numerus repletione vnitatum in infinitum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>addendo nunero quid desciditur a continuo. secundum quod determiat philosophus. iii. phyicica. vel per diuisionem eorum sub 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>diuersis formis, genere, vel specie. Sub qualibet enim earum per diuersas formas numero, similiter 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>procedit multiplicatio numeri in infinitum per generationem continuam. Generans enim non generat aliud 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nisi per materiam: vt dicit Philosophus. vii. meta. Et est aduertendum quod diuisio materiae secundum diuersas formas 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>specie ad nunerum formarum substantialium pertinet: qui multiplicatur multiplicatione numer atorum: quia in 
        ipsa<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>rum rerum essentia consistit. Vnde talem numerum secundum Aristotele posuit Plato in suis ldeis, quas posuit esse cau 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sas &amp; principia rerum sensibilium, &amp; secundum numerum eorum multiplicari sensibilia. Nunerus vero quid est ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sensibilia, sunt res numeratae nunero mathematico eis inhaerente: vt dictum est. Diuisione vero mate 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>riae secundum quantitatem in eadem specie, &amp; replicatione talium vnitatum procedit proprie numerus accidentalis 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>mathematicus. secundum quod de tali vnitate dicit Auicen. iii. meta. Cum sibi adiugitur alia vnitas 
        prae<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ter eam, earum coniunctio sit numerus. Quod non contingit ex replicatione plurium vnitatum secundum species 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>diuersas, quoniam secundum philosophum. x. meta, non est numerus nisi multitudo mensurata per vnum. 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>Vnum autem plura mensurare non potest, nisi sint eiusdem speciei &amp; naturae. secundum quod vno ho 
        <lb ed="#Ba" n="56"/>mine mensuramus plures homines, &amp; vna oue plures oues. Vnum enim &amp; multa opponuntur, 
   <!--367.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="176-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sicut album &amp; alba, &amp; sicut vnum &amp; vna. Est enim vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in x. meta. multa vna plura. Et hoc 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>contigit propter vniformitatem vnitatis in eis, propter quam ratio indiuisionis cum cernitur in vno illorum  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quodam modo cernitur in omnibus aliis. Propter quod dicit Auicen. in iii. meta. Ea quae sunt multa nu 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>mero, non dicuntur vnatalio modo nisi propter conuenientiam quam habent in intentione aliqua, eo quod in  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>eis sunt vnitates plusquam vna, quod non contingit in vnis diuersis secundum speciem. propter quod vno illo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rum plura ex illis mensurare vel numerare non contingit. Et ideo talium vnitatum pluralitas proprie 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>non constituit numerum. secundum quod dicit Auer. super. ii. meta. Si vnaquaeque vnitas numerorum 
        for<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>malium fuerit diuersa ab alia, non erit numerus. Diuersa enim non numerant se adinuicem. 
        Nume<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ri autem numerant se adinuicem, aut per numerum, aut per vnitatem. Et ideo dicit Auicen. iii. meta. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Cum hic fuerit vnum non aptum ad mensurandum eo aliquid, tunc possunt esse multa sine nunero: quia non men 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>surantur per vnum. Multa quidem sunt: quia plura &amp; abinuicem discreta: sine numero autem, quia sub 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nulla vnitate pluralitatem illam continente redacta, quae requiritur ad rationem numeri. secundum quod 
        di<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>cit Diony. xiii. c. de diui. no. Dis nunerus monade participat: &amp; vnum, duo &amp; decem dicitur. Neque enim est 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>multitudo non participans quid vnius. Attamen vt dicit Auicen. ibidem, vnusquisque numerorum spe 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cies est per se, &amp; certitudo propria, &amp; forma quae de ipso concipitur in anima. Numerus enim non est 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>multitudo quae non communicat vnitate: ita vt non sit necesse dici numerum esse ex vnitatibus con 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>gregatum. Ipse enim numerus inquantum est aggregatus numerus, est vnus. Nec mirum si res sit vnum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>inquantum habet aliquam formam vnam, sicut est denareitas &amp; ternareitas, &amp; tamen habet aliquam multi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>plicationem in se. Denareitas enim inquantum est cum proprietate quae convenit omnibus. x. vna est: sed  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>inquantum multitudo est, non habet nisi proprietatem oppositam vni, &amp; hoc quemadmodum id quod est vnum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; indiuisibile vno modo, est multum &amp; diuisibile alio modo: vt dictum est supra. &amp; secundum hoc habet 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>diuersas proprietates, ratione qua vnum, &amp; ratione qua multum. Vnde Auicen. subdit ibidem dicens. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>lgitur inquantum est denareitas, est cum proprietatibus quae conueniunt omnibus. x. sed inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>habet multiplicationem, non habet proprietates nisi multitudinis, quae est opposita vnitati. Decem enim 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>non diuiduntur secundum denareitatem in x. decimas, quarum vnaquaeque habet proprietatem denareitatis: nec 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>debet dici quod. x. sunt. ix. &amp; vnum, nec est dignius quod est compositus ex. v. &amp;. v. quam ex. vi. &amp;. iiii. vel 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ex tribus &amp;. vii. vel ex duobus &amp;. viii. Et est quaelibet istarum considerationum diuersa ab alia. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>Essentia vero vnitatis non habet diuersos intellectus certitudinis suae. Propter quod vt dicit Auicen. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dixit egregius philosophus. Non putetis quod. vi. sunt tres, &amp; tres, sed sunt semel. vi. &amp; hoc dicit Philosophus. v. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>meta. Ad cuius expositionem subdit Auicen. dicens. Consideratio autem numeri secundum vnitates suas 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ex vno &amp; vno &amp; vno quousque parueniatur ad illum, difficilis est ad imaginandum &amp; ad proferendum. Et 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ideo recurrunt homines ad descriptiones praedictas scilicet ex. v. &amp;. v. vel ex aliis. Et intendit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> &amp; Auicen. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>similiter, quod denarius, &amp; similiter quilibet alius nunerus, inquantum ex pluribus numeris constat, vel etiam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ex pluribus vnitatibus, inquantum plures sunt, est multus, &amp; diuisibilis, &amp; solum sunt in ipso tanquam  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>materialia eius, &amp; numeri &amp; vnitates. Inquantum vero talium multitudo vnitur &amp; aggregatur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sub ratione alicuius indiuisibilitatis, est vnus. Et quia illam vnitatem difficile est inuenire, ideo 
        oc<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>cultum est vnde contingit vnitas numerorum. Et est proculdubio ratio illius indiuisibilitatis in nume 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ro simpliciter, sub qua vniuntur vnitates &amp; numeri materialiter numerum simpliciter constituentes 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>vnitas siue identitas in specie ipsarum vnitatum replicatarum: vt dicamus quemlibet numerum, secundum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quod est nunerus simpliciter, esse vnum, quia constat ex vno &amp; vno &amp; vno, vsquaquo parueniatur ad certum 
        nu<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>merum, puta vsque ad denarium: vt intelligamus denarium inquantum numerus est, &amp; vnus, 
        consti<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tutum non ex. x. decimis vt decimae sunt, dicendo quod est ex vnitate prima, &amp; vnitate secunda, &amp; 
        vnita<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>te tertia, &amp; sic deinceps vsque ad decimam, quarum quaelibet decima potest esse: sed ex. x. vnitatibus: 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>inquantum vnitates sunt eandem rationem vnitatis &amp; indiuisibilitatis secundum speciem continentes. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Quod intellexit Auic. cum dixit, ex vno &amp; vno &amp; vno &amp;c. Vnde dicit in iii. metaphy. In eis quae nu 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>meri sunt: vt scilicet sunt denarius. x. hominum aut. x. equorum, proculdubio est scilicet ratio numeri, quod in eis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sunt vnitates plus quam vna. quod intelligo sub eadem specie entis. Vnde iterum dicit in eodem, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est. Ea quae sunt multa numero non dicuntur vna alio modo: nisi propter convenientiam quam habent in 
        in<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tentione aliqua. Cum ergo vt dicit, certitudo multitudinis sit composita ex vnitatibus, non 
        intelli<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>gimus compositione aggregationis qualis est in aceruo lapidum: sed vnionis in vna ratione simplici 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vt dictum est. Propter quod differentia genere etsi sint multa secundum id quod sunt in sua essentia, &amp; se 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>cundum hoc solum constituunt aliquem numerum substantialem, qui dicitur numerus formalis: vt di 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ctum est: de quo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in x. meta. In omnibus est vnum aliquod &amp; numerus aliquorum, non tamen 
        ve<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>re &amp; proprie loquendo de numero sunt numerus, vel constituunt numerum, aut multitudinem: etsi 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>sint in se multa, vt iam dictum est. Vnde etsi etiam nomina numerorum de eis praedicentur: vt dicamus 
   <!--368.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="177-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>praedicamenta esse. x. sicut diximus homines esse decem: aequiuoce quodammodo denarius praedicatur de 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>illis. Homines enim sunt. x. a denario dicto ab vnitate aliqua vnius formae: a qua denarius in eis 
        exi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>stens dicitur numerus simpliciter aut multitudo. Praedicamenta vero dicuntur. x, non a denario tali praedi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cto: sed a denario dicto ab vnitate aggregationis non sub vnitate formae vnitorum. Propter quod 
        de<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>narius existens in eis non dicitur numerus simpliciter aut multitudo: sed multa per aggregationem solam nune 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rata. Propter quod etiam denarius. x. hominum, non est bis. v. sed semel. x. secundum sententiam Philosophi. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Denarius autem. x. praedicamentorum econtrario non est semel. x. sed potius bis. v. Multa ergo quod sunt vnum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>numero simpliciter: hoc est propter conuenientiam quam habent in intentione aliqua formali vna secun 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dum speciem vel secundum genus, sub qua sunt distincta, &amp; diuisa sunt secundum numerum vel 
        se<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cundum speciem. Vnde sicut dicitur vnum genere a forma generali qua natum est aliquid 
        conueni<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>re cum altero in forma generis, &amp; vnum specie a forma speciali qua natum est aliquid conuenire cum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>alio in forma speciei: sic dicitur vnum numero a forma numerali: qua natum est aliquid 
        conueni<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>re cum alio in forma numeri, vel essentialis qualem habent diuersae species sub eodem genere, vel 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>accidentalis qualem habent diuersa indiuidua sub eadem specie. Vnde &amp; in omnibus in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>contingit esse sub eadem specie plura indiuidua, etiam si sint omnino separata a materia &amp; continuo:  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quia non sunt nisi accidentaliter distincta abinuicem per id quid est causa indiuiduationis in eis Gde quo  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>alias debet esse sermo) potest esse ratio numeri accidentalis: eo scilicet quod secundum vnam intentionem spe 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cificam conueniunt, sub qua accidentaliter secundum rationes indiuiduantes distinguuntur: etsi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non per materiam. Differt autem solum ratio numeri in talibus a ratione numeri quae est in continuis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quod in illis omnis numerus reducitur ad vnitatem continentem in se secundum substantiam &amp; naturam 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>omnem numerum in continuo multiplicabilem, inquantum omnis magnitudo vt continuum est &amp; 
        ma<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>gnitudo ratione continuitatis &amp; materiae: licet aliqua illorum per formas non natas vniri in eodem nume 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ro distinguuntur: nata est esse vna magnitudo &amp; vnum continuum: &amp; ex se &amp; per se diuidi in magnitudi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nes: quod nulli alii conuenit, nec formae, nec materiae, nec ex vtroque substantialiter composito. Et sic 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quod est per se diuisibile in seipso: etiam est causa diuisionis in alio: vt in formis materialibus quae habent 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>esse in magnitudine &amp; continuo maxime specialissimis. Quam diuisionem sub specie specialissima 
        so<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>lum videbant Philosophi: &amp; ideo totam causam indiuiduationis plurium indiuiduorum sub eadem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>specie reducebant ad magnitudinem: dicentes quod solum in habentibus formam in materia contingit 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>esse sub eadem specie plura indiuidua: &amp; hoc quia secundum eos non est materia nisi in 
        corpora<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>libus &amp; habentibus magnitudinem: per quam materia extenditur secundum partes magnitudinis &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sit diuisibilis sub illis: &amp; per consequens forma sub specie multiplicabilis est per materiae diuisionem &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>multiplicationem. Vnde &amp; in illis corporalibus quae totam materiam suam possibilem ad formam contine 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>bant sub esse indiuisibili &amp; impartibili, dicebant quod sub vna specie non posset esse nisi vnicum in  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>diuiduum vt vnicus sol. Similiter in illis quae sunt formae separatae a materia &amp; continuo omnino, nullo mo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>do ponebant sub vna specie esse plus quam vnicum indiuiduum: neque posse esse: tanquam in omnibus talibus for 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ma vt forma est, &amp; essentia, ex se singularitas quaedam sit. secundum quod supra determinatum est de 
        for<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>ma diuinitatis. Ex quo etiam coacti erant ponere quod quodlibet talium esset natura deitatis subsistens per 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>suam essentiam, vt iam in parte dictum est supra: &amp; amplius dicendum est loquendo de creaturis. In separa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tis vero a materia si sub eadem specie sint plura indiuidua, nunerus talium non reducitur ad aliquam vnitatem nu 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>meralem seu singularem continentem in se secundum substantiam &amp; naturam totum numerum, sicut con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tingit in continuis: neque secundum potentiam &amp; virtutem, vt contingit in vniuersitate entium, secundum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quod dictum est supra: sed si ad aliquid reducitur, hoc est ad vnitatem formae speciei quae de se apta nata est mul 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tiplicari per plura supposita, vt infra videbitur. Praeter quam aptitudinem naturae formas materiales etiam po 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>suerunt multiplicari per plura indiuidua. scilicet propter materiam &amp; continuum, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e778">
        ⁋ Quia ergo vt patet 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>exliam habitis nunerus proprie loquendo non est nisi multitudo vnitorum in forma vna quocumque modo prouenien 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ex vnitatibus eisdem secundum formam illam saepius super se replicatis: Deus autem in aliquo formali communi eis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>secundum rem, cum nulla creatura convenire potest, vt notum est ex praedeterminatis: Dicendum igitur 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>absolute quod deus compositionem cum alio tanquam vnitas cum vnitate ad constitutionem numeri habere non 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potest, maxime accuntalis: quia ratio formalis qua numerus habet esse numerus accidentalis, est multitudo  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>plurium vnitatum sub aliqua dispositione formali vnitarum: cui accidit essentiae in plura supposita secundum  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>numerum diuidi. &amp; ideo accidit etiam multis vt multa sunt accidentaliter, sub vnitate talis formae, etiam 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>si esset in se substantialis, vniri. Deus autem nihil commune accuntale potest participare cum creatura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e798">
        <lb ed="#Ba" n="53"/>⁋ Per dicta patet ad argumenta: dicendo ad primum quod licet deus &amp; creatura sunt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>multa: non tamen ex hoc componuntur ad constitutionem numeri. In eis enim quae non 
        conue<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>niunt in forma &amp; specie, non est numerus vel multitudo: licet sint multa, vt dictum est: nisi extendendo  
   <!--369.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="177-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nomen numeri. Sed si sic extendatur: illa ratio numeri non est per aliquam compositionem vnitatum: sed per solam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>aggregationem ipsis manentibus distinctis: non ad aliquam vnitatem redactis vt dictum est. Et quod dicit Aui 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cenm quod omnis multitudo est numerus, Patet secundum praedicta quod hoc non intelligit nisi de multitudine  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>vnitatum sub aliqua forma redactarum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2095-d1e820">
        ⁋ Per idem patet ad secundum: Dicendo quod deus &amp; creatu 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ra sunt duo non formaliter vnita in numero aliquo duali: sed vt multa inconiuncta. Vnde dualitas 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>super creaturam &amp; creatorem non est numerus formaliter: sed solum materialiter dictus. secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>equiuoce dicuntur nomina numerorum de essentialiter distinctis secundum formam &amp; speciem omnino: &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>accidentaliter distinctis sub eadem specie, vt dictum est supra de denario. x. hominum &amp;. x. praedicamentorum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>