<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="11-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e106"> <!-- alias="vn58an-a1q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e106-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e106-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat hominem scire a natura, an ab acquisitione</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>CIrca quartum arguitur quod scire conuenit homini a natura. Primo sic. potentia 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>naturalis naturaliter potest in suam opeationem: quia qualis est potentia talis de  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>bet esse actus respondens ei: cum potentiae determinentur per actus. secundo de anima. Po 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tentia cognitiua in homine est potentia naturalis: cuius operatio est scire &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>telligere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. natura non deficit in necessariis. secundo de ge  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>neratione. Scientia homini necessaria est ad regimen vitae &amp; ad finem eius quid est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>beatitudo. secundum Philosophum. x. Ethi. ergo natura non deficit homini ad actum 
        scien<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>di. Sed homo potest naturaliter id in quo natura non deficit ei. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e133">
        ⁋ Tertio sic, quanto virtus 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>superior est &amp; perfectior, tanto perfectius potest in suam operationem. vis cognitiua intellectiua 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>perfectior est &amp; superior quam sensitiua: sensitiua autem potest per se sine omni acquisitione 
        naturali<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ter in suam operationem sentiendi. ergo multo fortius intellectiua in suam operationem sciendi &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>intelligendi. cum perfectius sit scire &amp; intelligere statim sine inquisitione quam per inquisitionem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e144">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Quarto sic. quanto aliquid est superius in natura, tanto paucioribus acquirit suam perfectionem. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Secundum quod orbis primus bonitatem suam perfectam acquirit vnico motu simplici: quam orbes inferio 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>res acquirunt pluribus motibus. secundum Philosophum. ii. de caelo &amp; mundo. Cognitio intellectiua supior est sensitiua:  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>&amp; illa vno actu simplicis intuitionis perficitur in suo actu sentenidi. ergo &amp; intellectiua multo fortius 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>in suo actu sciendi &amp; intelligendi. sed hoc non est nisi sciendo &amp; intelligendo naturaliter sine inquisitione. 
        er<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e160">
        ⁋ Quinto sic, puer gradatim &amp; artificiose interrogatus tanquam peritissimus disciplinae, respondet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ad omnia interrogata geometrae: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> auctoritate Platonis. xii. de triniitate. hoc autem non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>posset facere nisi naturaliter habendo illius artis peritiam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e170">
        ⁋ Sexto sic. in animali perfectio 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ri perfectior debet esse natura: quia in persectione sibi naturalium consistit persectio rei naturalis. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Sed homo est animal perfectius caeteris: quia habet quod habet omne aliud animal, &amp; amplius: &amp; omne 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>animal aliud ex perfectione naturae suae habet scientiam naturalem necessariam sibi in regimine 
        vi<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tae, vt apes fornicae &amp; araneae &amp; caetera huiusmodi. ergo &amp; homo ex perfectione suae naturae debet 
        ha<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>bere naturaliter scientiam sibi necessariam ad regimen vitae suae. talis est omnis scientia sibi debita 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ergo omnem huiusmodi scientiam debet habere a natura sine inqusitione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e186">
        ⁋ Septimo sic. illud agit homo naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quod agit solo ductu naturae. scire &amp; intelligere agit homo solo ductu naturae. id est naturalis rationis: ergo homo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>naturaliter scit &amp; intelligit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e193">
        ⁋ Octauo sic. quid naturaliter transit per viam aliquam, naturaliter peruenit ad 
        ter<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>minum viae. Via deducens ad sciendum syllogismus est. Maxime via syllogismi homo vadit naturaliter in omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>suis operationibus. secundum quod probatur in perspectiua quod puer naturaliter habet artem syllogi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>zandi: eo quod demonstrato ei pomo pulchriori &amp; minus pulchro intelligit naturaliter quod pulchrius 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>inquantum huiusmodi melius est &amp; magis eligendum &amp; videns de duobus ponis quod alterum est 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>pulchrius quasi concludendo accipit pulchrius &amp; dimittit minus pulchrum. ergo homo naturaliter ve 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nit in actum sciendi hoc autem est scire a natura non ab inquisitione. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e210">
        ⁋ Oppositum 
        argui<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tur primo sic. ad illud quod convenit homini a natura, non indigemus studio &amp; tempore: quia 
        na<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tura non deliberat ad habendam scientiam: sed ad scire indigemus studio &amp; tempore. secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>dicitur secundo Ethicorum de virtute intellectuali: quod plurimum ex doctrina habet generationem &amp; augmen 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tum: ideoque experimento indiget &amp; tempore: quo scilicet studio insistentes habitum acquirimus quo 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>scimus &amp; intelligimus, secundum quod dicit Philosophus. vii. Ethicorum. Primum discentes complectuntur quidem 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sermones: sciunt autem nequaquam. oportet enim connasci. id est velut naturam fieri habitum: &amp; sic inte 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ligere secundum Commentatorem hoc autem tempore indiget. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e228">
        ⁋ Secundo sic. quod alicui specie con 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>uenit a natura, aequaliter inuenitur in omnibus eius indiuiduis. vt in hominibus esse risibile. Sed sci 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>re non inuenitur aequaliter in omnibus hominibus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e235">
        ⁋ Difficultas contingens in hac quaestione circa 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>scientiam qualiter coueniat hominibus, contingit in omnibus formis existentibus in subiecto, 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quarum actus quandoque nobis manifestatur &amp; quandoque non: cuiusmodi sunt formae materiales &amp; perfe 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ctiones materiae &amp; formae omnes quae sunt habitus &amp; perfectiones potentiarum animae: vt sunt 
        scien<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tiae &amp; virtutes. In esse enim &amp; fieri istarum formarum in materia &amp; subiecto ab antiquo triplex 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>solebat esse opinio. Prima opinio erat ponentium omnes huiusmodi formas aduenire proprio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>subiecto perfectibili, totaliter ab extrinseco vt ab alicuius substantiae separatae influentia: quam voca 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bant datorem formarum quantum ad habitus scientiarum &amp; virtutum. Et isti erant bipertiti. Anti 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quiores vt Plaronici ponebant animas prius separatas quam corporibus vnitas: &amp; ibi ex impressione 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>idearum habere habitus scientiarum &amp; virtutum, &amp; secum illos deferre in vnione sua cum corpore: sed ex corporis vma 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>bratione impediri ab vsu eorum: &amp; ea tradere obliuioni quo ad vsum &amp; actum sciendi in particulari, retinendo  
   <!--37.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="11-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tamen habitus omnes sciendi in particulari: sed vsum &amp; actum sciendi solum in vniuersali. 
        secun<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>dum quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in suo metro in persona animae dicentis. Cum mentem cernerem altam singula 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>noui. Nunc membrorum condita nube sumam retinui: singula perdidi. Et tunc postmodum ponebant 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>animam per vsum &amp; exercitium eius in corpore amouere illud impedimentum. Sicut faciunt in  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>recordatiuis positi volentes memorari eorum quorum erant obliti. Et per hunc modum posuit 
        Pla<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>to in Mennone quod scire vel addiscere nihil aliud erat quam reminisci. secundum quod recitat 
        Philoso<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>phus in principio poster. disputans in hoc contra Platonem. Sicut etiam facit Augustinus. xii. de 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>triniitate. ca. vlti. vbi dicit sic. Plato ille philosophus nobilis persuadere conatus est vixisse animas homi 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>num antequam corpora generarentur: &amp; hinc esse quod ea quae discuntur reminiscantur potius cognita 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quam cognoscantur noua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e288">
        ⁋ Posteriores autem multo vt Auicen. &amp; Arabes, ponentes intellectum 
        ho<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>minis non fuisse vnquam nisi corpori coniunctum &amp; in corpore existentem, posuerunt ipsum ex participa 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tione influentiae intellectiuae separatae sibi de proximo in ordine naturae coniunctae recipere habitus 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>scientiarum &amp; virtutum: &amp; quod impedimento huic receptioni non erat nisi quaedam obnubilatio in anima 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>a corpore: &amp; quod tale impedimentum oportebat amoueri studio &amp; exercitio nostro. Vnde dicebant quod omnis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>actio nostra ad acquisitionem scientiarum &amp; virtutum in nobis non est nisi praeparatio quaedam in susce 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ptibili ad formae susceptionem, &amp; amotio contrarii impedientis eius impressionem: vt omnino praepara 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>to susceptibili &amp; amoto impedimento actio intelligentiae sit influere in animas nostras habitus scien 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tiales &amp; morales. Et tam isti quam praecedentes coniter sentiebant circa formas naturales quod agens naturale non 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>agit nisi praeparando materiam ad formae susceptionem: ad modum quo agricola parat agrum ad susceptionem 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>seminis &amp; procreationem fructus: &amp; quod materia praeparata actio imprimendi scientiam &amp; intellectum erat ideae secundum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Platonem, intelligentiae secundum Auicen. &amp; similiter quo ad impressionem virtutum in anima &amp; forma 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>rum naturalium in materia. Sicut si sigillum in caera mollificata suam imprimat figuram: quod facere non 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>potuit priusquam fuisset mollificata. Alii vero vt Anaxags &amp; Anaximander &amp; sequaces eorum contrario 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>modo praedictis ponebant: Dicendo quod omnes huiusmodi formae rebus essent inditae a natura: nec 
        ali<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>quo modo acciperent eas ab actu aliquo exteriori vel interiori: sed quod quandoque latitarent eo quod actus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>earum non possent exterius manifestari propter aliam materiae &amp; subiecti indispositionem: &amp; quod  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>per agens exterius nihil fieret nisi amotio illius dispositionis impedientis: &amp; tunc ilico formae intus 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>latentes in suis actionibus se manifestarent ibi esse &amp; prius fuisse quando latebant. sicut per limatio 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nem aufertur rubigo ab auro vt fulgeat: &amp; se aurum manifestet. vel sicut per aliquod adminiculum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sciens in habitu inducitur in recordationem vel considerationem actualem eius quod prius nouit. Et in 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>hoc dicunt isti ad modum Platonicorum, quod addiscere nihil est aliud quam reminisci: &amp; ita omnes istae opi 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>niones negabant scientiam a nobis haberi per acquisitionem. Sed dicebant eam solum a natura es 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>se inditam vel ab exteriori naturaliter impressam: sicut speculum vnum formam quam habet 
        na<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>turaliter imprimit in speculum sibi oppositum &amp; praeparatum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e343">
        ⁋ Vtraque dictarum opinionum in  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>conueniens est multum: quia ponit omne agens inferius &amp; exterius ad esse istarum formarum esse 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>agens solummodo per accidens vt remouens prohibens: quid secundum Philosophum. viii. Physicae. non  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>est nisi agens per accidens. Maxime autem derogat vtraque istarum opinionum ordini vniuersi in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quo deus disposuit inferiora regi a supioribus per media. remouet enim causas proximas omnem actio 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nem per se attribuendo causis primis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e356">
        ⁋ Circa positionem autem Platonis: quia non vsquequaque errabat  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vt dictum est supra, sciendum quod positio sua plures habebat articulos. Primus erat quod in luce idearum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>diuinarum homo videbat synceram veritatem: &amp; quod non scientiam certam: sed opinionem solam 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>posset acquirere per sensus. in quo verissime locutus est, vt visum est supra. Secundo posuit quod 
        lu<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>cem idearum semper sibi habuit anima praesentem. quod similiter optime dixit. secundum enim quod  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de libero arbitrio, illa veritas &amp; sapientiae pulchritudo semper adest omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>proxima est omnibus, sempiterna, in nullo loco est: nusquam deest: foris admonet: intus docet: nullus de 
        il<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>la iudicat: nullus sine ea recte iudicat. Tertio dixit quod deus praesens animam notitia perfecta 
        ve<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ritatis de necessitate illuminat: &amp; quod hoc non facit modo in nobis, hoc contingit quia illustrationem 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>illam non potest anima recipere secundum statum praesentis vitae quem habet in corpore. propter quid  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>posuit animas praecessisse corpora: &amp; tunc illam perfectam illustrationem suscepisse &amp; in corpus 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>eam secum detulisse: sed nube corporis tectam obliuioni totam tradidisse: ita quod per depurationem 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quandam, vt dictum est supra, rememorata per species acceptas a sensibus ad lumen idearum se con 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>uertit: &amp; quasi reminiscendo in pristinam notitiam venit. &amp; per hunc modum posuit discere esse re 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>minisci. In hoc tertio articulo errauit: &amp; per hoc in alia inconvenientia cecidit. lux enim diuina nulla ne 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cessitate sed sola voluntate vnumquemque secundum gradum sanitatis suae illustrat vnum plus alterum minus, quos 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>dam perfecte quosdam nihil. In quibus est lux in tenebris lucens: &amp; tenebrae eam non comprehenderunt. 
   <!--38.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="12-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. solius Nouit ista pulchritudo quando se ostendat. illa enim etiam medici fungitur 
        mu<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>nere: meliusque intelligit qui sunt sani quam iidem ipsi qui sanantur, quantum enim in se est omnes aequaliter 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>illustrat. Quod videns Plato, &amp; cum hoc videns quod anima quantum est de se nisi esset corpore obumbrata per  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>fecte nata est illustrari: bene vidit quod status iste quem modo habet in corpore, quodam modo est ei praeter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>naturalis. &amp; ideo posuit animam alium statum hrbe praeter istum quem modo habet in corpore sibi magis 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>naturalem. &amp; somniauit statum innocentiae, vbi anima erat in corpore non subdito peccatis, quod non 
        corrun<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>pitur, nec aggrauat animam, &amp; ideo non impedit a perfecta illustratione lucis diuinae: quam omnes in illo sta 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tu percepissent: &amp; perfectam veritatem scibilium facillime percepissent. Sed tamen quia istum statum percipere non 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>potuit, in alium sibi visum possibilem quantum erat ex natura animae incidit: &amp; posuit animas ante corpora vixis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>se seperatas: &amp; vnione corporum obumbratas. Reuera ex corporis coniunctione animae niae sunt obnubilatae non 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>obnubilatione occultante aliquam notitiam latentem in eis vt posuit Plato: sed impediente receptionem 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>illustrationis diuinae: &amp; notitiae veritatis syncerae: quam ab initio impedit omnino: &amp; per purgationem 
        ocu<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>li mentis incipit quodam modo illucescere. Et ideo Hugo sententiarum suarum. p. x. libro. i. c. ii. loquens de anima 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>pro vtroque statu in corpore distinguit triplicem oculum eius. d. Postquam tenebrae peccati in illam intra 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>uerunt: oculus quidem contemplationis extinctus est, vt nihil videat: oculus vero rationis lippus es 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>fectus est, vt dubie videat. Solus carnis oculus in sua claritate permansit. &amp; loquitur de toto huma 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>no genere quasi de vno homine. Reuera oculus contemplationis quo pura intelligentia videre 
        de<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>bet synceram veritatem in luce aeterna, sicut vidit in statu innocentiae, modo caecus est: quia nisi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>purgetur aliquantulum in illa nihil videre omnino potest. Oculus autem rationis quo mens cuncta 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>rationis deductione per sensus in statu innocentiae intellecta percepisset: nunc lippus factus est, vt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ex sensibus nullam certam notitiam accipiat, vt dictum est supra. &amp; dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> it sol. Dum in hoc 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>corpore est anima etiam si plenissime videat hoc est intelligat, tamen quia corporis sensus vtuntur ope 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>re proprio, si nihil quidem valeant ad fallendum, tamen nonnihil valent ad ambigendum. Non ergo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>vera sententia erat dictorum virorum quod scientia inest homini a natura siue ab extra proueniendo  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>siue interius latendo. Et concordant omnes huiusmodi sententiae quod scientia homini non acquiritur ni 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>si per accidens: &amp; quod secundum primam &amp; tertiam sententiam, aut nihil contingat addiscere hominem 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>neque per se neque ab alio: aut quod scire sit reminisci: cuius contrarium in sequentibus quaestionibus decla 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>rabitur &amp; demonstrabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e469">
        ⁋ Ideo est opinio media Aristoraus &amp; peripateticorum, quae ponit omnes formas 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>huiusmodi esse suum in materia &amp; subiecto habere partim ab intra a natura, &amp; partim ab extrinseca 
        actio<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ne. Partim ab intra ponebat Aristelus omnes huiusmodi formas praeexistere in subiecto scilicet in potentia: &amp; par 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tim ab extra. scilicet per agens subiectum transmutans: vt forma quae in ipso prius erat in potentia fiat 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>in actu: non quod id quod prius fuit in actum &amp; latebat, oporteat quod sit in actu, vt dixit vltimorum opi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nio: &amp; quod non sola impressione agentis in eo fiat: ac si caera siguraretur ad praesentiam sigilli: sed quod 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>fiat in eo immissione virtutis producentis ab intra in actu quod prius fuit in eo in potentia: ac si caera 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>figuraretur ad praesentiam actiui alicuius quod caerae virtutem suam immittit, qua in figurationem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>transit ab intra. Sicut etiam figurantur membra animalium in generatione eorum naturali. Non autem vt 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>per agens extra in disposita materia imprimatur forma ac si caerae molli apponatur sigillum: per quem 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>modum praedicti ponebant formas ab extra. Ponebat igitur Aristelrnus quod forma quaelibet de potentia 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>in actum deducitur per agens extrinsecum proximum, non solum per agens extrinsecum primum. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Et quod huiusmodi potentia sit quaedam habilitas in subiecto &amp; naturalis inclinatio imperfecta tamen 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ad perfectionem illam quam nata est habere res potentia illa deducta in actum per agens: secundum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quod in rebus naturalibus generans calidum non ponit calidum in materia, vt dicit prima opinio: neque detegit oc 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>cultum vt dicit secunda opinio: sed vere generat faciendo vt illud quod prius erat in potentia calidum idem non aliud fiat 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>postmodum in actu calidum: secundum quod dicit Philosophus. viii. Metaphysicae. Illud quod est in potentia sit in actu ab  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>agente in omnibus in quibus est generatio. Non enim est aliud causatum, sed erit illud quod est in 
        po<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tentia in actu, vt dicit Commentator. Et causa vnitatis est: quia transmutatur illud quod est in poten 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tia donec in actu fiat sub agente scilicet sub extrahente ipsum ex potentia in actum. Est igitur hoc aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vnum quod prius est in potentia &amp; post transfertur de potentia in actum. &amp; translatio non largitur 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ei multitudinem: sed perfectionem in esse. Similiter omnino contingit in generatione habitus 
        mo<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ralis &amp; scientialis. agens enim extra nec ipsum in subiecto ponit, vt dicit prima opinio: nec ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>detegit, vt dicit secunda opinio. Sed ipsum quod est in potentia tale, puta temperatum vel sciens, 
        fa<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>cit esse actu tale: secundum quod virtutes intellectuales ad generationem suam &amp; augmentum 
        stu<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>dio indigent &amp; experientia: morales vero exercitio, vt determinat Phlilosophus. ii. Ethico. vbi ex de 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>terminatione idem concludit dicens. Neque igitur natura neque praeter naturam insunt virtutes. Sed 
        ina<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tis quidem nobis suscipere eas, perfectis autem per assuetudinem &amp; hoc in moralibus, &amp; per studium 
   <!--39.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="12-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>in intellectualibus. vbi dicit Commentator. Hic nunc naturam esse dicit cuius perfectio ex natura adae  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nit. Non sic autem insunt nobis virtutes natura nec praeter naturam: quia aptis natis nobis eas suscipre 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>adueniunt nobis nostra actione, qua indigent ad perfectionem. Quomodo autem hoc fiat, videbitur in quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ne proxima fequenti. Et est hic aduertendum ad cognoscendum perfectum modum generationis 
        per<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>fectae scientiae in nobis: &amp; cognitionem syncerae veritatis, quod non sufficit conceptus mentis informa 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tus a specie &amp; exemplari accepto a re. Sed requiritur species &amp; exemplar aeternum: quod erat cau 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sa rei: &amp; quod etiam non agit ad generandum notitiam &amp; scientiam veritatis in nobis secundum communem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cursum acquirendi scientiam &amp; notitiam veritatis in nobis, exemplar aeternum nisi mediante exem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>plari temporali: sicut dictum est in quaestione praecedenti. Ex quo patet vt dictum est ibi, quod modus 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Aristotelis si non sensit id quid dixit Plato, erat diminutus: quia nimium attribuebat, immo totum cau 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sis particularibus non attribuendo causae vniuersali nisi mediatam actionem: &amp; vniuersalem impres 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>sionem quam determinant agentia particularia. Patet etiam quod modus Platonis si non sensit quod Aristoteles 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>similitet erat diminutus quia nimis parum attribuebat causis particularibus nihil eis attribuendo in pri 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>cipali actione generationis verbi scientialis &amp; informationis veritatis: sed solum eis attribuendo  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>actionem in disponendo per modum amotionis eius quod prohibet: non per modum agentis quod pro 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>mouet: &amp; quod totum id agit vniuersale agens. Et sicut haec &amp; talia isti duo viri dixerunt in 
        genera<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tione habitus scientialis &amp; veritatis: sic &amp; in generatione habituum omnium virtutum &amp; formarum 
        natu<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ralium. Dictum ergo vtriusque &amp; Aristorus &amp; Platonis coniungendum est in omnibus &amp; istis 
        generatio<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>nibus istarum formarum: &amp; sic erit ex vtrisque eliquata vna verissimae philosophiae disciplina, vt dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>gustinus in fine de Academica vt dicamus quod omnes &amp; formae scientiales &amp; morales ab intra sunt quantum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ad potentiam susceptibilis &amp; etiam ab extra non solum quantum ad impressionem agentis 
        parti<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cularis secundum modum Aristeonus sed etiam quantum ad impressionem agentis vniversalis secundum modum Platonis. lta 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quod sicut perfectum verbum veritatis imprimere non possit res extra in animam per suam speciem sine 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>impressione ab exemplari veritatis aeternae, vt dictum est supra: Sic nec perfectum habitum 
        cuiusli<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>bet veritatis: nec perfectam formam naturalem alicuius speciei possit agere ex materia illud quod 
        impri<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>mit ei agens particulare creatum quodcumque, nisi per seipsum immediate imprimat agens vniuersale 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; exemplar aeternum vt ipsum sic agat, &amp; tanquam agens vniuersale imprimendo in omni quod fit, mediantibus agen 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tibus particularibus: quibus nihil effici potest nisi quod imperfectum est in natura rei: &amp; etiam tanquam agens 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>particulare immediate imprimendo in natura rei productae quod perfectum est: &amp; complementum eius: vt ldea asi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ni quae deus est: sit causa generationis asini non solum ad quam natura particularis in agendo aspi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>cit vt Aristeolus imposuit Platoni: sed causa quae agendo imprimit: &amp; similiter est causa generationis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>notitiae veritatis &amp; scientiae de asino vt sit in omnibus quae siunt a nobis &amp; a natura deus &amp; mediate agen 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tibus aliis operetur quod imperfectum est: &amp; immediate quod perfectum est, vt per hunc modum sine deo nul 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>la natura subsistat, nulla doctrina instruat, nullus vsus expediat, vt dicit Augustinus. iiii. de ciui. 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dei. &amp; sic res quas primo condidit administrare non cessat, vt secundum hoc verificetur quod dixit filius 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>in Euang. Pater meus vsque modo operatur &amp; ego operor. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e612">
        ⁋ Positiones omnium aliorum circa hanc materiam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>falsae erant omnino. Non enim aliquod agens potest imprimere perfectam scientiam rei nisi habeat in se perfectam 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>veritatem eius &amp; per illam agat. vnde quia lapis non agit verbum veritatis suae in intellectu per seipsum, 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sed per speciem suam quae non est veritas sua quam agit in intellectu: Ideo non potest formare 
        ver<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>bum perfectae veritatis de se in mente, vt dictum est supra. Similiter quia asinus non agit per suam formam im 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>mediate, sed per suam virtutem immissam in materia, ideo non potest formare perfectam veritatem formae 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>suae in materia: nihil enim agit perfectam veritatem sibi similem in alio nisi quod agit immediate per id  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quod est ipsa sua veritas sicut sigillum per ipsam suam formam immediate imprimit ceram: &amp; vera 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sigura qua ipsum informat, informat eam. vnde cum intelligentiae creatae non habent in se rerum verita 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tes: sed solum eas habet in se prima intelligentia quae est deus: sed illae solum habent in se rerum 
        si<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>militudines. Ideo nulla illarum veritate perfecta potest informare immediate neque mentem neque ma 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>teriam aliqua forma perfecta. In hoc ergo errabat Auicen. &amp; eius similes. Errabant autem &amp; ponentes 
        for<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>mas latere in actu: tunc enim contraria essent simul in eodem actu in materia: quod est impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>&amp; tunc non contingeret aliquid addiscere: sed in rei veritate scire esset reminisci apud intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; essent habitus naturaliter in anima: quod non est verum, vt infra videbitur. Hoc autem dico de ha 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>bitibus acquirendis modo humano praeseruando ad praesens ab habitibus infusis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e647">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Breuiter ergo dico ad quaestionem quod scire in potentia nobis contingit a natura. In actu 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>autem &amp; perfectione a studio nro &amp; acquisitione. &amp; quom hoc: patet ex praedictis. &amp; etiam patebit ex quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nibus sequentibus. Quia ergo perfecte non contingit nobis scire nisi acquisitione: hoc bene concludunt duo  
   <!--40.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="13-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vltima argumenta. Sed quia priora argumenta nituntur concludere quod perfecte contingit nobis 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>scire a natura: Respondendum est ad singula per ordinem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e665">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Quia ergo dicitur primo quod potentia cognitiua est potentia naturalis, ergo na 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>turaliter potest in suam operationem: Dicendum quod potentia naturalis dupliciter dicitur, secundum  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>duos modos naturae: quos ponit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de duabus nat. Vno modo proprie vis insita rebus prim 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>cipium mouens per se non per accidens. hoc modo potentia valet ad vnum tantum: vt ignis calefacit. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="7"/> 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sic potentia cognitiua non est potentia naturalis. Alio modo dicitur potentia naturalis 
        quaecun<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>quod qualitas principium agendi informans aliud. Sicut quaecumque rei specifica differentia etiam dicitur na 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tura &amp; vniuersaliter quicquid est de rei substantia. hoc modo potentia cognitiua naturalis est, 
        maxi<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>me autem respectu sui subiecti. subiecti enim sui potentia naturalis est: quia naturaliter animae 
        in<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>dita &amp; non ab extrinseco acquisita. respectu vero sui actus maxime illius qui est scire ea quae post prin 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>cipia, non est proprie potentia naturalis: sed rationalis: quia scire conclusiones non contingit 
        homi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ni nisi via rationalis inquisitionis &amp; inuestigationis, quae valet ad opposita: quia in ea potest erra 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>re &amp; dirigere. Vnde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo physicae. diuidit principium operatiuum quod est ratio, con 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tra principium operatiuum quod est natura: eo quod rationalis potestas valet ad opposita: natura vero ad  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vnum tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e706">
        ⁋ Ad secundum quod natura non deficit in necessariis: dicendum quod natura non dicitur deficere in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>necessariis quando dat illa per quae omnia necessaria possunt acquiri: licet ipsa immediate non 
        con<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>fert. Sicut non deficit homini in necessariis non dando ei armaturam naturalem &amp; vestitum: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>aliis animalibus dedit ista: cum dedit homini rationem &amp; manus per quae ista sibi potest acquirere: quae non 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dedit brutis: &amp; ideo eis illa dedit ne eis in necessariis deficiat: quia sibi ea acquirere non possunt. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Distinguendum tamen quod quaedam sunt necessaria ad esse, quaedam ad bene esse. In necessariis primo mo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>do nunquam natura deficit alicui speciei quin omnia sibi necessaria immediate confert ei. In necessariis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>autem secundo modo similiter non deficit ei: quia illi quae illa sibi acquirere non potest, dat imme 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>diate ea per quae illa sibi acquirere potest. Vnde natura dicitur illa dare: quia licet non dat illa 
        imme<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>diate, dat tamen illa per quae acquirere potest ea: &amp; si aliquid pertinet ad perfectionem creaturae quod non  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>potest natura ipsa de se dare immediate vel mediate, illud immediate operatur in ipsa auctor naturae.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e730">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>⁋ Ad tertium: quod intellectiua virtus perfectior est sensitiua: quae naturaliter potest in suam operatio 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nem: Dicendum quod perfectio virtutis consistit in duobus: &amp; in operatione, quia habet operationem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>perfectiorem circa obiectum superius &amp; perfectius in natura: &amp; in modo operandi: quia citius 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>actum perfectum suae operationis acquirit. Primo modo intellectiua potentia simpliciter perfectior est 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>sensitiua: quia intelligere est actio perfectior quam sentire: quia circa obiectum perfectius. vnde intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>operatione sua habet iudicare de operatione sensus, non econuerso. sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de lib. 
        arbi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>trio. De secundo modo perfectionis loquendo intelligendum est quod potentia intellectiua &amp; est ratio, &amp; est 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>intellectus. Inquantum est intellectus operatur vt natura circa propria obiecta, intelligendo scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>prima principia tam in speculatiuis quam in actiuis simplici intuitu statim cum ei offertur obiectum sine om 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ni discursu &amp; inuestigatione. Sicut visus sentit visibile sibi obiectum in lumine. Et est in hoc adhuc 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>intellectiua potentia perfectior sensitiua: quia perfectius intelligit intellectus prima principia in sua 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>veritate quam sensus visus colorum qualitates: quia &amp; apprehendit &amp; de apprehenso iudicat. sensus 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>autem non iudicat de apprehenso: sed apprehendit tantum. Nec tamen illam notitiam habet intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>omnino naturaliter &amp; ab intra: sed contingit ei ex obiecto quod accipit ab extra: &amp; cum hoc ex exemplari 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>aeterno. Sed perfectam debet habere veritatis notitiam: vt dictum est supra. Et quo ad hoc etiam illa no 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>titia quodam modo est naturalis: &amp; quodam modo est acquisita. solum tamen in potentia inest naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>inquantum non est in actu, nisi per hoc quod est acquisita. Vnde &amp; notitia sensus non est pure 
        natura<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>lis: sed quodam modo acquisita per sensibilia: esset autem cognitio intellectus pure naturalis si nullo 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>modo indigeret acquiri ab extra. Et de hoc modo sciendi a natura sine omni acquisitione 
        necessa<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ria ad sciendum proposita est quaestio: an scire contingit homini a natura, an ab acquisitione aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; alicuius super id quoid habet homo a natura: quo dispositus est ad sciendum. Inquantum vero 
        intelle<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ctiua potentia operatur vt est ratio ipsa, non operatur nisi inquirendo &amp; inuestigando illa quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>post principia ductu rationis. &amp; haec est sua opeatio prima: quam statim facit cognitis principiis per intel 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>lectum. Sed ad operationem secundam quae est scire ex inuestigatione, non statim peruenit: &amp; quo ad hoc 
        imperfe<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ctior est operatio intellectiuae quam sensitiuae, &amp; ipsa potentia intellectiua quam sensitiua: quae tamen simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est perfectior: quia perfectior est eius operatio in re ex obiecto perfectiori: licet non in modobperandi. Est 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>enim illa perfectio quae consistit in modo operandi secundum quid respectu illius quae est respectu obiecti: &amp; con 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tingit animae rationali illa imperfectio ex natura &amp; ordine rerum. Sic enim est gradus &amp; ordo in rebus secundum Philosophum. ii. 
   <!--41.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="13-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cae. &amp; mun. vt illud quod est perfectumomni modo perfectionis per se perfectionem habet: &amp; non consequitur eam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>per aliam operationem. caetera vero ab ipso perfectionem suam consequuntur sua operatione qua in il 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>lum feruntur. Sed res ei propinqua in natura vt angelicae substantiae recipiunt eam vna operatione sim 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>plici: &amp; ideo sine omni discursu statim concipiunt in principiis omnia sua principiata. Homo autem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>remotior a primo perfecto in ordine rerum intellectualium: quia natus est consequi bonum 
        perfe<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ctum operatione perfecta intelligendi, quod &amp; angelus superior eo in natura: necessario illud ad quod an  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>gelus potest peruenire vna operatione simplici, homo eget vt perueniat ad illud opere multiplici 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>Res vero posteriores quia non consequitur bonum perfectum neque habent operationem perfectam, ope 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ratione simplici bonum suum consequuntur vt sensibilia. Patet ergo quod actio sensus in operatione sua 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quod est naturaliter &amp; fine discursu magis est propter imperfectionem quam perfectionem: &amp; discursus 
        in<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tellectus rationalis in sua operatione magis arguit persectionem quam imperfectionem. verbi gratia, in 
        sa<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>nitate. corpus enim illud perfectius est in sanitate quod sanitatem perfectam acquirit: licet operationibus 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>multis: quam illud quod non potest acquirere nisi sanitatem imperfectam: licet operatione vnica. Illud tamen 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est perfectius quid sanitatem perfectam acquirit vna operatione quam quod pluribus: &amp; illud perfectissimum quod  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>eam habet naturaliter nec eget vlla operatione qua eam sibi acquirat, vt dicit Philosophous. ii. cae. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>&amp; mundo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e836">
        ⁋ Ad quartum quod intellectiua potentia est superior natura sensitiua: ergo paucioribus 
        in<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>diget in sua operatione: Dicendum secundum iam dicta: quod quando superius &amp; inferius in 
        na<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tura suis operationibus eandem perfectionem consequuntur tunc superius pauperibus indiget. Sicut angelus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>paucioribus indiget ad actum sciendi quam homo: &amp; orbis superiori vnico motu consequitur bonum per  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>fectum quod consequuntur orbes inferiores pluribus, quando autem superius consequitur bonum perfectius 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quam inferius, sicut contingit in proposito: tunc non est inconueniens quod superius indiget pluribus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in sua operatione quam inferius, vt dictum est exemplo sanitatis. Sicut etiam patet de elementis quae non 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>habent nisi singulos motus: cum orbes superiores habeant plures: quia perfectius bonum sibi acquirunt 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>illis pluribus quam elementa sibi acquirant singulis. secundum Philosophum. ii. cae. &amp; mundo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e856">
        ⁋ Ad 
        quin<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tum quod puer respondet ad interrogata: Dicendum quod non sic respondet propter aliquam scientiam quam prius 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>anima eius habuit: &amp; quae in ipso secundum habitum latet. vt per interrogata commoueatur vt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>exeat in actum sicut opinatus est Plato: sed quia ex notitia primorum principiorum incomplexorum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quam sibi prius acquisiuit per sensus cognoscendo terminos, statim hoc est modico discursu patent ei 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quaecumque proponuntur sub interrogatione per immediata, &amp; hoc maxime quando est homo ingenio 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>perspicax &amp; assistit diuina illustratio ad perceptionem veritatis syncerae cui <name ref="#Augustine">Augustinus</name> attribuit quod  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sic puer respondet primo libr.o Retra. Sicut enim patent intellectum. scilicet. statim sine omni discursu prima 
        princi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>pia ex prima notitia terminorum, ita patere possunt ex principiis proximis proximae conclusiones 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ita quod quaestionibus singulis propositis ordinatim &amp; gradatim &amp; per immediata semper sine omni 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>discursu ex praecedentibus patet intellectui veritas sequentium. vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. de trinitate. Credendum  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est mentis intellectualis ita conditam esse naturam, vt dictum est supra. Vnde quia scientiae geometricae tra 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>duntur per immediata, ad interrogata geometrae puer bene respondit. Si tamen interrogatus fuisset 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>per mediata non sic respondisset: quia veritas mediatorum non patet statim in primis nisi media 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>explicentur. Si etiam interrogatus fuisset de rebus aliis: non sic per immediationem ad prima principia 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>connexis nequaquam diserte respondisset. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem. xii. de trinitate. arguens contra Platonem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>loquens de puero dicit. Non ipse sine magistro alba &amp; nigra discerneret: quia ista iam nouerat an  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quam in rerum natura crearetur: Denique cur de solis rebus intelligibilibus id fieripotest vt bene inter 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>rogatus quisque respondeat quod ad quamque pertinet disciplinam etiam si eius ignarus est: cur hoc sacere de 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rebus sensibilibus nemo potest nisi quis ista viderit in corpore constitutus: aut eis qui nouerint indi 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cantibus crediderit sine literis cuiusque sine verbis: In hac opinione cum Platone suerat aliquando <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>fi. ii. sol. &amp; recitat in prima retra. vbi illud retractat d. In quodam loco dixi quod disciplinis liberalibus eru 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>diti sine dubio illas in se obliuione obrutas eruunt discendo &amp; quodammodo refodiunt: sed illud  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quoque improbo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e921">
        ⁋ Ad sextum quod homo est natura perfectior brutis: ergo potius quam illa debet habere 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>scientiam sibi naturalem: Dicendum quod reuera natura in homine perfectior est quam in brutis: &amp; max me 
        ra<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tione intellectus quo ea excellit: &amp; est de perfectione eius quod nullam habet scientiam naturalem: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>de brutorum imperfectione quod habent naturales industrias, quia enim natura est determinata ad vnum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; industria brutorum est naturalis: ideo solum habet vno &amp; eodem modo operari in omnibus in quid  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bus est: vt omnis hirundo eodem modo facit nidum &amp; aranea telam &amp; apis sauum. Quia vero potest 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ad diuersa &amp; opposita, ideo diuersimode potest homo per rationem opeari idem vt domum vel vestem &amp; huiusmodi.  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; homo quia rationem habet diuersimode potest sibi de necessariis prouidere &amp; omnia sibi necessa 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ria operari: non autem bestiae: quia rationem non habent: sed solum vno modo secundum quod habent 
   <!--42.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="14-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>a natura operari ad vnum determinatum solum. Egent autem ipsae bestiae notitia aliquorum 
        necessa<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>riorum ad regimen suae vitae: sine quorum notitia non posset sibi naturaliter prouideri: &amp; ideo 
        na<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tura industrias dedit eis naturales illa cognoscendi &amp; operandi circa eadem: vt hirundini ex qua ma 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>teria &amp; quomodo debeat nidificare: &amp; fornicae qualia grana &amp; quomodo debeat ea sibi thesaurizare: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>caeteris huiusmodi consimilia. Hon autem quia per rationem diuersimode sibi potest necessaria prouidere, ideo na 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>turalem notitiam nullam sibi natura impressit, vt per rationem diuersimode operari possit quod per 
        na<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>turalem industriam solum vno modo operaretur: quod est multo nobilius. Si enim homo naturali indu  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>stria solum haberet artem aedificandi: solum vno modo omnis homo domum aedificaret: Sicut vno mo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>do omnis hirundo nidificat. Nunc autem quia ratione sibi artem acquirit ad domificandum, ex illa acqui 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sita per rationem pluribus modis potest domus diuersas sibi aedificare: quod multo nobilius est &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>fectius. &amp; ideo dicit Philosophous. iii. de anima, quod anima est sicut manus. Manus enim est organum organorum  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; intellectus est species specierum, quia vt dicit ibi Commentator: anima recipit multas formas vt ma 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>nus omnia instrumenta. Vnde sicut nullum instrumentum artis homo habet naturale: quia habet manus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quibus potest facere omnia instrumenta &amp; vti eis: ita nullam artem habet naturalem: quia habet 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>rationem qua omnes artes potest sibi acquirere. Et per hunc etiam modum dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod anima 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>debet esse immixta &amp; nulli habere aliquid commune nec proprium quatenus omnia intelligat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e983">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Ba" n="17"/> eptimum quod homo scit solo ductu naturalis rationis: ergo scit naturaliter: dicendum secundum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quod dictum est, quod ratio in homine &amp; est ratio &amp; est natura. Si ergo sciret ductu rationis natura 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lis vt est natura tunc reuera naturaliter sciret: Sicut naturaliter scit prima principia intelligendo  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ea simplici conceptu: non ratiocinando: quae tamen non scit naturaliter nisi in potentia, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est: &amp; amplius infra dicetur. Sed vt actualiter ea sciat &amp; intelligat requiritur aliquid acquisitum quo 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ea intelligat, vt saltem species intelligibilium. Nunc ergo quia homo scit ductu rationis naturalis vt est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ratio discurrendo &amp; ratiocinando, hoc non est scire naturaliter sed rationaliter non per scientiam innatam sed  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>per acquisitam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e106-d1e1003">
        ⁋ Ad octauum quod homo naturaliter discit via syllogistica: ergo peruenit ad scientiam per 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>eam: Dicendum secundum Philosophum. ii. Ethicorum quod sicut contingit quod grammaticum grammatice facere &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>non grammatice, similiter &amp; syllogisticum quod contingit facere syllogistice &amp; non syllogistice. Syllogistice 
        fa<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>cit homo aliquid quando attendendo ordinem medii ad extrema operatur procedendo ad intentum: quid solum potest 
        face<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>re habens artem acquisitam vel per alterius instructionem vel per propriae industriae inuestigationem. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Non syllogistice facit homo aliquid quando non attendendo ordinem medii ad extrema operatur 
        pro<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cedendo ad intentum via qua procederet attendens ad ordinem medii: quod potest facere homo na 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>turali industria ex primis principiis scientiarum naturaliter cognitis cognoscendo terminos: qui etiam sunt 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>prima principia syllogismorum. secundum Philosophum. iiii. metaphysicae. &amp; hoc possunt homines plus vel minus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>secundum quod perspicacioris vel obtusioris sunt igenii. Hic dicitur de Hippocrate medico propter excellentiam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sui ingenii quod naturaliter sciuit logicam. Secundum hunc modum per viam syllogismi processit ars illius 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>pueri non tamen syllogistice. Ipse enim ex sensu cognoscens terminos in primis eligibilibus naturali 
        indu<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>stria percepit quia omne pulchrius &amp; delectabilius inquantum huiusmodi magis esset eligendum: quod est 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>maior in syllogismo. Minorem indicauit ei sensus de duobus pomis quod esset pulchrius. ex quibus 
        co<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>gnitis sine artis perscrutatione quasi concludendo syllogismo practico pulchrius accepit. in tali enim syl 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>logismo maiorem vniuersalem determinat ratio: minorem vero particularem sensus &amp; phantasia: 
        con<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>clusionem vero facit voluntas, quandocumque enim ambae opiniones conveniunt in re aliqua vniuersalis ex parte 
        ratio<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>nis &amp; particularis ex parte sensus, oportet quod actio concludens statim sequatur. vt si fuerit apud  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>animam opinio rationis vniversalis quia expedit omne dulce gustare: &amp; sensus dicat quod hoc est dulce: sta 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tim gustabit illud dummodo non sit aliquod impediens. secundum quod dicit Philosophus. vii. Ethicorum Haec quidem vniversalis 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>opinio: altera autem de singularibus est quorum sensus proprius. cum autem vna sit ex ipsis necessarium 
        con<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>clusum &amp;c. vt ibi dicit. Et secundum hunc modum omnes homines ratione vtentes non solum liberam voluntatis 
        electio<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>nem sequentes syllogismo licet non syllogistice procedunt in omnibus actionibus suis. Sicut probatur per dictum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>exemplum de puero in perspectiua. Nec solum homo industria naturali ex primis principiis syllogismi si 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ne arte sic potest facere quae sunt artis quin per haec possit quodammodo &amp; brutum. secundum quod recitat Ambrosius di 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cens in Hexa. Exortem rationis canem nemo esse dubitat: tamen si sensus eius vigorem consideres censes eum sen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tiendi sagacitate vim rationis assiscere. Deide quod pauci quid in addiscendo vitae longitudinem contriuerunt, vix 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>potuerunt cognoscere vt syllogismorum connexiones contexerent, naturali hoc canis eruditione comprehendere 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>facile poterit aestimari. Nam vbi vestigium leporis ceruive reperit, atque ad diuerticulum semitae venerit &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quoddam viarum conpitum quod partes in plurimas scinditur: obiens singula semitarum exordia tacitus secum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ipse partractat: &amp; velut syllogistica voce sagacitatem colligendi odoris emittit. Aut in hanc partem inquit de 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>flexit aut in illam: aut certe in hunc se anfractum contulit. Sed nec istam nec illam ingressus est 
   <!--43.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="14-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>viam: superest igitur vt in istam partem sine dubitatione contulerit: &amp; statim in illum anfractum  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>leporem persequitur. Et quod canis iste in hoc obseruat artis syllogisticae regulam statim Amb. exponit. de 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Nonne totos dies conterunt philosophi propositiones sibi diuidentes: &amp; ex tribus cum vnam earum veram esse 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>necesse sit, duas earum in principio interficiunt tanquam mendacio conuenientes: &amp; sic in ea quae relicta est vim 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>veritatis esse definiunt: Canis ergo facit quod artis syllogisticae est, omnino sine arte &amp; sine principiis artis 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ab ipso perceptis: puer autem praedictusimiliter sine arte ex primis tamen principiis artis ab ipso perceptis. Et sic velt 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ter quaecumque agentia per cognitionem &amp; secundum cognitionem quancumque tam sensitiuam quam intellectiuam, secundum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>regulas artis syllogisticae faciunt quaecumque faciunt vel artificiose vt noscentes artem illam, vel non 
        ar<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tificiose vt non noscentes artem illam: qui etsi in faciendo regulam artis non habent in se vt puer neque  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>etiam aliquid artis percipiunt vt bruta: tamen non nisi per artem regulantur existentem in luce aeterna: quae omnium 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>agentium per cognitionem actiones dirigit vel ipsis agentibus impressionem artis percipientibus vel non 
        perci<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>pientibus. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reliolo vbi cum ostendit sic esse in rationem habentibus, ostendit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; sic esse in aliis d. Hoc &amp; caeteris animantibus quae ratione carentia sensu tamen non carent animaduerti potest 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>nuiium enim horum est quod non in sono vel in caetero motu atque operatione membrorum numerosum aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; in suo genere moderatum gerat: non aliqua scientia, sed tamen intimis naturae terminis ab illa incommuta 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>bili numerorum lege moderatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>