<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="216-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe59115"> <!-- alias="vn58an-a67q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe59115-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="31"/>CIrca secundum arguitur quod relata vniformiter sunt abinuscem alia in singulis re- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>bus &amp; generibus relationum communium, Primo sic. Relata non requiruntur esse 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>alia &amp; alia in relatione communi nisi ratione vnius super quod fundantur, quod re- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>quirit plurificari in relatis, vt iam tactum est in dissolutione primi argumenti 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>uaestionis praecedentis. Sed vnum vniformiter plurificatur in singulis rebus, 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>secundum singula genera relationum communium: quia vbique plurificatur: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>commune in singularia. ergo. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. relata relatione communi in sin-  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>gulis rebus &amp; relationibus communibus non differunt nisi aut secundum rem, aut secundum ra 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tionem. Sic autem inueniuntur differre in singulis rebus &amp; generibus communium relationum,. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quia in deo in quolibet genere relationis communis aliquando differunt secundum rem: puta quan- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>do personae referuntur inter se secundum identitatem qualitatem aut similitudinem. Similiter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>in creaturis: puta quando Petrus dicitur idem Paulo aequalis aut similis. Aliquando autem diffe- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tunt secundum rationem tantum: puta secundum relationem identitatis quando in diuinis vnau 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>persona aut aliquid eorum quae sunt in diuinis siue fuerit substantia, siue relatio, dicitur eadem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aut idem sibi, &amp; in creaturis vnum indiuiduum vel aliquid eorum quae sunt in illo, dicitur idem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sibi. Similiter secundum relationem aequalitatis &amp; similitudinis, quando vnum suppositum siue 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in diuinis siue in creaturis dicitur aequale aut simile sibi. Quia enim aliquid possit dici aequale aut si- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>mile sibi sicut &amp; idem, arguitur ex hoc, quod sicut suppositum quodlibet dei aut creaturae habet in se ra- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tionem substantiae inquantum est natura &amp; quiditas aliqua in qua nata est fundari identitas: &amp; pro 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>pter hoc dicitur idem sibi: sic habet in se rationem quantitatis inquantum est immensum vel deter 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>minatum secundum gradum molis aut persectionis in qua nata est fundari aequalitas: propter quod  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>consimiliter debet dici aequale sibi. habet etiam in se rationem qualitatis inquantum habet in se aliquid quo  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>formaliter existit id quid est in essentia &amp; natura in qua nata est fundari similitudo: propter quod debet 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Sici simile sibi. Vnde &amp; Boet. li. de trinitate. oquens de deo dicit sic. Illi nihil simile est praeter seipsum. ergo &amp;c. 
   <!--447.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="216-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e169">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Tertio ad principale sic. Damai. dicit libl. is. capit. xi. Hypostaseon vnumquodque se habet ad alterum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>non minus quam ad seipsum, quare neque magis. quod patet ex causa dicti sui quam continuo adiun-  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>git subdens. Quoniam secundum omnia sunt vnum pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus praeter inge 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nerationem, generationem, &amp; processionem. Sicut autem propter vnum quod sunt hypostaseon vnun- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quodque se habet ad alterum non minus quam ad seipsum, sic nec magis, quia sicut vnum aliquid quod  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sunt: non est minus in vno illorum quam in altero: sic nec magis sunt tres hypostases vnum commu 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>niter, quam vnumquodque illorum per se, quare cum quaelibet diuinarum personarum ad alterum vnifor- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>miter se habet secundum identitatem &amp; similitudinem: quia quaelibet diuinarum personarum vni 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>formiter alteri est eadem, aequalis, &amp; similis: ergo &amp; secundum easdem relationes ad seipsam se ha 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>bet vniformiter, vt vniformiter dicatur idem aequalis &amp; similis sibi. Sed secundum relationes dictas non 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>se habet nisi ad alium vel ad se, ergo relata non vniformiter se habent ad minus in diuinis in di- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ctis relationibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e199">
        ⁋ In contrarium est quod in diuinis relata non plus differunt realiter quam re relationis, 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quae in diuinis differunt re simpliciter &amp; absolute. &amp; in relationibus aequalitatis &amp; similitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp; identitatis, nunquam differunt relata ratione tantum, quia non est relatio aequalitatis aut similitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>eiusdem ad seipsum. Secundum Magistrum enim sententiarum dist. xxxi. nihil est simile sibi: aut aequale sibi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ipsi. Similitudo enim (vt ait Hilarius lib. iii. de trinitate. parum ante finem) sibiipsi non est. In hoc autem est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>magna diuersitas in diuersis rebus: &amp; in diuersis relationum generibus. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e215">
        ⁋ Dico quod in singulis rebus &amp; diuinis scilicet &amp; creatis, relata vniformiter sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>alia abinuicem in hoc quod &amp; in illis &amp; in istis est reperire relata diuersa re &amp; diuersa. ratione: prae- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ter hoc quod aliter est talis differentia relatorum in diuinis &amp; in creaturis: quo ad hoc scilicet quod in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>diuinis non est differentia relatorum nisi re relationis: in creaturis autem est re absoluta, vt tangitur in vlti 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>mo obiecto, in quo difformitas est. Quo ad diuersitatem vero secundum rationem non est vnifor 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>mitas in diuinis &amp; in creaturis in relatione identitatis aut in relatione aequalitis aut similitudinis. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Aliquid enim sibi non est idem: puta in diuinis deitas deitati, paternitas paternitati: pater sibi: filius 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sibi: spiritus sanctus sibi: &amp; in creaturis materia sibi, &amp; forma sibi, &amp; compositum quodlibet sibi. Ni- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>hil enim tam in diuinis quam in creaturis est sibiipsi aequale aut simile. Et in hoc est magna difformi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tas relatorum secundum rationem in diuersis generibus relationum: vt ostendit vltima ratio in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>hoc articulo: quod in relatione identitatis relata quandoque differunt secundum rationem tantum:  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quandoque autem secundum rem: in relatione vero aequalitatis &amp; similitudinis semper differunt secun- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dum rem tantum, licet aliter in diuinis, &amp; aliter in creaturis sumatur ista realis differentia relato- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rum, sicut dictum est. In identitate autem relata differunt secundum rem, vt quando in diuinis per- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sona dicitur eadem personae: sicut pater filio: &amp; quando in creaturis suppositum dicitur idem sup 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>posito specie aut genere. ldentitate autem numerali in creaturis nunquam relata differunt plusquam se- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cundum rationem. Nec in diuinis autem nec in creaturis dicitur quicquam aequale aut simile sibi: cuius 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ratio est (prout tactum est in secunda quaestione articuli praecedentis) ex parte identitatis: quod relatio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>identitatis fundatur in substantia: immo secundum praedicta in quacumque re, secundum quod habet rationem suba 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>stantiae. Secundum rationem autem substantiae res habere potest duplicem considerationem. Vnam sci- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>licet secundum quod est aliquod ens in se &amp; secundum se. &amp; sic super substantiam fundatur identitas qua  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>vnumquodque secundum quod consideratur secundum se, &amp; secundum id quod est, &amp; vt existens vna siue genere vna, siue 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>specie vna, siue numero, dicitur idem sibi secundum totum quod est. Et sunt in hac relatione idem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>rem relatum &amp; ad quid est relatio &amp; ipsum fundamentum relationis: diuersa autem secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>nem. Aliam vero considerationem habet res etiam secundum rationem substantiae considerata, vt sci- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>licet est aliquid existens in supposito, seu suppositi: &amp; sic super ipsam fundatur identitas qua habem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tes seu habentia in se vnam substantiam dicuntur eadem sibi: &amp; hoc in creaturis, siue habeant in  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>se substantiam tantum genere vnam, secundum quod homo &amp; asinus dicuntur idem animal siue in animali, si- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ue tantum specie vnam, secundum quod Petrus &amp; Paulus dicuntur idem homo, vel idem in homine: inquam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tum secundum Porphyrium, participatione speciei plures homines sunt vnus homo, &amp; eadem ratione par 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ticipatione generis plura animalia sunt idem animal. Et dicuntur supposita sub eodem genere aut 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>specie inter se idem identitate fundata super essentiam generis &amp; speciei: vt est aliquid existens in  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>suppositis &amp; habitum ab illis: &amp; ipsum suppositum habens in se illud, est totum quoddam compo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>situm ex essentia speciei aut generis &amp; ratione suppositi. de qua compositione in creaturis habi- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tum est longe superius. In diuinis autem secundum hunc modum considerationis substantiae super 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>substantiam deitatis quae tantum vnica &amp; singularis est: fundatur identitas qua diuinae personae 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>habentes illam in se vt aliquid sui, dicuntur eaedem sibi. Et est quaelibet personarum diuinarum quasi  
   <!--448.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="217-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>totum respectu diuinae substantiae quam in se continet: eo quod cum illa substantia continet in se proprietatem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>relatiuam: licet absque vlla compositione, vt supra similiter expositum est. Et sic in ista relatione relata 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>semper differunt secundum idem inter se: licet aliter in diuinis: aliter ip creaturis: sicut dictum est: 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; ipsum fundamentum se habet ad ipsa relata, vt pars vel quasi pars ad totum. Et sic secundum primum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>modum identitatis nihil refertur ad alterum re: sed solum idem ad seipsum. Penes autem secundum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nihil refertur ad seipsum: sed solummodo ad alterum re. Ex parte autem aequalitatis &amp; similitudi- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nis quod relata semper differunt secundum rem: &amp; nihil refertur aequalitate aut similitudine ad seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aut in diuinis aut in creaturis: ratio est quod relatio aequalitatis &amp; similitudinis fundatur inquantita 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>te &amp; qualitate: immo secundum praedicta in quacunque re secundum quod habet rationem quantitatis aut  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>qualitatis: non autem secundum quod habet rationem substantiae. Secundum rationem autem quantitatis aut  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>qualitatis non habet res quaecunque aliam considerationem quam qua consideratur vt est aliquid exi- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>stens in alio vt in supposito: &amp; vt est aliquod illius. Inquantum enim secundum se consideratur: &amp; vt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>est aliquid in suo genere: non habet nisi rationem substantiae vt dictum est. Et sic super quantitatem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp; qualitatem non fundantur relationes aequalitatis &amp; similitudinis nisi vt quantitas &amp; qualitas 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sunt aliquid alicuius: &amp; etiam non nisi vt illae relationes quibus habentes in se quantitatem aut qua  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>litatem illam aequales dicuntur esse aut similes inter se. eo enim quod est aliquid alicuius, non refertur id  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cuius est ad se: sed ad aliud tantum, puta si substantia vt fundamento refertur aliquid ad seipsum &amp; ad  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>aliud, hoc tamen non est nisi secundum rationem substantiae vt ipsa est aliquid alicuius: &amp; id cuius 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est non refertur illa vt fundamento secundum identitatem nisi ad aliud. Si enim substantia aliqua re 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>fertur secundum substantiam, siue substantia vt fundamento refertur identitate ad seipsam: hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>refertur est substantia, quae est aliquid secundum se: &amp; ratione totalitatis: sicut patet ex iam dictis. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Vnde si quantitate aut qualitate vt fundamento aliquid dicatur ad se &amp; etiam ad aliud aequale aut  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>simile, oportet quod hoc sit secundum aliam &amp; aliam rationem siue considerationem quantitatis aut  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>qualitatis: vt scilicet prout est aliquid alicuius, secundum ipsam dicatur aequale aut simile alteri: vt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>vero est aliquid secundum se: dicatur secundum ipsam aliquid aequale aut simile sibi. Quare cum quan  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>titas aut qualitas secundum quod quantitas aut qualitas non habeat huiusmodi duplicem considera 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tionem sicut habet substantia: sed illam quae est aliquid alicuius tantum: non autem illam qua est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>secundum se: quia in ista consideratione habet substantiae rationem non quantitatis aut qualitatis: si 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cut patet ex dictis: licet ergo secundum substantiam aliquid dicatur idem sibi &amp; alteri: quia substantia du 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>plicem considerationem habet: secundum quantitatem &amp; qualitatem tamen nihil dicitur aequale aut simi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>le sibi: quia quantitas rationem quantitatis non habet secundum quam aliquid dicitur aequale: neque quali 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tas rationem qualitatis secundum quam aliquid dicitur simile, nisi secundum considerationem eius vnicam, qua  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>cilicet est aliquid alicuius, secundum quam solummodo aliquid dicitur aequale aut simile alteri, nihil autem sibi. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e374">
        ⁋ Sic ergo patet quod duplex est modus identitatis tam in diuinis quam in creaturis. Quorum primus est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quo aliquid refertur ad seipsum tantum: in quo relata differunt secudum rationem tantum. &amp; hoc ideo quia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in isto modo relata referuntur secundum substantiam: quae secundum totum est ipsa relata: &amp; re eadem ipsis. Se- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cundum substantiam autem quae secundum totum est ipsa relata, nihil potest referri ad aliquid diuersum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>aut distinctum ab illo: quia relata debent illam communicare secundum totum: &amp; secundum totum ni 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>hil communicatur a diuerso aut distincto a se. Si ergo secundum substantiam quae est ipsum secun 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum totum, aliquid referretur ad aliquid aliud vel distinctum ab illo, ipsum secundum totum esset communi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>catum illi: &amp; secundum totum esset illud: &amp; sic non posset esse aliud aut distinctum ab illo: qualis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>modus non potest esse in aequalitate aut similitudine: quia quantitas aut qualitas vt rationem to 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>talitatis habet: non habet rationem substantiae, quod tactum est ante solutionem argumentorum in pri 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ma quaestione articuli praecedentis: &amp; similiter in fine quaestionis praecedentis illam. Secundus au 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tem modus identitatis est quo aliquid refertur ad aliud siue distinctum ad distinctum: sicut &amp; vni 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>uersaliter refertur in relatione aequalitatis &amp; similitudinis, in quibus relata semper differunt re se- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cundum praedicta: &amp; hoc ideo quia in isto modo identitatis relata referuntur non secundum sub 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>stantiam quae secundum totum est ipsa relata: &amp; eadem omnino re cum ipsis: sed potius secun- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dum substantiam quae est aliquid ipsorum: sicut relatione aequalitatis &amp; similitudinis referuntur re- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>lata secundum quantitatem &amp; qualitatem quae est aliquid ipsorum. In diuinis autem substantia quanti 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tas &amp; qualitas habita ab vna persona vt aliquid existens in illa, consimiliter est habita a qualibet alia. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Et sic diuinae personae secundum substantiam vnam singularem referuntur inter se identitate, &amp; secundum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quantitatem vnam singularem referuntur inter se aequalitate: &amp; secundum qualitatem vnam sin  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>gularem referuntur inter se similitudine. Sed in creaturis personae diuersae siue diuersa supposita 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nunquam referuntur inter se identitate aequalitate aut similitudine secundum vnam substantiam quanti 
   <!--449.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="217-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tatem aut qualitatem singularem: sed solummodo secundum plures: &amp; hoc ideo quia in diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>suppositis creaturarum impossibile est vnum aliquid singulare. Propter quod licet in diuinis diuersa- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tum personarum identitas fundetur super vnum singularitate: &amp; similiter aequalitas &amp; similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in creaturis tamen diuersorum suppositorum identitas non fundatur nisi super vnum specie aut  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>genere: neque aequalitas aut similitudo nisi super vnum specie, secundum quod haeo patent clarius ex 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>supra determinatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e439">
        ⁋ Ex praedictis patet ratio quare secundum identitatem aliquid dicitur ad se- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ipsum: non autem secundum aequalitatem aut similitudinem: quia scilicet ad seipsum nihil dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nisi seipso: vt sint totaliter &amp; quod refertur, &amp; secundum quod refertur, idipsum secundum rem. Secundum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>seipsum autem vnumquodque consideratum tantummodo rationem substantiae habet. Propter quod ta 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>lis relatio non est nisi secundum substantiam: &amp; sic identitatis solius. Quantitas enim &amp; qualitas in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quantum huiusmodi: hoc est secundum rationem quantitatis aut qualitatis: semper se habent 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>vt aliquid alicuius, non autem vt aliquod totum. Propter quod secundum quantitatem aut qua  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>litatem nihil ad seipsum referri potest: sed solummodo ad aliud aut distinctum a se: in quo est ea- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>dem quantitas &amp; qualitas vel secundum numerum, vt in diuinis: vel secundum speciem, vt in crea 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>turis. Et sic sicut relatum secundum substantiam totalem quae est ipsum relatum: non potest refer 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ri nisi ad seipsum: sic relatum secundum quantitatem aut qualitatem aut etiam secundum substam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tiam quae est aliquid eius quod refertur: non potest referri nisi ad aliud aut ad distinctum ab ipso. Si 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cut enim si secundum substantiam totalem referretur ad aliud vel distinctum: necesse esset quod illi sub 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>stantia illa totalis communicaretur, &amp; esset idem totale plurificatum: vt si pater secundum totum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod est pater, referretur ad filium: necesse esset quod filius esset pater: quod est impossibile: sic si secundum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quantitatem aut qualitatem aut substantiam quae est aliquid eius referretur ad seipsum: necesse es 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>set quod in illo substantia illa aut quantitas aut qualitas plurificaretur: &amp; esset in eodem duplex quali- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tas aut quantitas aut substantia eiusdem naturae: quod similiter est impossibile. aequalitas enim &amp; simi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>litudo non est nisi per conformitatem quantitatum &amp; qualitatum existentium in relatis: quae con 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>formitas necessario requirit pluralitatem: aut ex parte relatorum tantum, vt quando est conformitas in  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>eodem singulari secundum quod fit relatio: sicut contingit de aequalitate &amp; similitudine personarum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>in diuinis: aut ex parte vtriusue. scilicet &amp; relatorum &amp; eius in quo est conformitas: &amp; secundum quod fit re- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>latio, vt quando est conformitas in eadem specie: sicut contingit de aequalitate &amp; similitudine in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>creaturis: aut etiam in eodem genere: sicut contingit de identitate in genere diuersorum specie. Me 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dium autem est impossibile, scilicet quod sit conformitas ex pluralitate ex parte illius in quo est confor 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mitas tantum: quia esset illius plurificatio in eodem: quod est impossibile sicut dictum est. Ex quibus patet 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quod magna contingit difformitas in relationibus communibus &amp; in diuinis &amp; in creaturis ad ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>relata. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e500">
        ⁋ Secundum dicta igitur concedenda est vltima ratio praeposita, probans quod relata non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vniformiter diuersa nec in rebus diuersis nec in diuersis generibus relationis communis. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e507">
        ⁋ Ad primum in contrarium, quod in omnibus &amp; in quolibet genere relationis com- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>munis relata sunt vniformiter alia &amp; alia: quia non requiruntur esse alia &amp; alia nisi ratione vnius 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod oportet plurificari in illis: Dico quod hoc verum est. Sed quod assumitur, quod vnum vniformiter plurifi- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>catur in singulis rebus &amp; singulis generibus relationis communis: quia communicatur sicut com 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>mune in singularia, dico quod reuera plurificatur sicut commune in singularia: sed illa singularia non 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sumuntur vno &amp; eodem modo in singulis: quia in diuinis &amp; in identitate &amp; in aequalitate &amp; in simi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>litudine &amp; in creaturis in identitate numerali non sumuntur illa singularia sub vno simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>nisi secundum rationem tantum, puta substantia qua pater est idem filio, plurificatur in illis secundum ra- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tionem tantum. inquantum alia est ratio diuinitatis vt est in patre: alia vt est in filio: siue inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum aliam rationem habet esse in patre: &amp; secundum aliam in filio. similiter &amp; de quantitate 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>qua est pater aequalis filio: &amp; qualitate qua est similis filio. Et similiter de substantia totali qua quid-  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cunque ens est idem sibi. In creaturis autem in identitate specie &amp; genere &amp; in aequalitate &amp; similitu- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dine singularia illa sumuntur sub vno communi secundum rem differentia, inquantum alia hu- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>manitas est in Petro &amp; alia in Paulo, quibus dicuntur idem inter se specie. Similiter alia quantitas 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; alia qualitas, quibus dicuntur aequales &amp; similes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e541">
        ⁋ Ad secundum quod in singulis rebus &amp; in sin- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>gulis generibus relationum communium relata aliquando differunt re: aliquando ratione tantum: Di 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>co quod verum est de singulis rebus: quia &amp; in creaturis &amp; in diuinis relatiua quandoque differunt 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>re, quandoque ratione tantum, vt procedit obiectio &amp; bene. Non autem verum est de singulis generibus relationis communis. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Nam in aequalitate &amp; similitudine siue in diuinis siue in creaturis semper relata secundum aequalitatem &amp; similit 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tudinem diuersa sunt aut distincta re: secundum modum praeexpositum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e554">
        ⁋ Quod arguitur contra hoc per rationem probantem 
   <!--450.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="218-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quod aliquid potest dici aequale aut simile sibi sicut idem: quia sicut quodlibet suppositum habet in se 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>substantiam qua dicitur idem sibi, sic habet in se quantitatem qua potest dici aequale sibi: &amp; qualita 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tem qua possit dici simile sibi: Dico quod neque secundum substantiam quam habet suppositum in se vt ali 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quid sui, dicitur idem sibi: sicut neque secundum quantitatem aut qualitatem quam habet in se vt aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sui, dicitur aliquid aequale aut simile sibi. Immo si secundum talem substantiam diceretur idem si- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bi: &amp; similiter secundum quantitatem &amp; qualitatem posset dici aequale &amp; simile sibi. secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>procedit argumentum &amp; bene. Sed quod secundum substantiam aliquid dicitur idem sibi, hoc secundum  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>iam dicta non est secundum substantiam quae est aliquid sui: sed secundum totalitatem substantiae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quae est ipsum. Nunc autem quantitas &amp; qualitas non considerantur secundum aliquam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>totalitatis qua sunt aliquid secundum se, nisi considerentur secundum rationem substantiae: quia se- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>cundum rationem quantitatis &amp; qualitatis: non considerantur nisi secundum quod sunt aliquod alicu- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ius, illud scilicet mensurans aut efficiens, aut siquo alio modo disponens. Propter quod licet secundum suba 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>stantiam possit accipi vnus modus identitatis quo aliquid refertur ad seipsum: nequaquam tamen secun 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>dum quantitatem aut qualitatem, secundum quod haec omnia patent ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e591">
        ⁋ Quod vero argui 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tur ad idem ex dicto <name ref="#Boethius">Boethii</name> : quid loquens de deo dicit sic, Illi nihil simile est praeter ipsum: Dico quod est eim 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>phatica locutio, qua ex vno dicto non intento datur intelligi aliud intentum. Vnde <name ref="#Averroes">Commentator</name> 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>exponens illud verbum dicit sic. Illi primo bono nihil est simile substantiali similitudine praeter ip- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sum. Quod non ideo addit quod velit intelligi ipsum primum sibi aliqua ratione simile esse: in nullo enim 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rerum genere aliquid sibi simile dicitur: omne nanque simile, alii a se simile dicitur: nec inde diuersa so 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>lum sunt quae sunt similia: sed hic est vsus loquendi vt dicamus summo bono nihil esse simile prae- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ter ipsum, volentes intelligi nihil omnino sibi simile esse: velut si absente domino domus dicat quis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non est hic intus dominus praeter me. Qui enim hoc dicit: non vult intelligi se dominum esse domus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sed tantummodo eum qui dominus est abesse. Sic &amp; iste dicens: nihil simile est primo bono praeter seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>non vult intelligi quod ipsum sibi simile sit: sed quod illi similitudine substantiali nihil possit conferri: sed  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>potius siquid illi forte substantialiter simile videtur: sit non essentiae proprietate quod ipsum est: 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sed quod ei conformitate diuersae essentiae comparetur. Et propterea non est vere simile. dicente Hila. li- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>bro. iii. de triniitate. Deo simile esse aliquid quod ex ipso non fuerit non potest. Quare cum secundum superius 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>determinata quod in diuinis est ex alio, quodammodo est id ex quo est: Pater enim generando filium 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quodammodo seipsum genuit: ex hoc facilius &amp; clarius potest exponi illud dictum <name ref="#Boethius">Boethii</name> , dicen 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>do quod non est simile praeter seipsum: hoc est praeter illum qui est ex ipso, vel ex quo est ipse, cum quo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est idipsum. &amp; hoc modo maxime creatura quae ad imaginem dei creata, similis deo dicitur quadam imita- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tione secundum intrinseca naturae, non persectione naturae: nec secundum aliquid extrinsecum. Per 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>fectione enim naturae solummodo diuinae personae sibi similes sunt: &amp; hoc similitudine substantiali. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>smitatione naturae &amp; secundum intrinseca naturae similis est deo creatura facta ad imaginem: quae  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>etiam secundum extrinseca similis deo est inquantum ei conformatur secundum actum voluntatis &amp; in-  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tellectus. Hanc enim triplicem similitudinem aequalitatis ad deum distinguit <name ref="#Averroes">Commentator</name> super 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ix. regulam de hebdom. vbi dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> . Omnis diuersitas discors: similitudo vero appetenda est. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sic enim ait Commen. Est quaedam alterutrius numero diuersorum vnio: quam conformitatis ratio facit 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>Hlaec vnio similitudo vocatur: &amp; est vel secundum naturam vel secundum extrinseca. Secundum naturam vero 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dupliciter. Aut enim est secundum propositae naturae plenitudinem: &amp; dicitur substantialis similitudo.  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>qualiter album albo simile est &amp; homo homini. Aut secundum propositae naturae partes aliquas: &amp; vo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>catur imaginaria similitudo, qualiter humana pictura dicitur homini similis. Illa vero quae est secun 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dum intrinseca, dicitur vnitio. qualiter artifex alii artifici vel homo deo iuxta voluntatem eius ali- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quid faciendo dicitur similis. De hac similitudine ad deum aut illa quae est per imaginem, non est hic 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sermo: quia non pertinet ad relationem communem. licet enim creatura dicitur similis deo: non ta 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>men econuerso deus dicitur similis creaturae. nisi forte per accidens: quia scilicet creatura est simi- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>lis illi: sicut mensura refertur per accidens ad mensuratum: quia scilicet mensuratum refertur ad  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ipsam per se. Et sic ista similitudo potius pertinet ad relationem mensurae quam ad relationem commu 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nem: quod pertinet ad imaginem. Vnde de hac similitudine imitationis dicit Augustius vii. de trinitate.  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>lta homo imago est vt ad imaginem sit id i. non aequatur parilitate: sed accedit similitudie. sicut in distam 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tibus signatur quaedam vicinitas non loci: sed cuiusdam imitationis, secundum quod hoc expressius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>declarat. lxxxiii, quod qud ii. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59115-d1e692">
        ⁋ Ad tertium quod hypostaseon vnumquodque &amp;c. Dico quod litera illa Damasce. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non habet hypostaseon vnumquodque &amp; caetera: sed praemissis multis quae communiter sunt trium A 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>hypostaseon, adiugit. Vnumquodque enim eorum &amp;c. vt relatio illius quod est eorum, possit esse aequi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>uoca: quia potest referre lx hypostaseon quod immediate praecedit: vel alia quae praenarra - 
   <!--451.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="218-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>uit: Et communiter conveniunt vnicuique trium hypostaseon. Et primo modo procedit argumentum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>acsi l eorum referret ly hypostaseon quod immediate praecedit. Sic enim illa est falsa quae assumprta 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est in argumento: Vnumquodque hypostaseon ad alterum non magis se habet quam ad seipsum. Haec autem  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>falsa est in hoc videlicet quod vnumquoque hypostaseon ad alterum dicitur triplici modo relationis con- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>munis: ad seipsum autem non dicitur nisi primo modo identitatis: &amp; sic se habet ad alterum: in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quod pluribus modis relationum se habet ad alterum quam ad seipsum. Sed secundo modo intelligit Dam. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uod scilicet P eorum referat illa quae praenarrauerat ipse immediate, quando loquens de diuinis dixit sic. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>lllic commune &amp; vnum re consideratur propter identitatem substantiae, &amp; operationis, &amp; voluntatis, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; potestatis, &amp; virtutis, &amp; bonitatis. Non dixi similitudinem: sed identitatem. vna enim substantia, vna 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>bonitas, vna virtus, vna voluntas, vna operatio, vna potestas, vna &amp; eadem, non tres similes adinuicem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>trium hypostaseon. Et tunc sequitur assumptum in argumento. Vnumquodque enim eorum habet se 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ad alterum non minus quam ad seipsum: hoc est quoniam secundum omnia &amp;c. vt tactum est in argumento. Et 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ideo sic expone dictum illius. Vnumquodque enim eorum scilicet praedictorum, puta substantiae, operationis, vo- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>luntatis, &amp; caeterorum attributorum essentialium quae sunt aliquid ipsorum hypostaseon. Non autem  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sic vt sumit argumentum: eorum scilicet hypostaseon, non minus se habet ad alterum quam ad seipsum. Quod spe 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cialiter intelligit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de habere se ad alterum per identitatem: non autem per similitudinem aut aequa  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>litatem. Vnde immediate de similitudine praemisit dicens. Non dixi similitudinem: sed identitatem. Vna 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est enim substantia &amp;c. Non tres similes substantiae scilicet sunt, aut tres operationes, &amp; caetera huiusmo- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>di quae sunt adinuicem trium hypostaseon. Quod reuera dixit propter Semiarrianos: qui vnitatem sin 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>gularitatis substantiae negabant in patre &amp; filio: sed conformitatem substantiae communis asserebant 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vt infra in dissolutione rationis secundae quaestionis sequentis exponetur. Qui etiam per eundem modum  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>asserebant in caeteris attributis substantialibus diuinarum personarum non vnitatem singularita 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tis: sed conformitatem solummodo alicuius communis. Vnde expone quod dixit <name ref="#Boethius">Boethius</name> , Vnumquodque  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>eorum non minus se habet ad alterum quam ad seipsum, sic. Ad alterum, puta substantia ad operatio- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nem &amp; ad quodcunque caeterorum: aut econuerso: quam ad seipsum, puta substantia ad substantiam: ope- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ratio ad operationem: &amp; sic de caeteris. Quantum enim in diuinis substantia eadem est substantiae scilicet vnitate 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>singularitatis: non conformitate alicuius communis: similiter &amp; operatio opeationi: &amp; sic de caeteris:  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tantum substantia eadem est operationi, &amp; caeterorum vnicuique: &amp; econuerso quodlibet illorum cui 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>libet alteri: &amp; substantia quae est in vna parte, non minus sed aequaliter est eadem substantiae quae est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>in altera, quam ipsa sibi vt est in vna personarum. &amp; sic de operatione, voluntate, &amp; caeteris substantiali- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>bus seu essentialibus attributis: secundum quod dicit litera sequens assumpta in argumento ad proba 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tionem illius, Hoc est quoniam secundum omnia sunt vnum &amp;c. Per quod bene probatur quod vnumquodque talium non 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>solum minus se habet ad alterum secundum identitatem quam ad seipsum: nec etiam magis: sed omnino vnifor 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>miter atque aequaliter. Et secundum hunc modum intelligit illud dictum suum <name ref="#Boethius">Boethius</name> . Hypostaseon 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>se habet ad alterum non minus quam ad seipsum. Et verum est etiam quod nec magis, secundum quod procedit pro 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>batio sua &amp; bene. Secundum praedictum autem primum modum non intelligit illud: nec secundum illud 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>procedit aut procedere potest probatio. Licet enim quia pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus secundum omnia 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>substantialia sunt vnum: &amp; ideo non minus vnumquodque illorum se habet ad alterum per identitatem de qua  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>loquitur, nec magis quam ad seipsum: sed vniformiter secundum rem: tamen bene se habet vnaquaeque personarum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum relationes communes aequalitatis &amp; similitudinis minus ad alteram quam ad seipsam: in hoc vi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>delicet quod ad alteram dicitur quaelibet illarum similis &amp; aequalis: nulla autem ad seipsam, vt patet ex 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>iam determinatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>