<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="241-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2648"> <!-- alias="vn58an-a37q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2648-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2648-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit ponere rationes omnium habituum intellectualium</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>CIrca secundum arguitur quod in deo non sit ponere plures habitus intellectuales, Primo sic. 
        Plu<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>res habitus intellectuales &amp; diuersi, plures &amp; diuersos ponunt modos cognoscendi &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sciendi: quia diuersi habitus sunt principia diuersorum actuum: &amp; ad eundem actum &amp; modum 
        intel<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ligendi non est ponere diuersos habitus. sed in deo vnus est &amp; simplex modus 
        in<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>telligendi &amp; simplex notitia: sicut est &amp; ipsa simplex essentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e123">
        ⁋ 
        Secun<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>do sic. habitus intellectuales diuersi non sunt nisi diuersorum obiectorum: quia 
        po<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tentiae distinguuntur per actus, &amp; actus per obiecta. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        se<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>cundo de anima. sed in dei intelligentia non est nisi obiectum intellectum, scilicet eius essentia, vt 
        in<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>fra dicetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e138">
        ⁋ In contrarium est id quod dicit Dionyus. de di. no. lib. primo capite. L. 
        loquen<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>de dei cognitione. In quo (inquit) omnes fines omnium cognitionum superarcane autem 
        consti<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tuti sunt. Et omnium quidem essentialium cognitionum &amp; virtutum summitates &amp; omnes superessen 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tialiter praeambit seipso, non sunt autem fines omnium cognitionum &amp; summitates simul &amp; prae 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>amibitae, nisi per habitus omnes intellectuales. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e149">
        <lb ed="#Ba" n="51"/>⁋ Ad hoc dicendum generaliter secundum regulam superius traditam: quod quaecum p 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod inueniuntur in creaturis, &amp; aliquam rationem perfectionis important circa eas, si ex ratione sui 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>lominis nihil imperfectionis important per quam derogent diuinae perfectioni: quamquam ex natura 
   <!--497.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="241-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>rei secundum quam sunt in creaturis, aliquid imperfectionis habent, deo sunt attribuenda: sed sub 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ratione eminentiori quam inueniantur in creaturis, amota omni ratione imperfectionis. Nunc autem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in quinque habitibus intellectualibus quid sunt prudentia, ars, scientia, intellectus, sapientia, ita est quod omnes 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quantum est de ratione sui nominis, a notitia simpliciter imponuntur: &amp; differunt secundum 
        ma<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>teriam circa quam sunt. Quoniam vt dicit Commen. super principium. vi. Ethico. cognitio cognitis 
        assi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>milatur. secundum veridicam enim cognitionem vt se habet res: oportet cognoscere ipsam. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>de distinguit ibi <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> prudentiam &amp; artem, quod sunt circa contingentia &amp; possibilia 
        ali<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ter se habere: vt sunt agibilia in moralibus, circa quae est prudentia: &amp; factibilia in artificialibus, 
        cir<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ca quae est ars. Scientia vero &amp; intellectus &amp; sapientia sunt circa necessaria, quae impossibile est aliter se 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>habere. Sed sapientia est de aeternis &amp; superioribus vt de primis principiis: vt expressius dicit in 
        pri<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>mo metaphy. &amp; similiter Augustinus. xiiii. de trinitate. &amp;. xv. Scientia vero &amp; intellectus de temporalibus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; inferioribus. Sed intellectus est habitus principiorum proximorum: scientia vero conclusionum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vt expressius dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in lib. poster. Quia igitur omnes habitus intellectuales a ratione no 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>titiae secundum nomen suum imponuntur, &amp; solum sunt diuersi secundum diuersitatem rerum 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>de quibus est notitia: Ratio autem notitiae simpliciter, perfectionis est simpliciter: ita quod si aliquis 
        eo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>rum habet in se aliquid imperfectionis in nobis: hoc est de ratione eius de quo est: quia nostra notitia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>formatur secundum naturam cognitorum: Deus autem omnium cognitionem habet quaecumque per 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>illos habitus possunt cognosci. nihil enim vt dicit Dionyius. de di. no. c. vii. effugit diuinam 
        scientiam<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>&amp; non cognoscit ea per res ipsas, &amp; secundum conditiones ipsarum rerum: sed secundum conditio 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nem naturae suae. secundum quod dicit ibidem. Diuinus animus omnia continet, omnibus remota 
        scien<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tia iuxta omnium canm in seipso omnium scientiam praeambiens. &amp; infra. Non secundum speciem 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>singula contemplans, sed secundum vnam causae circunstantiam omnia sciens. &amp; infra. Semet ergo diui 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>na sapientia cognoscendo, cognoscit omnia immaterialiter materialia, &amp; non partite partita, &amp; 
        mul<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ta vnite. Omnes igitur habitus intellectuales in deo ponimus non re differentes sicut differunt in 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nobis: sed sola ratione ex respectu quodam ad ipsa diuersa scita: &amp; vniuntur in vnam simplicem 
        noti<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tiam scientiae qua se nouit. secundum quod dicit Diony. ibidem. Non igitur deus propriam habet sui 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>scientiam, alteram communem existentia omnia comprehendentem. Existentia cognoscit non 
        scien<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tia existentium, sed ipsa sua: quae proprie sapientia nominanda est vt est suiipsius: quia seipsum per 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>se &amp; in se obiectiue solummodo cognoscit: &amp; non alia nisi vt est principium eorum &amp; causa, vt 
        in<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>fra dicetur. Deus autem ipse (vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo metaphy. &amp; causarum &amp; omnium 
        prin<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>cipium est quoddam. Et (vt dicit in eodem) illa scientia quae est principiorum &amp; causarum 
        specula<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tiua, sapientia debet dici. Vnde quia metaphysica quam tractat Philosophus: est principaliter de 
        pri<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>mo omnium principio quod deus est, &amp; ipse seipsum solus aut maxime cognoscit: secundum quod dicit Dio 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>nysiuas. vbi supra. Dis humana deliberatio error est iudicata ad pondus diuinarum &amp; perfectissimarum 
        in<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>telligentiarum: Ideo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in eodem, quod talem scientiam aut solus aut maxime deus 
        ha<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>bet: vt secundum hoc solus deus vere sapiens est dicendus. dicente Apostolo Roma. vltimo. 
        Co<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>gniti soli sapienti deo. Et sic propriissime &amp; verissime secundum omnem rationem sapientiae 
        noti<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tia dei sapientia dici debet inquantum se solum cognoscit: &amp; inquantum seipsum cognoscendo in se &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per se cognoscit alia a se secundum diuersitatem illorum, sua notitia proprie dicitur scientia, 
        intel<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>lectus, ars, aut prudentia: quae secundum vsum communem scientia nominatur: vt nomine scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>communiter acceptae intelligantur illi quatuor habitus. Secundum hunc enim modum distiguit 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Augustinus scientiam contra sapientiam, xv. de triniitate. &amp; secundum hoc loquitur Apostolus cum dicit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Col. ii. In quo sunt omnes thesauri sapientiae &amp; scientiae absconditi. Scientia proprie dicta vere est in  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>deo inquantum habet conclusionum cognitionem: non tamen secundum illam rationem 
        imperfe<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ctionis qua cognoscuntur a nobis per deductionem ex principiis propriis &amp; proximis, aut qua 
        co<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>gnoscuntur ab angelis cognitione naturali in ipsis principiis: etsi absque discursu: sed modo 
        su<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>pereminenti &amp; simplici intuitu. Et ideo scientia eius non est similis scientiae nostrae: vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Rabi Moy. Propter quod dicit Dionysius. quod diuinus animus omnia continet omnibus remota 
        scien<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tia: &amp; propheta in Psal. Mirabilis facta est scientia tua ex me. Similiter &amp; intellectus proprie est in  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>deo inquantum habet cognitionem principiorum: non tamen secundum illum modum 
        imperfe<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ctionis quo cognoscuntur a nobis &amp; angelis, scilicet in cognoscendo terminos: sed modo 
        emi<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>nenti simplici intuitione suae essentiae: &amp; ideo intellectu dissimili intellectui nostro, sicut 
        di<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ctum est de scientia. Et ideo dicitur lob vigesimooctauo. Quis est locus intelligentiae: nescit 
        ho<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>mo pretium eius. &amp; ibidem duodecimo. Ipse habet consilium &amp; intelligentiam. Prudentia 
        ve<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>ro &amp; ars cum sint propria ratio agibilium &amp; factibilium, vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> sexto 
   <!--498.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="242-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Ethicorum in diuino autem intellectu est ratio omnium agibilium &amp; factibilium tam a seipso quam a quacunque 
        crea<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tura: secundum quod de factibilibus a se, dicitur Sap. ix. Est tecum sapientia tua quae nouit opera tua: quae  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; affuit tunc cum orbem terrarum faceres: &amp; sciebat quod placitum esset oculis tuis: &amp; quod directum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>in praeceptis tuis. Et de factibilibus a nobis, dicitur Sap viii. Si sensus operatur, quis horum quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>magis quam illa est artifex: De agibilibus autem a nobis simul &amp; de factibilibus a nobis dicitur vbi supra 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Sap ix. Tuelegisti me regem populo tuo: &amp; iudicem filiorum tuorum: &amp; dixisti aedificare templum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>&amp; altare. Tecum est sapientia: mitte illam vt mecum sit &amp; mecum laboret. Scit enim omnia illa &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>intelligit: &amp; deducet me in operibus meis sobrie: &amp; erunt opera mea accepta: &amp; disponam populum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tuum recte. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in tertio libro de triniitate. Nihil fit visibiliter &amp; sensibiliter quod non  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>de interiori inuisibili atque intelligibili aula summi imperatoris aut iubetur aut permittitur 
        secun<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>dum ineffabilem iustitiam praemiorum atque poenarum, gratiarum &amp; retributionum, in ista totius 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>creaturae amplissima quadam immensaque republica. Oportet igitur quod in deo ponamus prudentiam 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; artem. Prudentiam, secundum quod nouit agibilia saltem a nobis &amp; a se (siqua sunt illa) secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>infra patebit in quaestione de habitibus moralibus an sint in deo. De prudentia eius secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>est recta ratio agibilium a nobis, dicitur Saper xviii. Nauigare cogitans fragilius lignum inuocat: 
        il<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>lud artifex sapientia sua fabricauit: tu autem pater gubernas prudentia. Quod glossam exponit de naui 
        ec<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>clesiae: quae (vt dicit) deum habet imperatorem &amp; gubernatorem. Sed aduertendum quod 
        pruden<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tia quae est in nobis circa agibilia: duplicem rationem imperfectionis habet: quae omnino a 
        diui<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>na prudentia est amouenda. Vna videlicet quod prudentia est recta ratio agibilium non nisi per 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>actum consiliandi, inuestigando quid agendum sit &amp; quid non, qualiter agendum &amp; 
        quali<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ter non: &amp; sic de aliis circunstantiis operationum moralium: &amp; post inuestigationem practice 
        de<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>terminando quia aliquid agendum vel non agendum: &amp; qualiter agendum &amp; qualiter non agendum. Nunc 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>autem diuina notitia non est sic inquisitiua: quia intellectus diuinus non est discursiuus, vt habitum est supra:  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; sic in eo de agendis non potest esse consilium: sed simplici conceptu iudicat de operandis: quae a no 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>bis non nisi per consilium possent iudicari. &amp; quo ad hoc, licet improprie, consilium dicitur esse in deo.  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>secundum quod dicitur in Psal. Consilium domini inaeternum manet. Alia vero est imperfectio in 
        pru<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>dentia nostra: eo quod practice determinat operandum esse aliquid vel non operandum: &amp; sic 
        determi<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>nat voluntatem &amp; ordinat ad vnum aliquod. Quod non potest esse: licet aliqui hoc ponunt: quoniam omnis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>opeatio diuini intellectus, naturalis est. Vnde si quod operandum determinaret, naturaliter &amp; necessario de 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>terminaret: nec posset aliter determinare. Quare cum voluntas determinata a ratione necessario se 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quitur ipsam, Deus necessario vellet quaecunque vellet. Sicut si voluntas nostra determinaretur a 
        ratio<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ne vt non posset ei contrariari, necessario vellet quaecumque vellet: nec esset voluntas dei libera aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>modo: cum tamen voluntas nostra sequens determinationem rationis, aliquo modo libera esset: quia 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ratio nostra non de necessitate determinat quae determinat: quia agit per consilium: quod non facit 
        di<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>uina intelligentia. Propter quod prudentia in nobis circa operanda practica est: in deo autem non nisi 
        specu<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>latiua. iuxta quod determinauimus supra de intellectu diuino, quod solum &amp; pure speculatiuus est &amp; non 
        pra<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>cticus. Consimilem etiam rationem duplicis defectus habet in nobis ars. ipsa enim circa factibilia ex 
        con<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>silio determinat facienda: sicut prudentia agenda. Et ideo consimiliter ars diuina practica non est, 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sed pure speculatiua, nec consiliatiua nec determinatiua agendorum: sicut neque est prudentia. Et ideo  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>in deo omnes habitus speculatiui ad sapientiam reducuntur: &amp; sunt vnus habitus re, differens 
        so<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>la ratione secundum materias circa quas speculatur: &amp; ex thesauro sapientiae qua cognoscit seipsum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>secundum rationem habitus sapientiae, deriuantur rationes aliorum habituum, quibus 
        cogno<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>scit alia a se. Et ideo dicitur in Prouerb. Tecum est sapientia quae nouit opera tua. Glos. Intellige sub 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ratione scientiae, intellectus, prudentiae, vel artis. Et propter illam identitatem sacra scriptura 
        indif<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ferenter circa deum vtitur scientia pro sapientia: &amp; econverso: &amp; singula vniuersaliter pro singulis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e402">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Ad primum obiectum, quod diuersi habitus ponunt diuersos modos 
        cognoscen<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>di: Dicendum quod verum est quando sunt diuersi re &amp; secundum proprias naturas distincti. Tuno 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>enim alii a sapientia necessario habent rationes suae imperfectionis proprias sibi annexas vt in no 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>bis. Quando autem differunt sola ratione vt in deo, solum dicunt respectus ad diuersas materias 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cognoscendas: ita quod eodem modo cognoscendi speculatiuo &amp; simplici deus nouit quaecunque 
        no<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>uit, vt supra dictum est: &amp; amplius infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2648-d1e418">
        ⁋ Ad secundum, quod in omni cognitione dei non  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est nisi vnum obiectum, &amp; non sunt diuersi habitus nisi diuersorum obiectorum: Dicendum quod  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est obiectum vnum quod habet solum rationem vnius cognoscibilis inquantum est vnum: quem 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>admodum est omne obiectum quod est creatura: &amp; est obiectum vnum quod habet rationes omnium 
   <!--499.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="242-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cognoscibilium inquantum vnum: cuiusmodi est obiectum increatum. Similiter distinguendum de 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>diuersitate habituum re vel ratione. Loquendo ergo de diuersitate habituum re: illi non sunt circa 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>idem obiectum re: &amp; sic distinguuntur habitus intellectuales secundum diuersa obiecta in nobis. Loquem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>do vero de diuersitate habituum ratione sola, illi sunt circa idem re, vt est habens rationes diuersorum.  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; sic distinguuntur isti habitus in deo, vt patet ex dictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>