<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 12</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 12</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="61-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e732"> <!-- alias="vn58an-a7q12" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e732-Hd1e104">Quaestio 12</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e732-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnes scientiae aequalem usum habeant ad eam</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>CIrca. xii. arguitur quod omnes aliae scientiae aequalem vsum habent ad istam. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>sic. Haec scientia alias assumit in vsum suum: inquantum in finem suum 
        ordi<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>nantur. omnes aequaliter in finem eius ordinantur: quia vt in finem vltimum. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. haec scientia alias scientias assumit in vsum suum, ratio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ne veritatum quas continent. sed aequalis est veritas omnium verorum: quia 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>veritas est rectitudo quaedam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e129">
        ⁋ Contra est secundum praedicta: quia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>non assumit illa quae sunt aliarum scientiarum, nisi ad vsum suum sint vtilia. sed  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>non sunt omnia aequaliter vtilia ad hanc scientiam: vt determinat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de doctri. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>christiana. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e141">
        <lb ed="#Ba" n="17"/>⁋ Dicendum ad hoc quod illa quae aequalem vsum habent ad aliquid: necesse est quod ad  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>illud se habeant eodem ordine secundum idem &amp; eodem modo: quia in istis consistit 
        comparatio<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>nis aequalitas. Nunc autem comparando alias scientias ad istam secundum vsum suum: neque 
        eo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>dem ordine, neque secundum idem, neque eodem modo se habent ad eam. Idcirco dicendum quod non  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>aequalem vsum habent aliae scientiae ad istam. Primo quidem non ordinantur aliae scientiae in vsum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>istius eodem ordine: quoniam quaedam ordinantur ad istam mediatius: quaedam immediatius. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>enim vt dicit Hug. in prolo. cae. Hierarchiae, Philosophia omnis in tres partes secatur: Prima est logica, sub 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>qua comprehendit omnes scientias sermocinales: quae non docent cognoscere res sed modos 
        scien<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>di alia: de quibus dicit Philosophus: Quaedam non volumus scire propter se: sed vt per haec alia co 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>gnoscamus. &amp; ideo sunt aliis priores: secundum quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> . Necesse est prius ostendere quis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>modus sit possibilis ad veritatem propositam manifestandam. Secunda est ethica: quae formam 
        vir<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tutum disponit: &amp; est in secundo ordine: quia mentem habitibus virtutum ad percipiendum 
        re<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>rum veritates serenat. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de ciui. dei. ca. iii. Socrates primo vniuersam philo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sophiam ad corrigendos, componendosque mores fexisse memoratur: cum ante illum omnes 
        ma<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>gis physicis perscrutandis operam impendebant. Nolebat enim immundas terrenis 
        occupationi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>bus animas se in diuina conari: quae non putabat nisi munda mente posse comprehendi: ideoque  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>primo purgandae vitae censebat instandum: vt depressis libidinibus ornatus animus naturali 
        vigo<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>re in aeterna se extolleret. Tertia vero est Theorica: quae sola verum in eo quod est &amp; non est scruta 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ri elegit. Huius vt dicit Hug. tres sunt partes. Prima Metaphysica. Secunda physica. Tertia theologia 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>in quibus contemplatio veritatis quibusdam quasi contemplationum gradibus ad summum 
        con<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>scendit. Prima enim speculatur visibiles inuisibilium rerum formas. Secunda inuisibiles rerum 
        visibi<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>lium causas. Tertia contemplatur inuisibilium substantiarum inuisibiles naturas. Et est in istis qua  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>si progressio quaedam &amp; profectus mentis ad cognoscendum verum. per visibiles enim inuisibilium formas 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>peruenitur ad inuisibiles visibilium causas: &amp; per inuisibiles visibilium causas ascenditur ad 
        inui<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>sibilium substantiarum cognoscendum naturas: vbi est summa veritatis perfectio: qua nihil altius esse 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>potest animo contemplanti. Non ergo eodem ordine aliae scientiae vsum habent ad istam: sed 
        quae<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>dam mediatius: quaedam vero immediatius. Immediatius enim ad istam ordinantur scientiae phyae 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sicae. id est naturales communiter dictae continentes sub se metaphysicam: post illas mathematicae: &amp; post 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>mathematicas morales, &amp; post morales sermocinales. Secundo etiam modo non ordinantur aliae 
        scien<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tiae in vsum istius aeque principaliter scilicet secundum idem. Cum enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de civitate dei. 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cap. iiii. studium sapientiae in actione &amp; contemplatione versatur: &amp; actio consistit in amore 
        bo<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ni, &amp; contemplatio in speculatione veri: ad partem theologiae, quae in actione consistit, plus valet 
        mo<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ralis philosophia: ad partem vero eius quae in contemplatione consistit, plus valet tota philosophia residua 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Tertio similiter modo non ordinantur omnes scientiae in vsum huius scientiae eodem modo. Cum enim 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ad perfectum modum tractandi sacram scripturam duo sunt necessaria. scilicet modus inueniendi quae 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>da sunt: &amp; modus proferendi quae sunt intellecta: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doctrina christiana quantum ad 
        mo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>dum proferendi duo sunt necessaria: orationis congruentia, &amp; orationis decentia. Quantum ad primum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vtilis est grammatica: vt modos locutionis nos doceat: in quibus vsus nobis deficit. &amp; sic necessaria 
   <!--137.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="61-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>est nobis ad vsum huius scientiae: sicut &amp; ad vsum aliarum scientiarum: sed per accidens. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quod dicit Augustinus. iiii. de doctri, christiana. Neque ipsa arte grammatica, qua discitur locutionis 
        in<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tegritas, indigerent pueri, si eis inter homines qui integre loquerentur, crescere daretur &amp; 
        viue<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>re. Nescientes enim vlla nomina vitiorum: quicquid vitiorum cuiuslibet ore loquentium audirent 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sana sua consuetudine reprehenderent &amp; cauerent. sicut rusticos vrbani reprehendunt: etiam qui  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>literas nesciunt. Quantum ad secundum vtilis est Rhetorica: vt ex ea modos persuasionum sacra 
        scri<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>ptura accipiat. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de doctriniti. christiana. Cum posita sit in medio 
        facul<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tas eloquii: quae ad persuadenda seu praua, seu recta valet plurimum: cur non bonorum studio  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>comparatur vt militet veritati: cumi mali ad obtinendas prauas vanasque causas in vsus iniquitatis, 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>&amp; erroris vsurpent: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e268">
        ⁋ Circa modum inueniendi quae intelligenda sunt: duo sunt necessaria. scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>inuentio verarum sententiarum: quod pertinet ad scientiam rerum. &amp; inuentio connexionum: 
        qui<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>bus quae vere inuenta sunt in rebus, esse vere inuenta cognoscantur: quod pertinet ad artem disputati 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>uam. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de doctriaie christiana. Aliud est nosse regulas connexionum: aliud 
        sen<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tentiarum veritatem. In veritate ipsae per se sententiae considerandae sunt: sed veris certisque sententiis cum incertae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vera connexione iuguntur, ipsae etiam certae fiant necesse est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e285">
        ⁋ Circa vsum artis disputatiuae, Sciendum quod 
        se<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>cundum quod dicit Auer. &amp; etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Acad. dupliciter vtendum est ea in hac scientia, sicut &amp; in aliis. primo quia  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>declarat communes propositiones quibus vtitur quaelibet scientia. Secundo quia docet modos arguendi quibus 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>declaratur vere inuentum esse id quod aliae scientiae ex propriis principiis vere adinueniunt: secundum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquens vt logicus in lib. Poster. Aliarum scientiarum est medium inuenire. Nostrum autem 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>est ordinare. De vtilitate scientiae disputatiuae specialiter ad istam scientiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. de 
        do<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ctrina christiana. Disciplina disputationis ad omnia genera quaestionum, quae in literis sanctis sunt 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>penetranda &amp; dissoluenda plurimum valet. Disputatione autem sophistica maxime cauendum est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vti in hac scientia: &amp; praecipue litigiosa, quoniam vt ibidem dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Genus captiosarum 
        con<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>clusionum scriptura quantum detestatur illo loco ostendit vbi dictum est: Qui sophistice loquitur 
        odi<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>bilis est. Cum enim vt dicit. ii. libro soli. non melius veritas possit quam interrogando &amp; 
        responden<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>do inuestigari: &amp; vix quisquam inueniatur quem non pudeat conuinci disputatione: eo pene semper 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>cuenit: vt rem bene inductam ad discutiendum, inconditus pertinaciae clamor expendat: &amp; cum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>laceratione animorum plerumque dissimulata, interdum etiam aperta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e328">
        ⁋ Sciendum tamen quod 
        sophistica<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>rum connexionum rationes etiam vtile est ad vsum huius scientiae assumere: vt cognoscantur, &amp; 
        dece<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ptiones prauorum fidelibus non lateant. Cum enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de doctritiui, christiana, in  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>principio: illi fallacibus argumentis veritatem oppugnent, &amp; falsitatem asserant: isti vero nec vera 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>defendere: nec falsa valeant refutare: illi animos audientium in errorem mouentes impellentesque  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>terreant: contristent: exhilarent: exhortentur ardenter: isti pro veritate lenti frigidique dormitent:  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quis ita desipiat vt hoc dicat: De vtilitate notitiae rerum ex scientiis naturalibus dicit Augusti 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>nus secundo de doctrina christiana. Rerum ignorantia facit obscuras lectiones, cum ignoramus vel 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>animantium, vel lapidum, vel haerbarum aliarumve rerum naturas: quae plerunque in 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>ris alicuius similitudinis gratia ponuntur. De vtilitate vero Arithmeticae dicit ibidem. 
        Numero<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>rum imperitia multa facit non intelligi. &amp; de Musica ibidem. Non pauca etiam claudit atque 
        obte<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>git rerum musicarum ignorantia. &amp; sic de caeteris: secundum quod de eis ibidem plura pertractat. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Est autem pro generali regula tenendum in omni scientia rerum: quod tanto plus valet ad vsum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>huius scientiae: quanto plura &amp; apertiora de deo &amp; de rebus diuinis loquitur. Et ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>octauo de ciuitate dei, in tractandis sacris literis vtilitatem philosophiae Platonis, philosophiae 
        cae<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>terorum philosophorum anteponit. Quicunque (inquiens) philosophi de summo deo, &amp; vero ista 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>senserunt: quod rerum creatarum sit effector, &amp; lumen cognoscendarum, &amp; bonum operandarum:  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quodque ab illo nobis sit &amp; principium naturae, &amp; veritas doctrinae, &amp; felicitas vitae, sicut Plato &amp; qui  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>eum bene intellexerunt, eos omnes caeteris anteponimus: eosque nobis propinquiores fatemur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e376">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod omnes scientiae aequaliter ordinantur in finem huius 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>scientiae: Dicendum quod licet aequaliter ordinentur in finem huius scientiae: quo ad hoc quod in ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ordinantur tanquam in finem vltimum: non tamen eodem modo: quia non aeque immediate: neque 
        se<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>cundum idem neque ad idem: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e732-d1e388">
        ⁋ Ad secundum quod aequaliter est veritas omnium scientiarum: 
        Dicen<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>dum quod licet ita esset: veritas tamen quorundam maiorem conformitatem habet ad ea quae proprie sunt huius 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>scientiae quam aliorum: &amp; secundum hoc diuersimode bene possunt assumi in vsum huius scientiae. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Quomodo non sit veritas aequalis in omnibus, habitum est supra.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>