<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="221-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2451"> <!-- alias="vn58an-a35q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2451-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2451-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit potentia aliqua</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>CIrca primum arguitur quod in deo non sit aliqua potentia Primo sic. potentia &amp; actus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>secundum <ref xml:id="vn58an-d1e2451-Rd1e116">Philosophum. ix. meta.</ref> sunt contraria. Nunc autem in contrariis ita est quod in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quo inest vnum contrariorum naturaliter vt igni calidum, non inest reliquum neque 
        po<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>test inesse: vt igni non potest inesse frigidum, sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in praedicamentis. Sed in  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>deo naturaliter inest quod sit actus purus omnino non admixtus. potentialiter enim 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>non esset omnino simplex, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e132">
        ⁋ Secundo sic. sicut se habet primuma 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; summe ens in potentia ad actum, sic se habet primum &amp; summe ens actu ad potentiam. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sed ens primum &amp; summe in potentia cuiusmodi est prima materia, ex sua natura in se considerata nullum omni 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>no in se habet actum, vt debet ostendi loquendo de prima materia. ergo primum &amp; summe ens in actu: 
        cuiusmo<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>di est deus, vt habitum est supra: ex sua natura in se nullam omnino habet potentiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e144">
        ⁋ Tertio sic i 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>
       <ref xml:id="vn58an-d1e2451-Rd1e148">Philosophus vult. viii. metaphysiy.</ref> quod potentia nobili, nobilior est actus. Multo fortius ergo &amp; potentia 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ignobili. sed solum id quod est nobilius in rebus deo attribuendum est, vt habitum est supra. ergo  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e156">
        ⁋ Quarto sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> etiam ibidem. In eodem numero semper potentia praecedit actum, Deus est 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>vnus &amp; idem numero, vt habitum est supra. Si ergo potentia est in ipso, praecedit actum. Sed actus eius 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>in quo omnes diuini actus fundantur est esse. aliquid ergo in deo vt potentia praecederet esse. hoc 
        au<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tem est impossibile: quia esse in quolibet est intentio prima &amp; primus conceptus, vt habitum est 
        su<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>pra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e170">
        ⁋ Quinto sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit. viii. meta. Nullum aeternorum est in potentia. vbi dicit 
        Com<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>men. Potentia enim non est nisi in generabilibus &amp; corruptibilibus. Deus autem est summe aeternus, &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ingenerabilis &amp; incorruptibilis, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e180">
        ⁋ Contra lob. xxxv. Deus potentes non  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>abiicit, cum &amp; ipse potens sit. &amp; Eccle. iii. Magna est potentia dei solius. Sed nonem potentia alicuius ne 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod aliquis est potens, nisi in eo sit potentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e187">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Secundum quod supra determinatum est circa modum cognoscendi deum: &amp; ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cognoscenda sunt circa ipsum: in cognoscendo deum &amp; alia circa ipsum quae ei sunt attribuenda, 
        ma<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>xime oportet procedere via remotionis: quia etiam via causalitatis &amp; eminentiae fundatur supra viam 
        remo<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tionis. Remouendo enim a deo omne quod causatum est ab eo in creaturis, sub ratione illa quae est in creaturis 
        pro<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>pter eius imperfectionem: econtrario tanquam causae &amp; supereminenti attribuitur quicquid perfectionis inuenitur in eis, sed  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>modo supreminentiori, vt supra determinatum est. Via igitur remotionis a deo eius quod est oppositum 
        po<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tentiae, oportet videre quom necesse habemus ponere quod in deo sit potentia. Est igitur sciendum quod potentiae 
        priua<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tiue opponitur impotentia siue carentia potentiae: contradictorie vero non potentia, siue negatio potentiae. 
        Impo<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tentiam autem siue priuationem aut carentiam alicuius potentiae impossibile est ponere in deo: quia priuatio &amp; carentia 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>non est nisi eius quod natum est habere: &amp; non habitum pro tpere pro quo natum est habere. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in praedicamentis: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>in v. &amp;. ix. met, quod est magnae imperfectionis: &amp; ideo nihil priuatiue ponendum est deo inesse. Vnde nec infinitus po 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>terit dici priuatiue, vt infra videbitur. Aut ergo oportebit nos ponere potentiam aliquam deo inesse: aut quod 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potentia omnino non est nata esse in deo: sicut nec impotentia: veluti lapidi neque visio nata est inesse neque caecitas:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; quod sic negatio potentiae simpliciter vere deo attribuatur: vt sicut lapis dicitur non videns, Deus dicatur non 
        po<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tens. Etenm licet non de quolibet priuatio vel habitus: sed solum de proprio subiecto pro tempore in quo 
        al<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>terum eorum natum est inesse: de quolibet tamen siue enti siue non enti: affirmatio siue negatio cuiuscumque  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>&amp; non simul de eodem, Deus ergo si non dicendus est esse potens habendo in se potentiam, vere dicendus est esse non 
   <!--457.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="221-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>potens, negando ab eo omnem rationem potentiae, quod omnino absurdum est &amp; inconueniens dicere, ac 
        con<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tra rationem. Quod declarari habet ex diuinis actibus, tam ex illis qui sunt vt forma &amp; habitus quam ex illis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>qui sunt vt agere &amp; operari. His enim modis dicitur actus, vt habitum est supra, quoniam potentiae co 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gnoscuntur per actus, secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> secundo de anima. &amp; vt dicit Commen. super. ix. Meta 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>possibile non intelligitur nisi respectu actus: quoniam actus &amp; potentia sunt relatiua. Si enim deus est sapiens 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>bonus, et si sapit &amp; si intelligit, generat &amp; generatur, &amp; caetera huiusmodi, quae in ipso sunt, vel quae in seipso vel 
        ex<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tra se agit: &amp; nullam omnino habet in se potentiam: tunc est bonus &amp; sapiens non habendo potentiam vt 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sit talis, &amp; similiter intelligit non habendo potentiam vt intelligat, &amp; sic de caeteris huiusmodi, quod omnino est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>impossibile: quoniam vt dicit Philos. ix. Meta. qui dicit quod illud quod non habet potentiam vt sit, est aut erit 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>mentitur: quoniam non habere potentiam significat hoc id est secundum Commen. cum dicimus aliquid non habere 
        poten<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tiam, intendimus hoc scilicet non habere potentiam ad esse. &amp; iterum ibidem dicit Philos. Nihil erit ad quid non 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>potest: et si moueatur aut mouebit, aut erigatur aut eriget aliud, aut est aut erit, aut non est aut non erit. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vbi dicit Commen. i. illud quod non habet potentiam ad aliquid, non disponetur per id ad quod non potest. 
        ver<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>bi gratia, in praedicamento actionis: quoniam quod non potest ambulare, impossibile est quod in aliqua hora 
        ambu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>let: &amp; omne quod est aliquid, potest ad illud. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e270">
        ⁋ Quia igitur deo simpliciter attribuuntur actus huiusmod scilicet est 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sapere, intelligere, &amp; caeteri qui sunt tanquam dispositiones diuinae substantiae, secundum quod habitum est 
        su<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>pra, &amp; infra amplius dicetur: necesse est ponere respectu omnium eorum potentiam in deo. Et ideo absolu  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>te dicendum quod in deo est potentia. quod claret nobis ex hoc quod multa agit. Non enim agit nisi quod potens 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est agere: nam quod non potest agere, impossibile est agere: &amp; quod impossibile est agere, necesse est non 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>agere, &amp; similiter de intelligere &amp; intelligi, generare &amp; generari. &amp; de caeteris huiusmodi.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e284">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>⁋ Ad primum in oppositum quod potentia &amp; actus sunt contraria: &amp; esse actum naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>deo convenit: dicendum quod duplex est potentia, quaedam distincta re vel intentione ab ipso actu, quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vero ratione solum. Potentia primo modo est in creaturis solum: in qua est duo considerare, 
        habilita<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tem scilicet ad actum, &amp; etiam imperfectionem secundum quam deficit ab actum &amp; in qua nata est perfici per actum. iuta 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>illud quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in ix. Meta. Est autem actus existere rem non ita sicut dicimus potestate. vbi dicit Antiu 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>transt. Quod est in actu, est vt sit res non in dispositione qua dicitur esse in potentia. &amp; hoc commune est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tam potentiae actiuae quam passiuae. Quo ad primum potentia dicitur relatiue ad actum: quo ad secundum, 
        pri<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>uatiue, propter priuationem potentiae annexam, &amp; ita quodammodo contrarie extendendo nomen 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>contrarietatis ad priuatiua. Et ideo si talis potentia debeat deduci ad actum, oportet quod sit per aliquam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>transmutationem qua id quod imperfectum est in ea, ad perfectionem actus deducatur siue perfectione formae 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quae dicitur actus respectu potentiae passiuae, siue perfectione actionis siue operationis quae dicitur actus respectu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>potentiae actiuae. Vnde de potentia passiua &amp; suo actu dicit Philosophus. ix. Meta. Non est homo illud in pote 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tia ex quo est, sed res quando perficitur sua generatio &amp; non fuit tale: &amp; definitio eius quod in actu secundum 
        per<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>fectionem: ex illo est quod est in potentia. ldem in eodem. Quia materia est in potentia, non est impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>vt veniat ad formam: &amp; cum fuerit in actu tunc erit in forma. vbi dicit Commen. Materia dum est in potentia 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>non est perfecta per formam: &amp; cum peruenerit ad actum, tunc perficitur per formam. In isto autem actu quo perficitur 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>potentia passiua, fundatur potentia actiua quae perficitur per actum qui est agere siue operari. Est enim primus 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>actus sicut habitus &amp; scientia: secundus vero sicut considerare ex habitu. De quo &amp; perfectione 
        poten<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tiae suae per ipsum, statim subdit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicens. Quemadmodum quando docentes faciunt addiscentem agentem vi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dent quod iam venit ad perfectionem, similiter est de natura. Etiam (vt dicit Commen. ) anima non proprie 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>disponitur per scientiam, nisi quando fuerit sciens in actu, &amp; maxime quando fuerit in sui vltima perfectione sci est uando vi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tur scientia. Quia igitur in deo nulla potest cadere transmutatio aut imperfectio, vt habitum est supra: pote 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tia isto modo, quae scilicet re vel intentione potest distare ab actu, nullo modo potest esse in deo. vt infra 
        vi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>debitur amplius. Potentia vero secundo modo est illa quae est in deo: a qua vt est in deo amouetur omnis ratio 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>imperfectionis per quam contrariari habet ad actum manente solo respectu ad actum differente etiam sola 
        ratio<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ne ab ipso: &amp; in idem re coincidit cum actu, vt infra dicetur. &amp; sic cum hoc quod est primus actus, sine omni repugnam 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tia contrarietatis potest ei simul inesse potentia, vt infra declarabitur clarius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e351">
        ⁋ Ad secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ens summe in potentia de se nullum habet actum, ergo ens summe in actu nullam habet in se potentiam: 
        di<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>cendum quod verum est de potentia quae perficitur per formam, &amp; re vel intentione differt ab actu: qualis est omni 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>potentia in creaturis. Deus enim quia non est nisi esse, &amp; ita perfectio summa in forma &amp; agere, 
        nul<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>lam omnino potest in se habere potentiam perfectibilem per actum, propter quod necessario praecedit omne illud  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod habet aliquam potentiam perfectibilem per actum, vt generabilia quae sunt in potentia ad formam, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>corpora coelestia, quae secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> non sunt in potentia nisi ad situm &amp; ad qualitatem illumin 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tionis. secundum quod dicit Commen. ix. Meta. Substantia &amp; actus sunt ante potentiam. &amp; semper praecedit 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tempore, ergo praecedit actus qui est ante id quid semper mouetur: quod alio modo est principium verum 
   <!--458.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="222-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Aeterna enim secundum substantiam sunt an illa quae corrumpuntur secundum substantiam: &amp; nihil est aeternum in potentia. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vbi dicit Commen. Alludit hoc ad primum motum: &amp; ad primum motorem in quo non est potentia. Quod intem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>debat illud quod declaratum est in physicis, quod omnia mota reducuntur ad primum motorem: in quo non est 
        po<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tentia omnino. Potentia enim non est nisi in generabilibus &amp; corruptibilibus. Sed quom hoc vltimum habet veritatem: 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>exponendum erit loquendo de creaturis. Et sic loquendo de tali potentia qualem habent materialia, 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Deus nullam habet in se potentiam: sicut materia ex se nullum habet actum. Loquendo autem de potentia quae 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>coincidit in idem re &amp; intentione cum actu, non est verum: quia nisi esset talis potentia non esset talis 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>actus, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e396">
        ⁋ Ad tertium quod solum nobilius deo est tribuendum: cuiusmodi est actus: Dicendum quod 
        ve<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>rum est: sed huiusmodi nobilitas actus non excludit potentiam quae non dicit aliquod aliud re vel intentione ab actu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tanquam perfectibile secundum rem per ipsum: sed solum aliquid semper perfectum sub actu differens ab  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ipso sola ratione. Huiusmodi enim potentia suo nomine dicit solum respectum quem actus nomine suo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non dicit. Respectus autem solus quicumque sit: nihil perfectioni derogat: quia neque simplicitati, vt infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e407">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Ad quartum quod in eodem numero semper potentia praecedit actum: dicendum quod verum est: sed 
        diuersi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>mode secundum diuersitatem potentiae. vbi enim potentia est perfectibilis per actum, natura vel tempore 
        praece<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>dit actum in eodem: sed necesse est praecedere actu in alio: per quem illud quod est in potentia in illo de 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ducatur ad actum. verbi gratia: vt in homine qui est in actu, materia est ante secundum tempus:  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sed necesse est alium hominem in actu esse: qui generet hominem de potentia in actum. Similiter si 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>aliqua creatura fuisset facta adeo ab aeterno, prius natura fuit eam possibile fieri quam facta: sicut natura 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non esse praecedit esse eius: licet non tempore, vt exponendum est loquendo de creaturis. Vbi vero est 
        po<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tentia non perfectibilis per actum: sed omnino idem re &amp; intentione cum ipso, differens ab ipso sola 
        ratio<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ne: tunc non praecedit potentia actum nisi sola ratione, &amp; quo ad actum nostrum intelligendi: vt 
        con<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tingit in potentia &amp; actu circa deum. &amp; quomodo hoc est, videbitur inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2451-d1e431">
        ⁋ Ad quintum patet iam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ex praedictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>