<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="33-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e414"> <!-- alias="vn58an-a4q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e414-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e414-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo appetat scire omnia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>CIrca sextum arguitur quod homo appetat scire omnia. Primo sic: Sicut materia est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in potentia ad omnes formas particulares materiales: sic intellectus humanus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>est in potentia ad omnes formas vniuersales &amp; spirituales. sed materia omnes 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>formas materiales appetit: secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in fine primi Phyii. ergo 
        hu<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>manus intellectus appetit omnes formas vniuersales &amp; spirituales: non nisi vt 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>eis perficiatur ad omnem scientiam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. homo appetit 
        sci<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>re ea ad quae est imperfectus &amp; in potentia. homo est imperfectus respectu scientiae omnium: &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potentia: secundum quod patet ex dictis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e137">
        ⁋ In contrarium est: quod cum appetitus naturalis non 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>potest esse ociosus &amp; frustra: si homo appeteret scire omnia: ille appetitus eius posset impleri: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ita posset homo esse perfectus scientia omnium: &amp; in hoc parificari deo: quod est impossibile. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e144">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum philosophum, quod scire contingit dupliciter: 
        indeter<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>minate &amp; in vniuersali: aut determinate &amp; in particulari. Consimiliter distinguendum est de 
        appe<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>titu scientiae: quod est appetitus indistinctus &amp; in vniuersali. Alius vero distinctus &amp; in particulari. Et 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>similiter quod alius est rationalis per cognitionem: alius vero naturalis sine cognitione. Primo modo  
   <!--82.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="34-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>scilicet appetitu indistincto, &amp; in vniuersali bene contingit quod homo appetat scire omnia vel 
        ap<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>petitu rationali: &amp; hoc per aliquam entis generalis notitiam: sub qua continetur notitia cuiuslibet particula 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ris: vel etiam appetitu naturali qui est ad scientiam simpliciter. secundum quod homo iustus 
        omni<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>bus vult bonum: &amp; deus vult omnes homines saluos fieri. Secundo modo scilicet appetitu distincto &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in particulari non contingit quod homo appetat scire omnia: &amp; hoc appetitu rationali: quia non 
        po<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>test homo per cognitionem ad omnia simul se convertere: sicut si nauis haberet plurima foramina, 
        singu<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>la posset vnus homo obturare non omnia simul: quia non habet homo nec potest habere simul de 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>terminatam inclinationem ad singula &amp; omnia scibilia: quod oporteret: si appetitu determinato &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>particulari omnia scire appeteret. Loquendo autem de appetitu naturali tali appetit scire omnia:  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>inquantum ad ipsa est in potentia: sed hoc quo ad rerum cognitionem secundum species quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>de vniuersi perfectione essentiali ordine, non autem secundum indiuidua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e183">
        <lb ed="#Ba" n="12"/>⁋ Per haec patent duo argumenta ad primam partem. Licet enim homo 
        imper<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>fectus sit &amp; in potentia ad scientiam omnium: &amp; ideo appetit appetitu naturali omnia scire: eo 
        mo<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>do quo est in potentia ad ipsa: &amp; quo natus est ipsis perfici: quod est in particulari: sicut materia de se 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>indifferenter appetit omnem formam: quia tamen appetitu rationali non habet inclinationem ad omnia simul 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nisi in vniuersali: ideo non nisi in vniuersali appetitu rationali potest omnium scientiam appetere. Sicut enim 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>materia vniversale appetit perfici qualibet forma: non tamen in particulari fertur in aliquam adipiscendam  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nisi determinata per agens extra: vt quando est sub forma aquae, agente igne extra fertur ad formam 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ignis determinate adipiscendam: non ad aliam: Consimiliter intellectus appetitu rationali non fertur 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in aliquod particulare cognoscendum: nisi cum fuerit determinatus eiusmodi vniuersali notitia 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e414-d1e205">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>illud in oppositum quod ille appetitus esset ociosus: Dicendum quod non esset ociosus: licet nunquam impleretur: 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sed si non esset possibilis impleri. nunc autem possibilis est impleri in homine, saltem in postrema 
        felici<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tate per gloriam: omnia videndo simul in veritate prima, nec tamen aequiparabitur notitiae dei: quia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ad claritatem &amp; limpiditatem visionis diuinae creatura non posset attingere: neque etiam ad 
        nu<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>merum cognitorum: quia deus actu habet notitiam secundum numerum omnium: quorum 
        spe<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ciebus natus est intellectus creatus perfici, cui accidit quod notitia plurium indiuiduorum sub eadem 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>specie perficitur: nec posset perfici infinitis simul.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>