<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="302-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe82606"> <!-- alias="vn58an-a75q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe82606-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>CIrca quartum arguitur quod praedicatio plurium personarum de vno essentiali debet 
        resol<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ui in aliquam singularem, dicendo deus est pater, deus est filius, &amp; deus est spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ctus: &amp; est vnus aliquis non tres aliqui: Primo sic. Plures de vno praedicato non sunt  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tres aliqui, nisi quia est vna natura communis vniuersalis ad illa, puta si dicatur 
        bo<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>nus est Petrus, bonus est Paulus, bonus est Andreas, ergo bonus est plures aliqui  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>puta tres homines: nisi quia est vna natura: communis ad illos tres. Ad patrem autem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>filium nulla est natura communis vniuersalis, quia in diuinis non est sumere communem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>speciem, secundum Dam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. Praedicata diuersa quae singulas vnitates important, ex quid  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>bus nullus constituitur numerus, in aliquam pluralem resolui non possunt, quia quaecumque pluralitas 
        po<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nit numerum. praedicatio diuersarum personarum diuinarum de vno substantiali est diuersorum praedicatorum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quae singulas vnitates important, ex quibus nullus constituitur numerus. dicente Boethio de Trini. cap 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ii. Nulla in deo diuersitas est, nulla ex diuersitate pluralitas. atque idcirco nec numerus, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e138">
        ⁋ In  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>contrarium est illud quod maior est diuersitas siue distinctio inter patrem &amp; filium inquantum sunt pater &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>filius quam inter spiratorem &amp; spiratorem. Sed cum spirator praedicatur bis, non potest praedicatio resolui in 
        sin<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>gularem, sed tantum in pluralem, secundum dicta in quaestione praecedenti, ergo pater &amp; filius cum praedicantur 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quodlibet eorum semel, non potest eorum praedicatio resolui in singularem, sed in pluralem. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e152">
        ⁋ Quaestio haec conuersa est praecedentis. illa enim est de resolutione essentialis vnius 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>praedicati de duabus personis, haec econuerso de praedicatione duarum personarum de vno essentiali. Et 
        si<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cut illa supposuit ex alia quaestione praecedente quod idem essentiale possit praedicari de pluribus personis 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sic &amp; ista supponit quod plures personae possint praedicari de eodem essentiali, &amp; hoc ex eadem quaestione.  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>&amp; bene, quia in illa determinatum est, quod in concretione personae indifferenter praedicantur de 
        essentia<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>libus &amp; econuerso, licet magis propriae sint illae in quibus praedicatur essentiale de personis quam econuerso. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et re vera vtrobique siue in praedicato siue in subiecto sint plures personae, ex diuersis propositionibus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>semper sequitur vna coniuncta de copulato praedicato aut subiecto. vt si deus est pater, deus est filius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>deus est spiritus sanctus: ergo deus est pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus. &amp; econuerso, si pater est deus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>filius est deus, spiritus sanctus est deus, ergo pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus deus sunt. Siue enim 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>essentialiter se habeant inuicem praedicata &amp; subiectum, vel econuerso subiectum &amp; praedicata, semper ex di 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>uersis sequitur coniunctum per copulationem, puta si homo est animal, &amp; est etiam risibilis, 
        sequi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tur, ergo homo est animal &amp; risibile. &amp; econuerso, si animal est homo, &amp; risibile est homo: sequitur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ergo animal &amp; risibile sunt homo. Siue etiam accidentaliter se habentibus inter se, sequitur, puta 
        ho<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mo est albus, homo est monachus: ergo homo est album &amp; est monachus, &amp; econuerso monachus est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>homo, albus est homo: ergo monachus &amp; albus sunt homo. licet secundum artem secundi Peri 
        herme<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>nias, coniunctio sine copulatione non sequatur nisi in essentialiter se habentibus. &amp; hoc siue 
        diuer<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>sis modis per se, vt si homo est animal &amp; est risibilis, sequitur, ergo est animal risibile &amp; econuerso: 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>siue eodem modo dicendi per se, vt si homo est substantia &amp; est animal, sequitur ergo est substantia 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>animal &amp; econuerso. Sed in talibus non sequitur coniunctum per copulationem, ergo homo est substam 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tia &amp; animal &amp; econuerso. Econtra autem coniunctum sine copulatione non sequitur in accidentali 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ter se habentibus. Non enim sequitur, homo est monachus, homo est albus, ergo homo est monachus albus, nec 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>econverso, monachus est homo, albus est homo, ergo monachus albus est homo. Sed aliqui errant qui 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>concedebant quod praedicatio vnius essentialis de pluribus personis bene resolueretur in vnam 
        singu<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>larem praedicationem de copulato subiecto, dicendo pater est deus, filius est deus, spiritus sanctus est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>deus, ergo pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt vnus deus, sed non concedebant conuersam illius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>deus est pater, deus est filius, deus est spiritus sanctus, ergo vnus deus est pater &amp; filius &amp; spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ctus scilicet quod vnus deus est tres persone scilicet pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus. Dicente Magistro id est sententiarum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>d. iiii. Quidam veritatis aduersarii concedunt patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum siue tres personas esse 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vnum deum, vnam substantiam, sed nolunt concedere vnum deum siue vnam substantiam esse tres 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>personas. &amp; hoc sicut dicit d. xxxiiii. in principio, dicentes eandem essentiam non posse esse patrem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; filium sine personarum confusione. Quia si ita esset, nequaquam praedicatio plurium personarum de 
        eo<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>dem posset converti in pluralem copulatam. Non enim sequitur, album est Petrus, album est Paulus, 
   <!--619.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="302-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>album est Andreas: ergo album est plures homines: nisi quia sequatur, album est Petrus Paulus &amp; An 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dreas, ergo album est Petrus Paulus &amp; Andreas siue plures homines vt tres. Sed postquam concesserunt 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illam, pater filius &amp; spiritus sanctus sunt vnus deus: necesse habebant concedere conversam: licet non 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>esset ita propria. Nec oritur personarum confusio: tum quia talis praedicatio essentialium cum personis non fit nisi ratio 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ne rei absolutae significatae nomine personae: quae praedicatur de persona tanquam commune per communionem: quod cone 
        virtu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>te in se continet omnes personales proprietates: sicut genus praedicatur de specie tanquam commune vniversalitate, quod  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>virtute in se continet omnes differentias: tum quia habet terminus substantialis supponens praedicationi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>plurium personarum simul personalem suppositionem, non dico determinatam pro aliquo supposito 
        indetermi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>nate accipiendo: sed indeterminata. scilicet peo pluribus determinate acceptis simul: sicut cum dicitur spina 
        cre<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>scit Parisius &amp; Romae: &amp; tamen non eadem sed alia &amp; alia crescit hic &amp; ibi. Nec variantur in aliquo siue ad  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>singulare essentiale apponatur lyvnus siue non: quia in singulari numero semper intellectus vnus 
        secun<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>dum Prisc. Sed de ista, deus est pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus de praedicato copulato eadem quaestio est cum quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ne de principali proposito: vtrum. scilicet raedicatio plurium personarum de vno essentiali possit resolui in vnam 
        ca<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tegoricam pluralem simplicem: sicut illa, album est Petrus &amp; Paulus &amp; Andreas, ergo est plures. Similiter 
        al<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bum est Petrus, album est Paulus, album est Andreas, resoluuntur in pluralem sic: ergo album est plures seu 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tres homines: &amp; non in singularem sic: ergo album est vnus homo. Et reuera ista quaestio nihil aliud quaerit quam quid 
        respon<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>dendum esset si cum dicitur deus est pitur &amp; filius &amp; spiritus sanctus, quaereretur qui vel quid sunt pitr &amp; filius &amp; spiritus sanctus: quod  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>uaerebant haeretici dicentes quid tres vel quid tres. Vbi cum quaeritur qui tres, vt dictum est supra, quaeritur aliquid cone reale 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>per vniuersalitatem: sicut cum quaeritur de Petro Paulo &amp; Andrea quid sunt: &amp; bene respondetur tres homines: quia 
        nue<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>rum in humanitate habent. Talis autem responsio ad talem interrogationem in diuinis esse non potest: vt 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bene probat ratio secunda ex dictis eius assumpta. Quaestio enim per qui sunt, de pluribus personis propositis:  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non solum quaerit aliquod commune reale responderi: sed quaerit etiam responderi commune reale plurificatum: 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia ly quid in tali interrogatione est neutri generis &amp; pluralis numeri: &amp; masculini generis singulare re 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>spondens est hoc quod est quis. Et quaerunt ambo scilicet quid &amp; qui sibi respondens, de essentia: sed quid de 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>essentia simpliciter quaerit: &amp; petit sibi responderi de illa singulariter. Vnde siue aliqua siue alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sit singularis seu communis communitate vniuersalis: cum quaeritur singulariter de vnico supposito, vt quid 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est Petrus, bene respondetur dicendo singulariter quod est homo: vel quid est pater, bene respondetur 
        sin<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>gulariter quod est deus. Et si in diuinis quaeratur de pluribus personis simul propositis quid tres: similiter bene 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>respondetur singulariter dicendo quod sunt deus: sicut idem respondetur cum quaeritur de singula persona quid. Nec est alia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>responsio ad quid de singulis: &amp; de omnibus simul: &amp; hoc quia dicendo pater est deus, filius est deus: spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sanctus est deus: quod hoc nomen deus tertio repetitur, tres vnitates repetitae in repetitione huius 
        nomi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nis deus: non faciunt pluralitatem numeri siue numerum pluralem: neque ratione nominis 
        signifi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cantis neque ratione rei significatae: neutro enim modo sunt tres: licet ter eadem vox proponatur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ita nec numerum simpliciter: quia non est numerus nisi sit pluralis. &amp; hoc (sicut dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> ) in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>eo quod ipsae sunt id est in illo quod est quod est singulus illorum per se &amp; tres simul. Id ipsum enim singulare quid  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est, est quod deus est: quod pater est: quod filius est: quod spiritus sanctus est: quod trinitas. i. pater &amp; filius &amp; spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ctus simul, est: &amp; id ipsum quod est quo est deus, quo est pitr, quo est filius, quo est spiritus sanctus, quo est 
        trini<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tas: quia in ipsis vnum est quod est &amp; quo est: &amp; tantum vnicum singulare &amp; solitarium est, vt vna essentia 
        sin<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>gularis: qua (vt dicit Commen. <name ref="#Boethius">Boethii</name> ) pater vel eius filius vel amborum spiritus &amp; est: &amp; vnum est: &amp; est id 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quod est: qua etiam simul &amp; aequaliter ipsi &amp; sunt: &amp; sunt vnum: &amp; sunt id quid sunt. Essentia namque illorum 
        sin<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>gularis est: &amp; simplex est: igitur &amp; horum quilibet per se &amp; omnes simul dicuntur &amp; esse &amp; esse vnum &amp; esse id quod 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sunt: ita quod in deo non est numerus: sed vnitas tantum. Et hoc excludendo numerum quid consistit in essentia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>cuiuslibet compositi ex quod est &amp; quo est, tamquam ex differentibus. Propter quod deus est simpliciter. Et similiter excludendo  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>numerum quid consistit in plurificatione essentiae in pluribus: qualem posuerunt in deitate Semiarriani 
        secun<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>dum superius exposita: &amp; qualis est in essentia cuiuslibet speciei creaturae. propter quod deus non solum est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>simplex: sed singularis vnicus: &amp; est dupliciter vnus scilicet simplicitate &amp; singularitate, prout 
        determi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>natum est supra loquendo de vnitate. Sed de illa vnitate quae consistit in singularitate, est sermo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>principaliter ad praesens: quae excludit numerum deorum &amp; deitatum: &amp; hoc secundum quod dicit 
        Boe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>thius, aduertendo ad res numerabiles ex quarum diuersitate solet numerus esse: quia si ipsa non 
        es<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>set in rebus, nullus numerus esset in eis: non autem ad voces quibus numerus ex diuersitate proueniens siue 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>multitudo rerum exponitur: quod appellat <name ref="#Boethius">Boethius</name>  aduertere ad numerum ipsum: qui propter trinam 
        vo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cis repetitionem numerus dicitur imitatione ad diuersitatem rerum numerabilium. Et est quaedam 
        distin<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ctio talis: quod scilicet est quidam numerus rei, quem numeramus: &amp; est quidam numerus imitationis, quo 
        nu<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>meramus: eo scilicet quod res numero numeramus. In quo scilicet numero quo numeramus, qui consistit in veci 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>bus, saepe rerum multarum repetitio, quandoque vnius tantum quasi diuersarum vnitatum numerum 
   <!--620.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="303-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quendam facit. Sed in eo numero quem nuneramus, qui consistit in rebus numerabilibus: non vnius repetitio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quae sit tanquam diuersarum vnitatum numeratio: numerum verum facit: sed potius talem numerum facit 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illius vnius repetitio: cuius rerum diuersa proprietas, cuius semper comes est diuersitas vnitatum, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>numerosam facit rerum diuersitatem. nam numerus talis est ex diuersis proprietatibus diuersorum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>multitudo atque collectio. Et in primo modo numeri quotienscumque vnum repetitur, non facit collectio 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>plura aliquid, sicut facit in secundo. Dicendo enim ter per idem nomen Deus, deus, deus, non facit plures 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>deos circa cone per communionem: sicut nec circa singulare inconicabile facit plures: dicendo per nomina 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>synonyma Marcus Tullius Cicero. Sed dicendo per idem nomen ter pro supposito, homo, homo, homo, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>facit tres circa cone per vniversaltatem. Et sic repetitio vnius secundum vocem ter in numero quo numeramus facit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>semper pluralitatem: non autem semper facit pluralitatem in nuero quem numerams scilicet in numero rerum. Potest 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>enim vnum singulare agnosci vno vocabulo pluries repetito, vt deus, deus, deus, vniversali pluribus voca 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>bulis: vt Marcus Tullius Cicero: ensis, mucro, gladius. in quibus vnitatum repetitio pluralitatem facit 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>in vocis materia, non rerum significatione. Nec refert siue eadem voce idem repetatur, siue diuersis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sic secundum Boet. dicitur Deus pater, deus filius, deus spiritus sctuns: atque haec trinitas vnus deus: velut si 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sol sol sol dicatur vnus sol: praeterquam in illis, quod illic subiecta quibus dicitur pater, filius, &amp; spiritus sctuns, siue 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>trinitas, habent in suo significato proprietates: quarum nullam in suo significato habet praedicatum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>deus. Hic vero subiecta quibus dicitur sol sol sol, non habent in suo significato quod non habet praedicatum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sol. Sic ergo si in diuinis quaeratur de pluribus personis simul propositis, Quid tres: bene respondetur quod sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>deus: sicut cum idem quaeritur de singulis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e402">
        ⁋ Sed si quaeratur in creaturis de pluribus simul propositis, puta 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Petrus Paulus &amp; Andreas quid sunt, in singlari ramnderi omnino non potest: quia non est aliquod vnum singulare 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aut cone quod singfariter est quod sunt. Et quaestio per quod licet sit de essentia simpliciter: solum tamen petit sibi 
        respon<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>deri singulariter. Quaestio vero per qui neutri generis &amp; pluralis nuneri: licet similiter quaerat de essentia 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>simpliciter: tamen petit sibi responderi de essentia pluraliter &amp; plurificata: non autem singulariter. Vnde 
        qua<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>liscumque sit essentia illius de quo interrogatur: siue singularis &amp; solum conmunis communitate 
        commu<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nionis: siue vniversalis &amp; communis conitate vniversalis, non petit sibi responderi de essentia nisi pluraliter: &amp; vt ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est plurificata. Et quia in creaturis illam contingit plurificari in pluribus: ideo in illis de pluribus 
        per<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>sonis simul propositis: puta Petro Paulo &amp; Andrea: si interrogetur qui sunt, neutraliter sumendo l 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>qui &amp; pluraliter: bene respondetur pluraliter: dicendo quod sunt homines: sicut respondetur de quolibet 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>illorum per se quod sit homo. Sed sicut in talibus terminata quaestione de quod est: quae quaerit de essentia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>simpliciter, vt de Petro quod sit homo, vt quaesito de Petro quid est: &amp; responsum sit quod sit homo: adhuc 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>restat quaestio per quis est: quae quaerit de proprietatibus singularis personae: qua quaeritur quis est Petrus: eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>plures personas seu supposita singularia eodem nomine contingit nuncupari: et respondendum est per 
        proprie<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tates qua vel quibus vnumquodque indiuiduorum ab alio discernitur: puta longus vel breuis: niger vel 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>albus, &amp; huiusmodi: Sic in talibus terminata quaestione per qui: neutraliter &amp; pluraliter sumendo ly quid, quod 
        quae<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>rit de essentia plurificata, vt de Petro Paulo &amp; Andrea simul, quod sunt homines: restat adhuc quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>per qui masculine &amp; pluraliter sumendo le qui: quod quaerit de proprietatibus plurium singularum personarum: 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dicendo qui Petrus Paulus &amp; Andreas: Et respondendum est Petrus Paulus &amp; Andreas longi vel 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>breues, vel aliter secundum diuersitatem singulorum. In diuinis autem vt in proposito quaestio per qui 
        neutra<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>liter &amp; pluraliter: non quaerit essentiam comnmunem plurificari in pluribus diuinis personis: quia non quaerit 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vt dictum est nisi de essentia pluraliter &amp; plurificata: quia ad talem quaestionem non contingit respondere 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>propria responsione respondente quaestioni modo quo respondetur in creaturis. Vnde in creaturis 
        respon<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>sioni de singulis per quid, respondet responsio de pluribus simul per quid. Sed in diuinis responsioni de sin  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>gulis per quid, non respondet responsio de pluribus per qui. Et in diuinis bene respondetur de pluribus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ad interrogationem factam per quid: non autem in creaturis. Et similiter in diuinis terminata quaestione quid est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>pater: non quaeritur vlterius quis pater: ad determinandum aliquam quaestionem in hoc nomine pater respectu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>eorum quae sunt in diuinis: quia non possunt esse plures patres in diuinis: licet ad determinandum quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nem respectu illorum quid sunt patres in creaturis, respondendum est pater aeternus, immortalis, &amp; 
        cae<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tera huiusmodi. Nec habet locum in diuinis quaestio per quid pluraliter siue masculine accipiatur: &amp; hoc 
        respe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ctu aliquorum quae sunt in diuinis. Potest tamen habere locum respectu eorum quae eisdem nominibus nominantur in crea 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>turis, sicut dictum de quis pater: &amp; tunc respondendum per aliqua conmunia tribus attributis: vt quod sunt 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>omnia scientes, creantes, gubernantes: sicut si de patre &amp; filio quaereretur qui pater &amp; filius: respondendum  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>esset, Pater &amp; filius quid sunt spiratores: quia non contingit in diuinis sub eodem nomine plurificari 
        perso<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nas. Siue neutraliter: quia non contingit in diuinis plurificari essentiam: econtra illi quod contingit in  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>creaturis, sicut iam dictum est. Non miretur igitur aliquis quod in naturalibus cum tres sint Petrus Paulus &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; Andreas: &amp; iuxta illorum numerum triplex sit hominis nuncupatio nomine &amp; re simul: siue actu essen 
   <!--621.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="303-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>di &amp; dicendi simul: quoniam &amp; Petrus est homo, &amp; Paulus est homo, &amp; Andreas est homo: &amp; trina 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>illorum praedicatio cum dicitur, album est Petrus, album est Paulus, album est Andreas: &amp; haec trina 
        nuncupa<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tio sub eodem nomine &amp; eadem re in quendam numerum pluralem componatur: &amp; non in singularem: secundum quem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>recte Petrus Paulus Andreas &amp; album tres homines esse dicuntur: &amp; non vnus homo: non tamen similiter quauis 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tres sint pater, filius, &amp; spiritus sanctus: &amp; iuxta horum numerum trina sit nomine &amp; actu dicendi, non 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>autem re &amp; actu dicendi dei nuncupatio: quoniam pater est deus, filius est deus, spiritus sctuns est deus: &amp; econ 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uerso trina illorum praedicatio cum dicitur: Deus est pater, deus est filius, deus est spiritus sctuns: haec trina 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nuncupatio sub eodem nomine &amp; eadem re componi non possit in aliquem nunerum pluralem: sed in singularem tantum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cum deus praedicatur de tribus: secundum quod recte pater, filius, &amp; spiritus sctuns dicuntur esse vnus deus &amp; non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tres dii. Cum vero tres personae praedicantur ratione qua aliquid sunt, recte dicitur de quocunque praedicatur, quod  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est deus vn us, non plures dii. Cum vero personae praedicantur ratione qua sunt ad aliquid, nec illa trina num 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cupatio sub eodem nomine &amp; eadem re singulariter habet componi: quia non est aliqua relatio 
        singula<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ris communis per communionem tribus relationibus: sicut est vna deitas singularis tribus personis: nec etiam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>habet componi pluraliter: quia sicut deitas singularitas quaedam est: nec habet aliquid cone vniversalitate sub 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quo contineantur plures deitates: sic quaelibet personalis proprietas in se singularitas quaedam est, non habens 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aliquam rationem vniversalis relationis super se sub qua contineantur tres relationes personales, sicut sub homine 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>continentur Petrus, Paulus, &amp; Andreas. Nam quia de his ter dicitur homo propter formarum 
        diuersita<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tem quae de illis vno nomine dicuntur, appellationes singulares per se factae aggregantur in numerum 
        plu<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ralem: vt quoniam vnusquisque a sua quae non est alterius humanitate dicitur homo: ipsi simul dicuntur tres 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>homines. Et quamuis ratione significationis illius qua nomen quodlibet appellatiuum quale aliquid significa 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>re dicitur: repetitio eiusdem rei &amp; nominis sit: rerum tamen subiectarum &amp; suprpositarum eodem nomine est praedi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cata numeralis immensitas. Non sic autem pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus dicuntur deus quilibet 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>a sua, propria deitate propter deitatum diuersitatem: &amp; sic cum ter praedicatur, repetitur idem &amp; re 
        signifi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>cata &amp; supposito inquantum aliquod est. Inquantum etiam ad aliquod est quilibet eorum: non habent sibi cone 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quale quid in quod praedicatio trium personarum de vno pluraliter resoluatur ratione subiectorum illi 
        diuer<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>sorum. Vnde multum errant dicentes quod persona est nomen rei &amp; primae intentionis significans communem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>proprietatem: &amp; quod propter hoc praedicatio eius de pluribus resoluitur in pluralem: dicendo, Pater est 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>persona, filius est persona, spiritus sanctus est persona: &amp; non sunt vna persona: sed tres personae: ad 
        mo<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>dum quo Petrus, Paulus, &amp; Andreas, sunt tres homines tribus humanitatibus, non vnus: quia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>non est eorum vna singularis humanitas: sed vna communis significata nomine hominis. Videtur etiam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mihi multum cespitasse Magister Sententiarum quando posuit personam esse nomen substantiae: &amp; solum 
        in<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ter substantialia praedicari de pluribus simul in pluribus. Sic enim dicit l id es.t dist. xxii. in principio. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Omnia nomina quae secundum substantiam de deo dicuntur: singulariter &amp; non pluraliter de omnibus in  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>summa dicuntur personis. Tamn vnum est nomen scilicet persona, quid secundum substantiam de singulis dicitur 
        perso<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>nis: &amp; pluraliter non singulariter in summa accipitur. Dicimus enim pater est persona, filius est 
        perso<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>na, spiritus sanctus est persona. Nec tamen dicitur pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt vna persona: sed  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tres personae. Et ex eadem ratione posset resolui praedicatio plurium personarum de vno essentiali in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>plurali, Deus est pater, deus est filius, deus est spiritus sanctus: sed non est vna persona, sed tres: 
        si<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>cut album est Petrus, album est Paulus, album est Andreas: &amp; non est vnus homo, sed tres. Sed si 
        per<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>sona significaret sicut alia: impossibile esset regula &amp; natura omnium excipi. Nullum enim nomen 
        essen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiale nisi acceptum ab actu vt in actu egreditur a supposito, de pluribus personis simul praedicatur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>pluraliter, vt patet ex praedictis. Nec assignari potest aliqua ratio specialis de hoc nomine persona:  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sed rationes ibi assignatae de quibus essentiales, communes sunt omnibus: inquantum essentialia sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Quia autem nititur ostendere quod persona significat essentiam: superficiale est totum quod inducit. Cum enim 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dicit Augustinus. vii. de Trini. vt allegat, Non est aliud deo esse &amp; personam esse: sed omnino idem: 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Verum est non ratione significati huius nominis persona: sed solum ratione suppositi. Supponit enim 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>per indifferentiam pro patre &amp; filio &amp; persona: &amp; de quolibet verum est dicere ratione essentiae nominibus 
        il<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>orum significatae quod non est aliud deo esse &amp; patrem esse: sed omnino idem: quia idem est quod deus est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; quod quilibet illorum est, vt iam dictum est supra. Vnde quod primo dixit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de persona, non 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>explicando nomen patris aut filii: vt intellectum verbi sui daret, explicando nomen patris subdit 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ibidem. In hac trinitate cum dicimus personam patris, non aliud dicimus quam substantiam patris: quo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>circa vt substantia patris pater ipse est: non quo pater est: sed quo est: ita etiam persona patris 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non aliud quam ipse pater est. Et per talem suppositionem, per personam, quae est substantia &amp; suppositum 
        pri<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>mae intentionis: non autem per significationem substantiae in tribus significatae, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> docet esse 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>respondendum quaestioni haereticorum qua quaerebant qui tres: non responsione vera ad interrogationem 
   <!--622.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="304-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nomine proprio significante id quod quaeritur: vt interrogationi satiffaceret: sed responsione ad  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>interrogantes nomine alieno &amp; mutuato significante id quod quaeritur. &amp; hoc vt 
        interro<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>gantium pertinaciam compesceret. Secundum quod dicit. v. de Trinitate. Dictum est tres personae non O 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vt illud diceretur scilicet quod quaerebatur: sed ne taceretur omnino: &amp; per hoc falsum esse putaretur 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quod dicat tres esse, cum non possit assignare qui tres. Quae quidem quaestio quaerit nodum in scirpo 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in deo scilicet quod in illo non est: nec esse natum est: licet tale quid sit in creaturis. Et expressius. vii. de 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Trinitate cap. vi. Cur inquit non haec tria simul vnam personam dicimus sicut &amp; vnam 
        essen<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tiam &amp; vnum deum: sed tres personas: cum tres essentias non dicamus: nisi quia volumus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vel vnum aliquod vocabulum seruire huic significationi qua intelligitur trinitas, ne 
        omni<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>no taceretur interroganti qui tres cum tres esse fateremur: Quasi dicat, nisi vellemus non 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>omnino tacere interrogantibus aliis qui tres: non sic diceremus in respondendo tali 
        interro<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>gationi: immo omnino taceremus: &amp; non niteremur voce significare qui tres: quia mente capi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non potest: non tam quia mentem excedat aut excederet si esset: quam quia non est: eo quod non est in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>diuinis aliquid generale vel speciale secundum rem ad patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum. Et sic 
        pro<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>pter talem necessitatem respondendi volumus saltem vnum vocabulum magis aptum seruire tamquam 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non proprium huic significationi quam quaerunt: sed accommodatum: quia non ad illam: sed ad 
        alte<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ram significandam translatum est a creaturis: qua quasi significatione intelligitur prout 
        sup<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ponit illorum interrogatio, significari trinitas. i. pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus. Et hoc tanquam  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>aliquo secundum rem generali aut speciali quod proprium nomen sibi non habetur impositum: ad quod 
        inue<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>niendum nos conferimus cum quaeritur qui tres: quo contemplemur tres simul: sicut singularia omnino  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vnius speciei nomine ipsius speciei: puta Petrum, Paulum, Andream: nomine hoc quod est homo. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tamen non inuenitur in diuinis, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cap. iiii. Cum quaeritur quid tres &amp;c. vt supra, quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ne proxima praecedenti in principio. Nota quod dicit, Seruire huic significationi: quo significat quod 
        il<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>lam non significat: quam tamen haeretici quaerendo qui tres, sibi significari petebant scilicet in vno homine ali 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quid commune reale ad tres: non autem sicut significat aliquid commune illis tribus hoc nomen Deus 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quod non significat commune illis nisi per communionem singularis: nec sicut cone ad illos tres significat 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>hoc nomen trinitas, quod significat id quid significat hoc nomen Deus: quod quidem significatum hoc nomine 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Deus, est ipsum quod est quod communiter significatum est &amp; nomine patris &amp; nomine filii &amp; nomine spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>cti: quod nomen trinitas significat etiam cum isto quod est tres proprietates vt tria quo est ad aliud: quorum  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>singulum significatur in singulis trium personarum. scilicet in patre primum, in filio secundum, in spiritu sancto 
        ter<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tium. Vt propterea sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de Trini. &amp; Magister Sententiarum primo, dist. xxiiii. cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Trinitas, idem significari videtur quod significatur cum dicitur tres personae: nec oportet apponere vnius essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quia in qualibet personae essentia illa vna significatur. Vt secundum hoc trinitatis definitio est quod sit dei 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ras, paternitas, filiatio, spiratio: &amp; per hunc modum nomen collectiuum continens significata illorum trium 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Pater, filius, &amp; spiritus sanctus. Dico autem nomen collectiuum quo ad ipsas: non quo ad vnitatem essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quam coniter significant illa quatuor nomina, Pater, filius, spiritus sctuns, trinitas: vt vnicum quod est in 
        singu<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>lis: sed quo ad proprietates personarum, quarum quaelibet illarum trium habet singulam quam significat vt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quo est, &amp; a quo nomen eo formaliter imponitur &amp; voce &amp; re. Hoc autem nomen trinitas habet illa tria 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>simul vt suum quo est quod significatur, &amp; a quo nomen formaliter imponitur &amp; voce &amp; re. Et sic ratione 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ipsius quo est trinitas est triplex vnitas. Et sic ab hoc nomine trinitas sicut a numero quodam distin  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>uitur sicut vnitas quaedam nomen cuiuscumque trium personarum. secundum quod dicit lsid. i. Sent. cap. xxiii. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>Magister. i. Sententiarum dist. xxiiii. in fine. Distinguendum est inter trinitatem &amp; vnitatem. Est enim vnitas 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>simplex &amp; singularis. Trinitas vero multiplex &amp; innumerabilis: quia est trium vnitas. Ratione 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>autem ipsius quod est, in nullo ab illis distinguitur: &amp; per illud quod est, trinitas ipsa quae est multiplex 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; numerabilis propter tria quo est quae sunt in ipsa, aequalis simplicitatis est cum qualibet personarum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quae est simplex &amp; singularis propter singula quo est quae sunt in singulis. dicente Ambrosio primo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>de trinitate in principio sparsim. In hac trinitate perfecta plenitudo est diuinitatis. Non est ergo  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>diuisum regnum trinitatis nec confusum quod vnum est: nec multiplex quod indifferens diuersitas plura 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>facit. Vnitas excludit numeri quantitatem: quia vnitas numerus non est: sed haec omnium ipsa 
        prin<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cipium. Propter quod nullorum aliorum trium numerus trinitatem constituere potest deficiente illa vnitate in  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>eis. Non est enim trinitas nisi trium personarum quae sunt vnius essentiae: &amp; per hoc est trium vnitas. Sed 
        haere<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tici quaerendo qui tres petebant sibi significari in vno nomine aliquid cone reale ad tres &amp; quantum ad quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>em: &amp; quantum ad quo est vnusqusque illorum: sicut homo significat cone, &amp; quantum ad quod est: &amp; quantum ad 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quo est, ad tres, qui sunt Petrus Paulus &amp; Andreas. Et ita vt cum quaeritur de Petro Paulo 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; Andrea qui tres, respondetur vno nomine speciali reali aliquid cone reale ad tres plurifica- 
   <!--623.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="304-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tum &amp; quantum ad quod est &amp; quantum ad quo est in illis: tamen respondetur quod sunt homines tres: sic 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>cum quaeritur de patre &amp; filio &amp; spiritu sancto qui, respondeatur vno nomine speciali aut generali 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>reali aliquod commune reale ad tres plurificatum &amp; quantum ad quod est &amp; quantum ad quo est in illis. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tamen omnino est impossibile: quia nec deitas plurificari potest: nec aliqua personalis proprietas, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nullumque illorum commune aliquod super se habere potest. Sic ergo patet quod cum ad quaestionem 
        haereti<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>corum qui tres: respondebant catholici: tres personae: quod sic pluraliter siue plurificate ly personae 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nequaquam substantiam significare potest: cum non significet ipsam per modum actus &amp; egredientis 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>secundum actum: sicut significant creans spirans: neque denominatur ab ipsa ratione alicuius potentiae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sicut denominatur spirator: in quibus omnibus secundum praedicta potest idem nomen de pluribus 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>praedicari singulariter &amp; de omnibus simul pluraliter: nec etiam significat relationem proprietatum in 
        con<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>muni: quia nihil habent cone reale. Necesse est ergo quod significet relationem: sicut nomine secundae 
        inten<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tionis: vt etiam significant in diuinis haec nomina suppositum, relatiuum, &amp; huiusmodi: quae 
        commu<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>niter de singulis praedicantur in singulari. Pater enim est suppositum siue relatum: similiter filius &amp; spi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ritus sanctus: &amp; sunt tria relata: non autem vnum suppositum &amp; vnum relatum. Et est definitiue in 
        diui<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>nis persona suppositum relatum: vt sit suppositum quasi genus: relatum autem quasi differentia. Et 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vt communiter accipiantur: est suppositum vbi non est persona nec relatum: vt in speciebus 
        creatura<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>rum intellectualium. Est etiam persona vbi non est relatum, vt in suppositis creaturarum 
        intellectua<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lium absolutis. Sed in diuinis proprium est per se esse suppositum relatum: &amp; sic persona relatiue di 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>citur non ad aliud extra se: sicut dicitur pater ad filium: sed in contentis sub se: sicut relatio quae 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>est genus generalissimum in creaturis in suis speciebus. Et quia in se non dicitur ad aliquid extra 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>se: sed solummodo in contentis sub se: idcirco sicut persona in ratione sub se contenti non est aliud  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quam substantia diuina: sic contentum in ratione personae non est ad aliud: sicut nec persona. dicente 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Augustino. vii. de Trinitate. cap. vii. Neque in hac trinitate cum dicimus personam patris, aliud 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>cimus quam substantiam patris. Quocirca vt substantia patris ipse pater est: non quo pater est: sed quod  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>est: ita &amp; persona patris non aliud quam ipse pater est. Ecce primum, quod persona in ratione contenti non 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est substantia: &amp; quod per hoc non est aliud quam ipse pater est. Et sequitur continuo secundum quod in ratione 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>personae scilicet vt ipse pater est persona, non est ad aliud, sicut nec ipsa persona, cum subdit. Ad se quippe 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dicitur persona non ad filium nec ad spiritum sanctum: sicut ad se dicitur deus. Differt tamen in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod hoc nomen Deus a substantia &amp; obiecto solummodo imponitur. Hoc autem nomen persona &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>hoc nomen relatum a respectu imponitur licet in communi. Et per hunc modum in diuinis nihil 
        signi<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ficat sub ratione subsistentis siue hoc nomen persona siue hoc nomen subsistentia: quae sunt 
        secun<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>dae intentionis: siue haec nominia Pater, filius, &amp; spiritus sanctus, quae sunt primae intentionis: quin 
        rela<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tiue subsistat, &amp; relatiuum sit. Sed tunc quid est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi supra, cap iiii. in fine:  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Omnis res ad seipsam subsistit, quanto magis deus: Dico quod subsistere aequiuocum est ad subesse 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>accidentibus in creaturis &amp; attributis in deo: &amp; ad distincte ab alio existere. Primo modo 
        ve<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>rum est quod deus ad se subsistit: &amp; sic intelligitur verbum suum iam dictum: quia vt est deus simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>subiicitur suis proprietatibus. Si tamen (vt dicit continue post dictum verbum) dignum est vt deus dicatur 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>subsistere. Et sequitur continue in principio. v. cap. De his enim recte intelligitur &amp;c. quantum ad 
        propo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>situm supra, quaestione. ii. huius articuli. Secundo autem modo non intelligitur, vt dictum est: immo isto modo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>omnis creatura ad se subsistit propter suam finitatem &amp; compositionem. Solus autem deus propter suam 
        infinita<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tem &amp; simplicitatem ad aliud subsistit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e838">
        ⁋ His praelibatis ad quaestionem breuiter respondendum est: dicendo quod  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sicut praedicatio vnius essentialis de pluribus personis quantum est de ratione essentialis, eo quod non nisi 
        essen<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tiam significat: licet aliquando sub ratione determinata: semper tamen propter vnitatem essentiae resoluitur in 
        sin<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>gularem, nisi propter aliquid speciale contingat contrarium, vt habitum est supra in praecedenti quaestione: sic prae 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dicatio plurium personarum de vno essentiali eo quod persona significat essentiam &amp; proprietatem quantum est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ex ratione essentiae, semper debet resolui in singularem, dicendo Deus est pater, deus est filius, deus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est spiritus sanctus: &amp; tamen deus non est tres dii, sed vnus est deus: quia non est nisi vna singularis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>deitas in tribus. Et hoc modo deus quid est pater, filius, &amp; spiritus sctuns, est vnus aliquis non tres aliqui.  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e858">
        ⁋ Et secundum hoc processit &amp; bene prima ratio adducta ad quaestionem: quae idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>concedenda est: &amp; sic respondet resolutio interrogationi de tribus quid sunt. Quantum vero est de ratione 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>proprietatum nec in singularem potest resolui: quia nullum fingulare vnum est cone tribus personis ratione 
        perso<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nalium proprietatum suarum: nec in pluralem sub communi nomine primae intentionis: dicendo deus est 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>pater, deus est filius, deus est spiritus sanctus: &amp; est tres personae non vna: tria supposita non vnum. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Ratione autem vtriusque simul scilicet &amp; essentiae &amp; proprietatum potest resolui in singularem sub 
   <!--624.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="305-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>hoc solo nomine trinitas, dicendo deus est pater filius &amp; spiritus sanctus, &amp; deus est trinitas. Et istis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>duobus modis, Deus quid est pater, filius, &amp; spiritus sctuns, non est vnus aliquis: sed tres aliqui: secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>patet ex iam declaratis. Et secundum hoc bene processit vltima ratio: quae idcirco concedenda est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe82606-d1e882">
        ⁋ Ad 
        secun<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>dam rationem quae contra hoc erat: quia ex pluribus vnitatibus in diuinis nullus constituitur numerus: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>non est resolutio praedicationum in pluralem nisi propter numerum praedicatorum quae resoluuntur: Dico quod 
        respi<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>ciendo ad id quod est deus, siue ad id quod est essentiale siue ad essentiam illius: in deo nullus est omnino  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>numerus: nec differentium vnitatum, sicut quod est &amp; quo est: &amp; hoc propter simplicitatem dei qua  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in eo sunt idem quod est &amp; quo est: &amp; qua caret omni compositione ex pluribus: nec diuersorum eius quod 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est: &amp; hoc propter simplicitatem qua deitas plurificari non potest: nec possunt esse plures dii. Et de 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>hoc nunero quad scilicet sit aut per compositionem vnius ex pluribus, vel per diuisionem vnius in plura, loquitur Boet. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vt patet inspicienti praedicta. &amp; est vterque in creaturis. Dicente enim Comm. super illud Boe. de triniitate. Nu  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>merus duplex est: Numerationis quidem diuersi sunt modi. Eit enim quandoque distributione: 
        quan<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>doque collectione. Nam &amp; qui diuidit numerat. Vnde numerus dicitur vnitatum multitudo.  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Et qui colligit numerat. Vnde numerus dicitur vnitatum collectio. Respiciendo autem ad personale in deo:  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; id quo est persona ad aliud: sic non est numerus diuersorum quo est eiusdem rationis: quia non possunt esse 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>in deo plures paternitates, plures filiationes, aut plures spirationes: &amp; sic nec plures patres, nec 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>plures filii, nec plures spiritus sancti. Potest tamen bene esse in eo nunerus ipsorum quo est diuersarum rationum. scilicet 
        pa<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ternitatis, filiationis, &amp; spirationis. Et per hoc est nunerus ternarius personarum in diuinis: qui multum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>differt a nunero quid est in creaturis: quia ille nunerus semper est a ratione alicuius vnitatis per illius diuisio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nem profusus: et hic ab vnitate sub ratione singularis aut sub ratione pluralis. Primo modo numerus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est in quantitatibus discretis ex diuisione continui per naturae diminutionem: inquantum omne 
        corpo<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>rale quantum est de ratione continui simpliciter natum sit esse vnum continuum, prout alias satis declaraui. Et 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>iste proprie est nunerus accidentibus de genere quantitatis: qui non potest esse in diuinis: quia in ipso non 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est materia nec ratio continui. Secundo autem modo est nunerus in creaturis vniuersis primo ex 
        diui<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>sione entis sub ratione analogi in substantiam &amp; accidens, quae sunt vnum in ratione entis: et sit per materialis 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>adiectionem. Vt enim ens fiat substantia vel accidens ratione entis quae prima est, simplicissima, &amp; maxime 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>formalis: adiicitur ratio eius quod est aliquid. Substantia enim est aliquod cui convenit esse in se. Accidens 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>auntem est aliquod cui convenit esse in alio. Et per hoc quaelibet creatura composita est ex quod est &amp; quo est: 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>siue ex essentia &amp; natura sui generis &amp; esse. Deinde sit sub quolibet genere per formalis siue differem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tiae specisicae additionem ad id quod habet rationem generis sicut ad materiale: &amp; sic descendendo vsque ad 
        spe<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cialissima: ita quod in qualibet specie specialissima entis est nunerus illorum ex quibus componitur: sicut ex 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>genere &amp; differentia vltima etiam existente in genere compositione ex pluribus vsque ad esse. Et est sub quo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>libet genere numerus specierum suarum, &amp; praecipue specialissimarum: &amp; sub qualibet specialissima specie 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vnitas eius deriuatur in plura singularia per eiusdem formae determinationem in ratione indiuidui siue per 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>agens tantum: siue per agens &amp; materiam. Et iste appellatur nunerus formalis: nec est accidentalis de genere 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quantitatis: sed pertinet ad praedicationem rerum numneratarum. Et nec isto modo potest esse nunerus in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quia secundum iam dicta non potest esse in illo plurificatio sub aliquo vno communi seu absoluto seu relatiuo.  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Sed ratio numeri quae est in diuinis, non est ex diuersitate aliqua profusa per illius diuisionem quamcumque  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>secundum convenientiam nuneratorum in forma illius vnius diuisi vel in materia: sed solummodo per naturalem 
        ori<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ginem qua a primo vno ex se quod est pater, procedit secundus vnus quid est filius: &amp; ab vtroque tertius vnus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>qui est spiritus sctuns, quasi singularia non tam diuersarum specierum quam diuersorum generum differentium &amp; nu 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>meratorum formis relatiuis: &amp; idipsum existentibus forma absoluta absque omni numero.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>