<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="136-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1705"> <!-- alias="vn58an-a23q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1705-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1705-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo ponendum sit esse quiditatem</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1705-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>DE primo arguitur quod in deo non sit quiditas. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sic. Auicen. dicit. viii. Metaphysicae. quicquid habet 
        qui<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ditatem causatum est. deus non est causatum, sed 
        pri<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>mum principium, &amp; omnium causa. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1705-d1e121">
        ⁋ Secun 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>do sic. philosophus dicit. vii. Metaph. Definitio est sermo quiditatis. cui ergo non convenit definitio: nec quiditas 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>deo non convenit definitio: quia definitio habet partes, quae sunt partes rei definitae. vt similiter dicit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ibidem. deus autem non habet partes omnino, ut infra videbitur. ergo &amp;c 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1705-d1e131">
        ⁋ Contra, quiditas &amp; essentia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>idem sunt maxime in separatis a materia. vt vult philosophus iiii. &amp;. vii. Metaph. Sed deo conuenit verissime essen 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tia, quia magis proprie dicitur essentia quam substantia, vt infra videbitur, quare verissime convenit ei quiditas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1705-d1e138">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>⁋ Dicendum quod in hac quaestione aliud est quaerere an deo conveniat quiditas 
        ali<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>qua: &amp; quaerere an deus habeat quiditatem. Si enim primo modo intelligamus quaestionem, scire 
        debe<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>mus quod licet forte in rebus materialibus aliud sit essentia rei: aliud quiditas eius: vt essentia rei con 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>prehendat omnia illa quae sunt de substantia eius, vt materiam &amp; formam. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1705-Rf1a1a1" corresp="#vn58an-d1e1705-Qzzss33">Auer. 
        su<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>per. viii. Metaph.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1705-Qzzss33" source="http://scta.info/resource/xch7dn-d1e110-d1e3908@13-25">Duo dant esse rei, quod significat definitio in omnibus rebus habentibus materiam &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>formam.</quote> quiditas autem nominat formam solum. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1705-Rxnmxnm" corresp="#vn58an-d1e1705-Qjd1a1a">Auer. super. vii. Metaph.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1705-Qjd1a1a" source="http://scta.info/resource/xch7dn-d1e102-d1e5352@112-135">Quiditas hominis vno modo  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est homo. alio modo non est homoid est est forma hominis: &amp; non est homo, quid est compositus ex materia &amp; forma</quote>. In 
        re<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>bus tamen abstractis a materia idem est omnino quiditas rei &amp; essentia eius: quia non sunt nisi forma 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; actus liberatus a materia. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1705-Rcnammm" corresp="#vn58an-d1e1705-Qcnjhhh">philosophus. vii. Metaph.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1705-Qcnjhhh" source="http://scta.info/resource/aristmet-l7-d1e242@242-258">In rebus primis quae dicuntur per se 
        essen<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tia quaelibet, rerum singularium, &amp; quodlibet singulare idem &amp; aliquod vnum.</quote> &amp; in <ref xml:id="vn58an-d1e1705-Rxnmaaa" corresp="#vn58an-d1e1705-Qccnxxx">viii. eiusdem.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1705-Qccnxxx" source="http://scta.info/resource/aristmet-l8-d1e218@1-22">Omnia quae non 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>habent materiam, neque sensibilem neque intelligibilem, vnumquodque eorum est statim vnum illud quod est per 
        essen<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tiam</quote>, vbi dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1705-Rxnmo88" corresp="#vn58an-d1e1705-Qjjkkjj">Commenta</ref> id est <quote xml:id="vn58an-d1e1705-Qjjkkjj" source="http://scta.info/resource/xch7dn-d1e110-d1e3949@13-30">vnumquodque eorum est idem cum eo quod dat suum esse. secundum quod quiditas &amp; 
        essen<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tia sunt in eis idem</quote>. vt dicimus in aliquo quod habet essentiam, quod in eo non est aliquod additum essentiae. Et si 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>hoc sit in abstractis a materia (quod forte non est in eis vsquequaque verum, vt alias videbitur) maxime &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dubitanter verum est in primo &amp; summe abstracto, &amp; a materia, &amp; limitatione ipsius esse, quod 
        nul<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>li creaturae convenit. vt de eo principaliter intelligamus verificari illud Auicen. v. Metaph. suae. Qui  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ditas omnis simplicis est ipsumque simplex. nihil enim est ibi receptibile suae quiditatis. Cum ergo quaeritur 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>an sit deo quiditas aliqua, Dicendum quod verissime ei convenit quiditas sicut &amp; essentia: hoc modo scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vt ipse dicatur esse quiditas &amp; essentia quaedam, sicut melius patebit in sequenti quaest. Si autem 
        intelliga<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>mus quaestionem Secundo modo, an scilicet deus habeat quiditatem, scire debemus quod non dicitur aliquid proprie 
        ha<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>bere quiditatem, nisi id in quo possit esse alia &amp; alia ratio quiditatis &amp; habentis quiditatem: vt etsi 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>essentia talis rei comprehendit totum quod est de natura eius, quiditas tamen solum nominat in ipsa re id quod 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>determinat esse &amp; essentiam eius, &amp; maxime vltimum, quid est completiuum in re, ad modum quo in rebus 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>materialibus totum quod est in eis &amp; materia &amp; forma, dicitur esse de eius essentia, quiditas autem eius 
        so<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>lum dicitur forma, quae facit quod sit quid, &amp; ens determinatum, &amp; ad modum quo speciei definitae 
        essen<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tia est totum quod continet definitiua ratio eius: quiditas autem proprie dicitur &amp; maxime differentia vltima 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>specifica. Et sic in substantiis separatis a materia (si tamen sint aliquae tales, &amp; cum hoc sit in eis con 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>positio ex genere &amp; differentia) totum quod est in eis &amp; forma generis &amp; forma differentiae, est 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>essentia eius. quiditas vero eius proprie, dicitur proprie forma differentiae per quam habet quod sit quid deter 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>minatum in specie. Si etiam aliqua earum sit forma, ita simpliciter, vt non sit in ea ratio compositionis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ex genere &amp; differentia, sed solum ex esse &amp; essentia: quam necesse est ponere ad minus in simplicissima crea 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tura, vt infra videbitur: etsi totum quod est in ea, essentia eius est: ipsa tamen essentia inquantum determi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nat esse eius: proprie quiditas eius dicitur: quia sic dat ei esse in specie determiata. Quod cum ita sit, patet 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quod non est aliquod hamens quiditatem: nisi quod habet esse per formam suam determiatum: &amp; ita aliquam rationem compotenis. 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Deus igitur nullo modo dicendus est hibre quiditatem proprie loquendo: quia esse sui nulla in se est determiatio:  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vt infra videbitur magis: &amp; ideo deus non his definitionem: neque habet proprie locum in ipso quaestio quid est. In  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>hhabentibus enim quiditatem, cognito de re an sit: statim hent locum in eodem, quaestio quid sit, quaestio enim quid est secundum philosophum supr 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ponit quaestionem an est. vt infra dicetur. In deo autem cognito perfecte an sit: vt cognito infinito pelago  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>esse eius, non habet locum quid sit: vt infra patebit: quia non habet aliquid, esse suum determinans. 
   <!--287.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="136-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Non enim est nisi esse purum. vt supra dictum est. Vnde etsi deus dici potest esse quiditas quaedam: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>est essentia quaedam: non tamen ita proprie dicitur quiditas vt essentia: quia nomen essentiae sumitur ab esse 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>simpliciter, nomen autem quiditatis ab eo quod est determinatum esse: &amp; facit rem esse quid, &amp; in esse suo 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>determinatam. Ex quo patet vlterius quod in habente proprie quiditatem, esse eius non est tota eius essentia, vt est in  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>deo: sed magis consequens eius quiditatem: &amp; extra eius intentionem. vt supra expositum est. Propter omnia haec 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>iam dicta dicit Auicen. viii. Metaphy. suae. Primum non habet quiditate. Dico enim quod necesse esse non 
        po<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>test habere quiditatem quam concomitatur necessitas essendi: ita vt sit in eo compositio. igitur omne habens 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quiditatem causatum est: &amp; talia sunt omnia alia a necesse esse: &amp; habent quiditates quae sunt per se 
        possi<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>biles esse: quibus non accidit esse nisi extrinsecus. Primus igitur vt dicit non habet quiditatem: sed super 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>habentia quiditates fluit esse ab eo: &amp; in omni eo quod est praeter ipsum, est additio ad esse. Cum autem  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>designatur eius certitudo: non designatur nisi post entitatem per negationem consimilium: &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>affirmationem relationum ad ipsum: quoniam omne quod est: ab ipso est: &amp; non est oconicans ei quod est ab ipso, 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1705-d1e255">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Per iam dicta patent obiecta vtriusque partis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
