<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="40-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe10892"> <!-- alias="vn58an-a49q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe10892-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e107">
   <!--95.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="40-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>CIrca sextum arguitur, quod beatitudo dei principalius consistat in actione intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quam voluntatis. Primo sic. loam. xvii. dicitur, Haec est vita aeterna, vt cognoscant te de 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>um verum. vita aeterna est ipsa beatitudo. &amp; cognitio in intellectu consistit. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ostendit. x. Ethico. quod felicitas consistit in actione 
        specula<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tionis, quae non pertinet nisi ad intellectum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e131">
        ⁋ Tertio sic. vbi est sufficien 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tia &amp; beatitudo. sed haec consistit in notitia intellectus. iuxta illud Ioan. xiiii. Do 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>mine ostende nobis patrem &amp; sufficit nobis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e139">
        ⁋ Quarto sic. Per illam virtutem per quam res mo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>uetur in finem antequam habeatur, solummodo quiescit in ipso cum habetur: sicut patet de motu 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>grauis deorsum, &amp; de quiete eius ibidem. sed per voluntatem &amp; actum eius mouetur in finem, non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>habitum. ergo in ipso solummodo quiescit cum habetur. &amp; hoc per actum intellectus. in quicte autem tal 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>non consistit beatitudo, sed ipsa solummodo est sequela eius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e150">
        ⁋ Quinto sic. actus ille est 
        per<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>fectior, quo habito, alio non indigemus, quam econverso. habito actu videndi non indigemus actu amandi, quia 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cessat desiderium, non autem econverso. immo existente actu amandi per desiderium tendimus in actum videndi, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>illo indigemus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e159">
        ⁋ Sexto sic. in illo actu perfectius consistit beatitudo quo perfectius assequimur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>obiectum beatificans. sed perfectius asseqmur obiectum btinficans per actum intellectus quam per actum volunatis, quia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>perfectius assequitur aliquis rem suo actu qui assequitur illam vt existentem in seipso, quam vt existentem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>in alio. intellectus actu suo assequitur obiectum vt existens in se: voluntas vt existens in alio. 
        er<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e170">
        ⁋ Septimo sic. in illo actu magis consistit beatitudo, secundum quem magis vnitur obiectum bea 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tificans beatificato. sed hoc est intellectus respectu voluntatis, quia vnitur intellectui actione ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>dei illabentis intellectui, non vnitur autem voluntati nisi per actum ipsius voluntatis. fortius autem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vnit se deus creaturae suo actu quam creatura deo se vniat suo actu. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e179">
        ⁋ In contrarium est, quoniam beati 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tudo in eo quod habet rationem finis, est beatitudo: quia finis est nobilissima ratio esse, vt iam visum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est supra. Etintudo autem in eo quod habet rationem boni, habet rationem finis. ergo btitudo in eo quod habet rationem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>boni, est beatitudo. sed ratio boni non est per se obiectum nisi voluntatis. perfectio autem ex obiecto proue 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>niens circa actum, principaliter consistit circa virtutem &amp; actum virtutis, cuius est per se obiectum. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>perfectio ex beatitudine habita principaliter consistit in voluntate &amp; in actu voluntatis. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e195">
        ⁋ Hic oportet supponere ex determinatis in quaestione praecedente, quod non 
        intelli<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>gimus in ista quaestione beatitudinem consistere in actu intellectus aut voluntatis: quasi actus ipse sit finis 
        essen<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tialiter desideratus vt summum bonum &amp; vltimum bonum quo perficiatur natura intellectualis per se, vt suo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>fine vltimo a se adipiscendo. Quod enim tale est, rationem primi obiecti habet, &amp; respectu voluntatis, &amp; respe 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ctu intellectus: quia ordine quodam primo mouet intellectum ad sui apprehensionem: &amp; ipsum apprehensum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>per intellectum vt bonum cognitum mouet voluntatem ad sui desiderium &amp; appetitum: ita quod nisi hoc sit primum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>intellectum &amp; volitum, operatio intellectus aut voluntatis non potest esse intellectum quid &amp; volitum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>reflectendo scilicet intellectum super actum suum aut voluntatis, vel voluntatem super alterum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>eorum. Eo ergo ipso quod beatitudo est finis vltimus &amp; primum obiectum voluntatis &amp; intellectus: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>hoc principium omnium actionum &amp; operationum quae in beatitudine sunt tanquam quaedam ordinata in 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>finem: igitur neque actus intellectus, neque actus voluntatis potest esse essentialis beatitudo quae debet esse si 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nis vltimus beati, nec pertinet ad ipsam vt obiectum intellectum aut volitum in quo consistit. Nec 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tamen sequitur ex hoc quod non pertinet ad ipsam vt actus eius, per quem attingit finem illum vt 
        obie<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ctum beatificans. Vanum est ergo quod aliqui nituntur excludere actum voluntatis a beatitudine, quia 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>non potest esse primum volitum. Eadem enim ratione excluditur actus intellectus, quia nec potest esse pri 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>mum intellectum aut volitum. Est ergo sciendum quod actu intellectus &amp; voluntatis, quia non possunt 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>esse fines vltimi (nec in hoc aliquis haesitare debet: visis determinatis in praecedenti quaestione) si er 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>go in ipsis consistat aliqua ratio beatitudinis: oportet quod illa sit tanquam finis sub fine: actio autem vel 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>operatio non est sicut finis sub fine: nisi quia est sicut finis interior, contingens exteriori, vel secun 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dum rem, vel secundum rationem, primum propter beatitudinem creaturarum, secundum propter beatitu 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dinem dei, vt habitum est supra. Quare cum talis finis interior non pertinet ad beatitudinem, nisi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quia pertingat exteriorem, &amp; ei coniungit intelligentem &amp; volentem: ille igitur actus simpliciter dicetur plus 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>pertinere ad beatitudinem qui magis fini exteriori coniungit: &amp; maxime sub illa ratione qua 
        bea<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tificans est. ita etiam quod si alter eorum tantum coniungat fini illi sub ratione qua beatificans est, licet 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>alius sub alia ratione illi contingat: illi qui ille coniungit sub ratione qua beatificans est, solus dice 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tur pertinere ad beatitudinem, &amp; esse beatitudo quaedam vt finis sub fine: alius vero non. Propter hoc 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>enim operationes rerum naturalium dicuntur esse fines earum, quia scilicet per ipsas pertingunt secundum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>assimilationem quandam, quae est earum finis interior, ad diuinam bonitatem, quae est earum finis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>exterior, sicut omnium aliorum. Et propter eandem rationem in illa virtute principaliter existit bea- 
   <!--96.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="41-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>titudo, vel solum in illa cuius actus principaliter aut solum cum sine vltimo coniungit ipsum at 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tingendo. Et dicunt aliqui quod fini exteriori vltimo sub ratione qua beatificans est, plus coniungitur 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>actus intellectus quam actus voluntatis, &amp; plus pertingit ad illum vt ipsum assequatur intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>siue natura intellectualis per intellectum, quam pertingat ad ipsum actus voluntatis: ita quod si ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>assequatur voluntas siue ipse volens per voluntatem &amp; actum eius, hoc solum contingit per 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>actionem intellectus, &amp; nullo modo per actionem voluntatis, quasi voluntas &amp; eius actio non dispo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nant ad pertingendum &amp; assequendum beatitudinem, nisi meritorie eam praeueniendo in nobis: &amp; quod ad bea 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>titudinis actum in nobis non pertinet nisi concomitatiue. Quod ponunt in nobis per hunc modum, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>dicendo videlicet quod actus voluntatis non est neque intelligitur nisi vt antecedens assecutionem finis, 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; ad coniunctionem cum ipso: velut motus quidam in finem quo voluntas ex se finem vltimum asse 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>qui non potest, licet in finem assecutum quiescat, alio modo iam voluntate se habente in finem, quam  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>prius, vel econuerso: siue ipso, alio modo se habente ad voluntatem quam prius: quod non potest 
        face<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>re ipsa voluntas sibi per aliquem suum actum: sed potius intellectus qui suo actu finem per se 
        assequi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tur &amp; attingit: &amp; facit finem sic se habere ad voluntatem: vt voluntas quae prius eius flagrabat 
        de<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>siderio, iam in ipso quiescat. Solus autem talis est finis interior in genere actuum, qui coniungitur 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>exteriori, &amp; ita vt in quo solo aut maxime consistit beatitudo, sicut in fine interiore: immo qui  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est ipsa beatitudo: quemadmodum finis interior debet dici beatitudo vt actus sub fine exteriori 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quid est essentia principalis obiecti: quemadmodum si finis alicuius exterior sit pecunia quam actione suae vo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>luntatis desiderat habere &amp; possidere: nec potest eam actione suae voluntatis sibi acquirere: sed  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tantum alterius dono posset eam accipere &amp; possidere, Finis interior est non aliquis actus 
        volun<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tatis: sed tantummodo actus accipiendi &amp; possidendi ipsam pecuniam, quo assequitur finem 
        exterio<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>rem, &amp; quo ipsum attingit possidens, per quod ipsa pecunia iam sic se habet ad eius voluntatem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vt ipsa in illa possit quiescere iuxta illud quod dixit ille in Luca. Anima mea habes multa 
        bo<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>na reposita in annos plurimos: quiesce: epulare &amp;c. Quia autem ita sit sicut dictum est, ex 
        par<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>te voluntatis &amp; actus eius, &amp; similiter ex parte intellectus &amp; actus eius, hoc declarant sic. 
        Di<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cunt enim quod actus voluntatis non est alius quam quo quis ordinatur in finem vltimum quem praesup 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ponit, non vt iam adeptum: sed vt adipiscendum, &amp; in quem fertur per desiderium &amp; appetitum vt 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>in rem absentem: &amp; ita non potest ex se assequi vt in eum quiescat sicut in iam praesentem, eo quod ex 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>desiderio finis siue ex actu desiderandi finem inquantum huiusmodi, nunquam haberetur finis assecutio: 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sed tantum motus quidam in finem adhuc adipiscendum. Et manifestum est ex se, quod quies &amp; delectatio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>non potest esse in finem, nisi vt iam praesens est, &amp; cessat motus vt est ad finem. Cum ergo finis non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>possit esse praesens nisi per eius assecutionem, &amp; hoc per aliquem actum eius cui est praesens, oportet 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quod ille sit actus alius ab actu voluntatis, quid non est nisi actus intellectus, scilicet visio dei, qua deum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>desideratum per voluntatem iam ipse desiderans consequitur, attingit, &amp; adipiscitur eum, &amp; conium 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>gitur ei non per suum actum, &amp; vt existentem in ipsa eius voluntate: sed vt existentem in 
        intel<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>lectu: scilicet per apertam visionem quae est per se actio siue operatio ipsius intellectus, eo quod omne 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cognitum inquantum cognitum, praesens est &amp; coniunctum cognoscenti atque existens in ipso, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>per actum intellectus, non vt per se agentis naturaliter quod deus non visus videatur ab intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sicut agit naturaliter &amp; per se: vt obiectum intellectuale existens in phantasmate non intellectum, intel 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ligatur actu: sed vt naturaliter percipientis dei praesentiam cum se voluerit manifestare. Quia secun 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> de videndo deum, si vult videtur: si non vult, non videtur. &amp; hoc 
        quemad<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>modum in exemplo supra dicto de pecunia desiderata, cum alter voluerit eam dare, desiderans 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>alio actu suo eam accipit &amp; possidet quam fuit actus quo eam prius concupiuit. Si enim per actum hu 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>iusmodi voluntatis eam habere &amp; possidere potuisset, statim ab initio voluntatis eam consecutus fuis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>set. &amp; sic quia vltimus finis extra, solo actu intellectus vt praesens consequitur, qui coniungit illi vt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>finis intra: igitur finis hominis intra &amp; beatitudo, in solo actu intellectus consistit, &amp; ipse est ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>beatitudo intra, &amp; nullo modo actus voluntatis: &amp; in eo nullo modo consistit nisi sicut in eo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cuius ipsa beatitudo quae est finis extra, est obiectum primo appetitum vt absens, &amp; in quo secundo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>mediante actu intellectus quietatur: vt in eo quod per actum intellectus sibi factum est praesens, quae  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quieratio in fine in ipso quietato est delectatio ex praesentia finis: in qua quodammodo completur bea 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>titudo: vt per hoc quodammodo possit dici beatitudo. iuxta illud quod dicit Augustinus. x. 
        con<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>fessionum. Beatitudo est gaudium de veritate. Gaudium scilicet in affectu de veritate visa in 
        in<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tellectu. Vnde &amp; secundum hoc volunt exponere illud Augustini decimo de trinitate capite 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>decimo. Eruimur cognitis in quibus voluntas propter se delectata conquiescat: vt voluntas 
        quie<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>scat in cognito vt cognitum est &amp; existens in cognoscente. Et sic per actionem intellectus vo- 
   <!--97.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="41-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>litum vt existens in intellectu se habet ad voluntatem vt in ipso quiescat cessante appetitu non 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>per actionem suam, neque vt existens in ipsa. Et sicut hoc contingit per diuersitatem realem 
        in<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ter finem interiorem &amp; exteriorem, &amp; inter actus voluntatis &amp; intellectus inter se, &amp; ab ipso 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>intelligente &amp; volente in beatificatione creaturae intellectualis in gloria: Sic contingit per diuer 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sitatem illorum secundum rationem tantum in beatificatione dei. Quamquam enim deitas sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>boni simpliciter sit finis omnium, quod omnia appetunt per essentiam extra omnes creaturas, &amp; spe 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>cialiter sit finis qui est beatitudo omnium intellectualium in gloria beatorum, siue sit creator, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>siue creatura, eorum tamen non est finis vt beatificans: nisi per hoc quod ipsam per intellectum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>voluntatem assequantur, &amp; attingant, &amp; ei vniantur. Per hoc etiam id quod generaliter est finis omnium 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; specialiter finis qui est beatitudo intellectualium in gloria, finis est diuersorum diuersimode 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>secundum quod diuersimode secundum diuersum modum vnitatis &amp; vnitionis ipsum attingit, ali 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ter deus, aliter creatura, secundum quod patet ex supra determinatis, &amp; iam patebit. In qua vnione 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>respectu creaturarum beatarum est finis extra differens secundum rem ab eo cuius est: 
        respe<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ctu vero dei beati est finis extra secundum rationem tantum, differens sola ratione ab ipso. Et secun 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dum hoc beatitudo dei quae est vt finis vltimus beatificans: licet sit principaliter ipsa dei essen 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tia qua beatificatur &amp; quodammodo perficitur: beatitudo tamen beatificans eum vt actus &amp; 
        fi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nis intra coniungens illi fini, est actus intellectus ipsius, sicut &amp; contingit in nobis. praeter hoc quod 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in nobis omnia ista differunt re: in deo autem sola ratione: vt dictum est. Et secundum hoc isti 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ad quaestionem dicerent: quod beatitudo principalius, aut solum tanquam in actu &amp; in fine sub fine con 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sistit in actu intellectus dei non voluntatis, sicut &amp; in nobis. Haec (vt puto) est positio eorum, 
        fir<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>mitas, &amp; modus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e436">
        ⁋ Vt autem videamus huiusmodi dictorum firmitatem, quasi a capite inchoan 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>do singula percurramus. Quod ergo dicunt quod fini exteriori vltimo beatificanti plus coniugit actus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>intellectus quam voluntatis, &amp; plus pertingit ad ipsum, vel potius solus actus intellectus ad illum dicto 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>modo pertingit, &amp; non actus voluntatis: licet ex illo inquantum pertingit intellectus, aliquid con 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sequatur in voluntate, vt delectatio &amp; quies, in qua perficitur beatitudo secundum praedictum mo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dum: Non est verum: immo contrarium est verum. Voluntas enim suo actu plus pertingit in finem vlti 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>mun, &amp; ipsi coniungit, maxime sub ratione qua beatificans, est, quam intellectus sua operatione: vel potius 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sola voluntas attingit ad illum sub ratione qua beatificans. Ad cuius intellectum sciendum est, quod quia 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>finis vno modo est causa causarum: alio vero modo effectus causarum, secundum quod 
        determi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>nat Auicenna. vi. metaphy. &amp; habitum est in quaestione praecedenti: Idcirco duplex est ordo mo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tionis inter finem &amp; illa quae secundum alia genera causarum ordinantur in finem: &amp; ex illo du  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>plici ordine vnus completur quasi circulus, incipiens a fine vltimo vt est causa causarum, &amp; 
        ter<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>minatus in eundem vt est causatum earum. Quod clare patet circa opus artificiale humanum, quia 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundum primum ordinem finis vltimus qui est extra, primo sub ratione veri mouet efficientem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>siue agentem: vt ipsum apprehendat sub ratione boni cogniti per intellectum: &amp; sub ratione boni 
        mo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>uet voluntatem alliciendo ipsam ad se desiderandum, &amp; terminatur ordo primae motionis, &amp; sta 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tim incipit ordo secundae motionis. Voluntas enim allecta bonitate finis ipsum concupiscit 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>adipisci, &amp; mouet intellectum ad concipiendum formam motionum, &amp; omnium aliorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sunt necessaria ad ipsum pertingendum: quibus conceptis mouet in operationis executionem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>omnia necessaria vt finis conceptus adipiscatur cum effectu, &amp; quousque adipiscatur non cessat 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; ipso adepto terminatur ordo secundae motionis. Verbi gratiSia: quis carpentarius existens 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>debeat domum facere ad inhabitandum vt defendatur a caumatibus &amp; pluuiis, primo concipit 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>formam inhabitationis in intellectu, &amp; eius bonitate allicitur ad eius amorem &amp; appetitum 
        vo<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>luntas: quae mota &amp; concupiscens mouet intellectum ad concipiendum formam domus &amp; 
        dispo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>sitionem lapidum &amp; lignorum, &amp; omnium instrumentorum, &amp; motionum necessariarum vt for 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ma domus concepta inducatur in materia: quod est finis inquantum est aedificator: sed est finis 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sub fine inquantum debet esse inhabitator. FEorma autem domus perfecte inducta in materia, iam 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>attingit finem extra, &amp; est domus inhabitatio. Quia si contingeret quod forma domus non esset in  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>materia: sed in intellectu tantum: aut quid maius est, in se separata potens se facere in intellectum aliquem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>si vellet, &amp; nequaquam si non vellet, nec quaereretur eius corporalis &amp; materialis inhabitatio: sed spiri 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tualis tantum: vt voluntas, vel potius habens voluntatem eam spiritualiter vellet inhabitare: tunc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>non quaereretur materia, neque forma instrumentorum &amp; motionum quibus forma domus 
        indu<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ceretur in materia: sed forma domus seipsam secundum seipsam non sub aliqua specie aliena fa 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ceret se in intellectum, qui eam non haberet in se naturaliter: sed posset promereri vt in ipsam per 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>essentiam suam veniret: &amp; moueret, &amp; alliceret sua bonitate &amp; fructu inhabitationis voluntatem 
   <!--98.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="42-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ad se concupiscendum: quae allecta moueret volentem ad concipiendum formam necessariorum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ad ipsam promerendam: quibus conceptis moueret voluntas illa in actum quousque per essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>suam in intellectum in se faceret: quo facto statim voluntas vel habens voluntatem per 
        volunta<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tem se transferret in eam, &amp; eam inhabitaret. Quia si intellectus naturaliter illam in se haberet:  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ad nihil amplius moueret: sed per actum voluntatis se in eam transferret, &amp; eam inhabitaret. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e527">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>⁋ Quo viso descendendo ad propositum dicimus, quod in ordine primo finis non est principium mo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tionis sub ratione qua est finis &amp; bonum: sed sub ratione qua est forma, &amp; quoddam verum. sub tali 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>enim ratione mouet primo intellectum, eliciendo ex ipso vt iam formato per ipsam, actum cogno  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>scendi se &amp; intelligendi, sicut quoddam bonum. Intellectu vero sic moto ipsum bonum iam co 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>gnitum sub ratione finis metaphorice mouet voluntatem ad se appetendum tanquam bonum: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ad prosequendum ea quae sunt necessaria ad hoc vt ipsum adipiscatur, &amp; prius non cessat: dum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tamen per essentiam non sit naturaliter in intellectu: quemadmodum diuina essentia non est in in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tellectu creato sub ratione cogniti: licet sub ratione conseruantis. Si autem per essentiam &amp; na 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>turaliter sit in intellectu sub ratione cogniti: quemadmodum diuina essentia est in intellectu 
        diui<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>no, statim voluntas transfert se in ipsum. Similiter &amp; voluntas creata cum per essentiam se prae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sentauerit visui intellectus, &amp; hoc absque omni actu appetitus, aut concupiscentiae intermedio, 
        im<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>mo eadem vi qua in ipsam non habitam mouebatur per appetitum, ipsa iam habita in intellectu vt 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>forma quodammodo intellectus, cessante iam omni motu appetitus, fertur in ipsum per actum amandi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sub ratione finis terminantis &amp; complentis &amp; satiantis omne desiderium appetitus, iuxta illud  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Psalmi. Satiabor cum apparuerit gloria tua. Cum apparuerit gloria visionis in intellectu, satia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bor, completo omni desiderio in affectu. Et est hic opus considerare triplicem differentiam in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>adipiscendo tale quid per intellectum &amp; voluntatem, &amp; in coniunctione sua cum illis. Ex quibus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>patebit in quo illorum, &amp; in cuius actu principaliter consistat beatitudo. Quarum prima est: quod  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>finis ille seipsum facit in intellectum creatum, &amp; naturaliter est in intellectu diuino increato, nec 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sit in ipso: immo naturaliter est in ipso existens: &amp; per hoc quod finis sub ratione veri existit in 
        intel<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>lectu: ipse intellectus quasi vnum existens ex intellectu &amp; intelligibili, elicit actum 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>di ex intellectu per intelligibile, tanquam per formale principium existens in eo: vt ordine quodam  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>rationis quasi primo existit illud in intellectu sicut forma, &amp; quasi secundo elicitur ex intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>actus intelligendi. Et est ipse actus intelligendi quasi forma quaedam in intellectu super vtrumque  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>illorum inquantum actum eliciunt: licet ipsum obiectum actus intelligendi vt est terminus eius, 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est quasi forma ipsius actus. Econverso autem contingit in actione voluntatis. Voluntas enim pri 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>mo allecta sua actione seipsam transfert in ipsum obiectum sibi praesens primo in intellectu: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>actum suum facit quod illud idem sit sibi praesens secundo, verius quam sit sibi aut intellectui praesens in 
        intel<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>lectu: &amp; verius existens in ipsa voluntate quam in ipso intellectu, maxime sub ratione finis 
        beatifi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>cantis: vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e595">
        ⁋ Ealsum est ergo dictum illorum quo ad illum articulum quo dicunt quod  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>actus intellectus coniungit fini vltimo, immo finis sub ratione formae se coniungit intellectui ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>eliciendum actum intelligendi. Verum autem est quod ipsa voluntas se suo actu volendi vnit eidem sub 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ratione finis, &amp; pertingit ad ipsum: quod non facit intellectus per suum actum, neque omnino 
        adipi<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>scitur ipsum propter eandem rationem. Ex quo sequitur secunda differentia: quod licet illud 
        vlti<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>mun vniatur quodammodo intellectui: &amp; pertingat intellectus ad ipsum: atque ipsum adipiscatur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>licet non actione sua: sed ipso seipso illabendo intellectui creato vel naturaliter in diuino 
        intel<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>lectu existendo: perfectius tamen illud adipiscitur voluntas sua operatione, &amp; vnitur eidem 
        il<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lo cooperante, quam intellectui vniat seipsum, quia intellectui non vnitur seipso nisi vt forma quae  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dam intellectus non inhaerens: sed expressa in ipso, &amp; assimilans quodammodo sibi intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum quod intellectus secundum actum est intellecta secundum actum. secundum determinationem 
        philo<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>sophi. iii. de anima. Voluntas autem vnit se illi, non vt formae assimilanti: sed vt fini &amp; bono: quasi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sese vi amoris per actum suum in illud quasi transubstantiando siue tranfformando &amp; 
        conuerten<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>do. Amor enim siue actus amoris qui est actus voluntatis, vim quandam conuersiuam habet 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>amantis in amatum. iuxta illud quod dicit Dionysius. iiii. capite de diuinis nominibus. Omnia ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>seipsum bonitas conuertit: &amp; optimum est in quod omnia conuertuntur sicut in propriam 
        singu<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>lorum summitatem, &amp; illud concupiscunt omnia, intellectualia quidem &amp; rationalia scienter, 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sensibilia vero sensibiliter, sensus autem expertia insito motu vitalis appetitus, tantummodo autem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>existentia ad solam essentialem participationem. &amp; infra. Est autem ecstaticus diuinus amor, non 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>finens seipsa esse amantes: sed amandorum. hoc est, non sinit quod maneant ipsi qui erant: sed facit 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vt sint ipsi qui ab eis amantur. Quod declarat continuo per illud quod dixit Paulus de seipso, subdens, 
   <!--99.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="42-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Proinde &amp; Paulus magnus excellentia diuini amoris factus, &amp; mente excedente sua, virtutem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>assumens diuino ore, Viuo ego ait, iam non ego: viuit autem in me Christus. Vt vere amator &amp; men 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>te excedens sic inquit: deo non ipsam sui viuens sed ipsam amatoris vitam, vt nimis dilectissimam. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; infra. Dilectum quidem &amp; amatum vocant bonum &amp; optimum, amorem vero &amp; dilectionem, vt mouentem 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>&amp; vt reducentem virtutem in eum qui est in seipsum solum ipsum per seipsum bonum &amp; optimum, &amp; amato 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>rium motum simplum per seipsum actiuum praeexistentem in optimo &amp; ex optimo in existentibus emanan 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tem, &amp; iterum in optimum conuertentem se. Quid est ergo: numquid amato perfectius vnit amor in actu 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>voluntatis amantem, quam in intellectu vniatur cognitum cognoscenti: vtique: quanto magis est idem esse quodam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>modo, quam simile. Propter quod non dicitur de cognitione quod sit vis vnitiua: sicut hoc dicit Dionysius de 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>amore subdens. Amorem siue diuinum, siue angelicum, siue intellectualem, siue animalem, siue na 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>turalem dicamus, vnitiuam quandam &amp; continuatiuam intelligamus virtutem. Vnde propter 
        il<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>lam identitatem cum sine vltimo qui deus est, tanquam in quo consistit perfectio beatitudinis, dixit 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Boethius quod omnis beatus deus est, &amp; hoc per essentiam deitatis, licet participatiue: vt habitum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est in praecedenti quaestione. Quod bene exprimit Dionysius cum dicit. i. Cap. Ecclesiast. Hierar. 
        Dei<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ficatio est ad deum sicut est possibile, &amp; assimilatio &amp; vnitio. Vniuersae autem hic communis 
        Hie<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>rarchiae finis &amp; ad deum, &amp; ad diuina intenta dilectio diuinitus, &amp; potenter sanctificata. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; quia maior est illa per voluntatem vnitio &amp; intimior, quam sit illa per intellectum assimilatio: ideo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Hugo super. vii. cap. Coel. Hierarchiae dicit. Dilectio superueniens scientiae maior est intelligentia. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>plus enim diligitur quam intelligitur. Dilectio intrat vbi scientia foris stat. &amp; infra. Nec dissimulare 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>valens, donec ad amatum perueniat, eo adhuc amplius sitiens intrat in ipsum, &amp; est cum ipso, 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; tam prope: vt si fieri possit, hoc idem ipsum sit quod ipse. &amp; infra. Vt prae amore illius quid solum 
        di<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ligitur, ille etiam qui amat, quodammodo a semetipso despiciatur. Eit ergo miro quodam modo: vt dum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>per dilectionis ignem in ipsum sustollitur qui est supra se, per vim amoris expelli incipiat &amp; exi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>re etiam a se. Vnde quia perfectio rei consistit in quadam vnione cum suo perfectibili: idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quanto maior fit vnio voluntatis bono vt fini per amorem, quam fiat intellectus vero vt formae per 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>cognitionem: tanto maior est perfectio rei a fine sub ratione finis, quam sub ratione formae. Ex quo se 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quitur tertia differentia: quod magis perficiatur res actione voluntatis qua habet bonum vltimum 
        si<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>bi obiectum sub ratione boni &amp; finis: quam actione intellectus qua habet ipsum obiectum sub ratio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ne veri &amp; formae. Et est finis iste quem attingit intellectus, omnino sub fine quem attingit volun 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tas: sicut finis quid est forma domus, sub illo quid est inhabitatio domus. Domus nostra spiritualis quam ha 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>bemus inhabitare, bonum nostrum est. de qua dixit Christus. In domo patris mei mansiones 
        mul<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tae sunt. secundum diuersa scilicet genera praemiorum in vna cohabitatione per praemium vnum suba 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>stantiale. iuxta illud. Quam bonum, &amp; quam iucundum habitare fratres in vnum, quid scilicet est idipsum: quia 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>deitas, in qua nulla est diuersitas. Amando enim (vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sermo. ii. super loannem) 
        habita<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>mus corde. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e724">
        ⁋ Patet igitur ex dictis quod multo perfectius adipiscitur finem voluntas actu suo quam intel 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>lectus: &amp; etiam quod licet ipsum intellectus aliquo modo adipiscatur, hoc non est sub ratione 
        fi<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nis &amp; beatificantis, sicut ipsum adipiscitur voluntas: sed solum sub ratione formae, &amp; ad complementum bea 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>titudinis disponentis propter quam est: quemadmodum forma domus propter eius 
        inhabitatio<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>nem. Quare cum (vt dicunt) ille actus solummodo est finis interior qui vnit &amp; coniugit fini exteriori 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>&amp; ita in quo consistit beatitudo ipsa, quemadmodum potest constare in actu secundum determinata 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in praecedenti quaestione: idcirco simpliciter est dicendum, si ita sit, quod in solo actu voluntatis consistit 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>beatitudo, &amp; nullo modo in actu intellectus. Et bene verum est quod nullo modo consistit in actu 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>intellectus, vt quo finis adipiscitur: aut qui coniungit fini: maxime sub ratione beatificantis. In ipso 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tamen consistit inquantum finem attingit sub ratione formae: ipsum quodammodo informantis. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>inquantum actus intelligendi siue visionis elicitus per illam formam illapsam intellectui ex ipso intel 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>lectu, terminatur ad eandem: per quod ipsa sit perfecte quasi forma intellectus vt est actu intelligens: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>hoc habetur finis qui est quasi forma domus, quae ordinatur ad finem qui est inhabitatio: quem adipiscitur 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>actus voluntatis: vt dictum est: &amp; in illo consistit beatitudinis complementum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e755">
        ⁋ Quod ergo praedicti vlterius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dicunt, quod actus voluntatis non intelligitur nisi vt antecedens assecutionem finis, veluti motus qui  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>dam ad ipsum &amp;c. istud dictum est quasi non sit alius actus voluntatis quam appetere absens &amp; desiderare. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>falsissimum est, tunc enim voluntas dei &amp; beatorum nullum actum omnino haberent, &amp; fruitio actio non diceretur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>voluntatis: sed passio: eo quod obiectum ibi semper est praesens. Est etiam aperte contra illud quod iam dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>secundum beatum Dionysium, vbi dicit Amorem esse vt mouentem &amp; reducentem virtutem in eum qui  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est in seipsum, &amp; amatorium motum actiuum praeexistentem in optimo &amp; ex optimo in existentibus 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>emanantem, &amp; iterum in optimum convertentem se. Per hoc enim quod bonum absens desideratum prae- 
   <!--100.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="43-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sens factum est in intellectu secundum actum, non tam ex eo quod est motiuum intellectus in actum, 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sed potius ex hoc quod est terminus intellectualis operationis, ex ipso tanquam ex bono cognito ema 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nat actus amatorius in voluntatem: quo iam cessante desiderio, convertit se in ipsum altero actu 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>voluntatis perfectiori &amp; nobiliori, quo se fini imprimit, &amp; immergit, atque inhaeret, &amp; ipso fruitur, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in quo perfectio beatitudinis consistit. Et ad istam consecutionem finis ordinatur illa quae sit 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>per actum intellectus. Et huic dicto melius convenit exemplum de auaro &amp; pecunia. Perfectius 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>enim habetur finis per actum voluntatis, &amp; possidetur, quam intellectus. immo nec possidetur, nec 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>habetur per intellectum, aut actum eius sub ratione boni &amp; finis siue beatificantis: sed solum sub 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ratione veri: vt dictum est. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de morib. ecclesi. Bonorum summa deus nobis est. Deus 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est nobis summum bonum: neque infra remanendum nobis est, neque vltra quaerendum. Alterum enim 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>periculo fit, alterum nullum. &amp; infra. Secutio dei, beatitudinis appetitus est: assecutio autem ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>beatitas. &amp; infra. Id autem est solus deus: cui haerere certe non valemus, nisi amore, dilectione 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>charitate. &amp; infra. Si sapientia &amp; veritas non totis animi viribus concupiscatur, inueniri nullo 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>modo potest. At si quaeratur vt dignum est, subtrahere sese atque abscondere a suis dilectoribus non  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>potest. Amore petitur, amore quaeritur, amore pulsatur, amore reuelatur, amore denique in eo quod 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>reuelatum fuerit permanetur. &amp; hoc tanquam proprietate: cui respondet superior actio. Propter quod 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dicit super illud Psalmi. xvii. Ascendit super Cherubim: exaltatus est super plenitudinem scien 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tiae: vt nemo ad eum perueniret nisi per charitatem. Vnde cum secundum Dionysium. vi. Cap. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>Coelestis Hierarchiae, omnes ccelestes intellectus a deiformibus proprietatibus habent denominationes 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>altiores circa deum immediate collocare: tamquam ab altiori proprietate Seraphim, hoc est ardentes 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>siue calefacientes nominantur. Quia si forte praeter actum voluntatis imperfectum &amp; praecedentem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>notitiam imperfectam, qui est desiderare, ponant alium actum voluntatis qui est amare, imperfe 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ctum quidem, cum nondum habetur perfecte, vt praesens per intellectum: perfectum vero cum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>per intellectum perfecte habetur: in ipso tamen esse beatitudinem principaliter, negant, dicentes 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod amare non potest esse vltimus finis: quia amatur bonum non solum quando habetur: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quando non habetur. Ex amore enim est quod non habitum desiderio quaeratur: &amp; si amor iam ha 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>biti sit perfectior, hoc causatur ex hoc quod bonum amatum iam praesens habetur. Hoc autem quod 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>praesens habetur, est per intellectum. Aliud ergo est habere bonum quod est finis, quam amare. Sed ad 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>hoc est dicendum quod amare licet non sit vltimus finis simpliciter: est tamen vltimus in genere 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>actuum. Non autem illud amare imperfectum, quo non habitum desideratur: sed perfectum, quo  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>iam habito, perfecte quis fruitur: ex eo quidem quod praesens habetur, primo per intellectum vt forma:  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sed secundo multo perfectius per voluntatem: vt finis beatificans: vt dictum est, &amp; dicetur. Et quid  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vlterius assumunt, quod voluntas finem suum suo actu non assequitur: quia tunc ex eo quod finem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>appeteret, iam ei praesens esset: Non est verum: Sicut cupido non ex hoc adest pecunia quod eam con 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cupiscit. Et bene verum est quod isto actu suo imperfecto qui est quasi motus existens in potentia, 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>non potest eum assequi cum sit absens: vt per ipsum fiat praesens: quemadmodum nec desiderans 
        do<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mum inhabitare, ex hoc desiderio habet domum praesentem ad inhabitandum. Immo oportet 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quod per intellectum sibi prius formet domum in intellectu secundum exigentiam finis &amp; eius de 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>terminationem, qui est inhabitatio: qua formata si non esset domus in materia, statim 
        volunta<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>te ferretur in eam ad inhabitandum: vt dictum est supra: &amp; isto actu solummodo adipisceretur si 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nem intra, qui est forma domus in mente, coniungendo cum sine extra qui est inhabitatio: &amp; es 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>set vanus ille finis adeptus per intellectum, nisi alius finis adipisceretur per voluntatem. Et ita 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sicut habita forma domus apta ad inhabitandum, in fine vltimo qui est forma domus nunquam quiesce 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ret aedificator qui eam sibi fabricauit ad inhabitandum, nisi eam adipisceretur sicut finem 
        in<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>habitando in ea: aut vanum esset &amp; frustra &amp; inutile eam fecisse: sic habito vltimo fine in intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sub ratione formae aptae ad fruendum, in fine isto qui est forma &amp; finis in intellectu, nunquam quiesceret 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>qui eam concupiuit: nisi eam adipisceretur sibi vt finem fruendo ea. Et ita modicum esset, 
        mul<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tum videre diuinam essentiam, immo quasi vanum, si voluntas modo perfectiori &amp; modo 
        vl<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>teriori non assequeretur eam, &amp; sub ratione finis vlterioris ad quem ordinatur charitas tanquam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>donum supremum. Quod aperte testatur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis Domini sermo. xi. Vbi loquens 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>de excellentia charitatis dicit. Quod commune est patri &amp; filio, per hoc nos voluerunt habere commu 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nionem &amp; inter nos &amp; secum, hoc est per spiritum sanctum &amp; donum dei. In hoc enim reconci 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>liamur diuinitati, eaque delectamur. Nam quid nobis prodesset quicquid boni nossemus: nisi etiam 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>diligeremus: Sicut autem veritate discimus, ita charitate diligimus: vt &amp; plenius cognoscamus 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; beati cognito perfruamur. Reuera charitate diligimus in vita ista: &amp; meremur vt per 
   <!--101.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="43-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>speciem plenius cognoscamus, &amp; tunc demum cognito perfruamur, &amp; perfecte per hoc simus 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>beati. Ealsum est ergo quod quietatio est in fine vt est praesens intellectui, sicut dicunt. Immo 
        posi<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>to per impossibile quod sit ita, &amp; non sequatur per actum voluntatis fruitio: qua tanquam actione per 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>fecta voluntatis fieret alia &amp; perfectior finis adeptio: nullo modo esset voluntas quietata, &amp; ita 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nec beata, quemadmodum libidinosi amatores formarum muliebrium non sunt contenti 
        visio<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>ne, nec quiescunt nisi cum ea fruantur tactu &amp; corporum coniunctione. Vnde qui tollunt illum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>actum secundum voluntatis, &amp; perfectionem quae per ipsum ex coniunctione cum sine vltimo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>adipiscitur, profecto negant nos posse esse beatos: aut tollunt quod perfectius est, &amp; in beatitudine ma 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ius, licet hoc non intendant. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e926">
        ⁋ Et est hic aduertendum: quod voluntas suo actu secundo sibi finem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>suum assequitur, &amp; sibi facit eum praesentem: inquantum actu amatorio quasi 
        tranfforma<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tur amans in amatum: qui est perfectior modus quam quo est praesens vt forma in intellectu. Quia si non 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>esset talis praesentia &amp; vnio per actum voluntatis: tunc in visione intellectus esset perfecta beati 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tudo: quia non restaret actus aliquis voluntatis quo perfectius ipsum assequeretur. Tunc enim de 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>siderium praecedens non esset nisi vt videretur per sui praesentiam in intellectu: qua habita cessaret 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>omnis appetitus eius &amp; perfecte quietaretur: quia non esset aliter natum ipsum consequi quam per 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>praesentiam eius in intellectu: &amp; sic nihil de essentia beatitudinis esset in voluntate: sed solummo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>do concomitans delectatio ex illa praesentia, tanquam passio quaedam superueniens visioni. in quo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>perficitur sententia illorum. Sed non est ita: quia (vt patet ex praedictis) non cessat appetitus nisi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>voluntas suo actu perfectius finem adipiscatur quam adeptus sit ipsum intellectus. Vnde &amp; appetitus praecedens 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>principalius erat finis vt esset obiectum in quod tranfformaretur voluntas: quam vt esset obiectum quo informaretur in 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tellectus: &amp; etiam principalius erat ipsius actus voluntatis vt perfecte bonum amaret, quam intellectus vt perfecte ve 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>rum cognosceret. Semper enim potentia principalius se appetit perfici in suo proprio actu, quam aliam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in actu suo. Vnde cum eadem est ratio finis &amp; appetibilis, &amp; per consequens beatificantis: vt finis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ergo principaliter beatificans tanquam obiectum, est bonum sub ratione boni: vt finis sub fine, est ve 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rum sub ratione veri obiectiue, &amp; principaliter beatificans: &amp; finis vt actus, est actus voluntatis:  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>&amp; finis sub fine, actus intellectus. &amp; sic omnino principalius est beatitudo in voluntate quam in 
        in<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tellectu. Vnde quia secundum Augustinum. xi. de ciuitate dei, ea re frui dicimur quae nos non ad  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>aliud referenda delectat: obiectum autem intellectus &amp; eius actus referenda sunt ad actum volun 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tatis: &amp; similiter actus voluntatis ad eius obiectum: vt per ipsum assequitur: propriissime ergo solo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>obiecto voluntatis inquantum huiusmodi fruendum est: &amp; in ipso solo vt tale, perfecta ratio 
        bea<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>titudinis consistit. Vnde secundum hoc debet exponi supra posita definitio frui. Fruimur enim 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>visis, &amp;c. non ratione qua visa, &amp; vt in visione consistunt: sed vt praeuio actu visionis fertur suo 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>actu voluntas in ipsa, &amp; quiescit in cognito, non vt cognitum est &amp; existens in intellectu: &amp; vt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>non cesset appetitus in eo vt sic existens: sed vt quiescat in prius cognito, &amp; vt iam amato, 
        exi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>stens in voluntate: vel potius voluntas in ipso sua actione transformatur. Vnde illa adeptio per 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>intellectum, non est finis qui est beatitudo: nisi sub fine: qui est adeptio eius per voluntatem, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ita sicut finis necessarius &amp; ministerialis ad finem principalem. Et est prima coniunctio cum si 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ne per intellectum imperfecta, &amp; perfecta per voluntatem: cui superuenit perfecta delectatio in 
        ea<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>dem voluntate ex actu fruitionis &amp; degustationis diuinae dulcedinis per actum voluntatis, mul 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>to maior quam posset in ea supuenire ex actum &amp; visione intellectus: vt nullam perfectionem consequatur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>voluntas per redundantiam ab intellectu, &amp; eius actu: sed magis econuerso. Per hoc enim quod se 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>cundum praedicta amor penetrat vbi scientia praeueniens amorem foris stat: illa penetratio quia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non potest latere intellectum, facit viam vt vlterius penetret per cognitionem sequendo 
        amo<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>rem, quam penetrare potuit ipsum praeueniendo. Et per hunc modum ex eo quod voluntas suo actu finem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>attingit, redundantia quaedam claritatis sit in intellectu: qua Iympidius contemplatur veritatem increatam 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>pedissequa existens voluntatis, quam ipsam contemplabatur existens eius praeuia: ita quod si intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>videns penetrare voluntatem per amorem, foris remaneret stans, anxiaretur, &amp; summo 
        desi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>derio naturali intus admitti peteret: quia aliter in intellectu actus visionis gloriosae compleri 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>non posset. Vnde sic licet foris stetit: vt amorem praeueniens: &amp; plus diligitur deus amore sequente 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quam intelligatur notitia praeueniente, secundum quod dictum est supra secundum Hugo.s 
        inquan<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tum tamen sequitur amorem intrat cum ipso, &amp; parificatur ipsi: vt tantum intelligatur, quantum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>diligitur. &amp; in ista aequalitate beatitudo perficitur, &amp; in obiecto beatificante, &amp; in voluntate in eo permanente. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>iuxta illud quod dictum est supra secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Amore reuelatur, amore denique in eo quod reuelatum fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>prmanetur: bono cognito per intellectum inflammante amorem ad penetrandum, &amp; amore penetrante bono 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>amato illuminante intellectum ad cognoscendum: per quid semper quasi iterato inflammatur amor ad penetrandum  
   <!--102.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="44-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; semper quasi illuminatur intellectus ad cognoscendum: vt notitia inflammans prouocando appe 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>titum semper tollat fastidium: &amp; amor penetrans inhaerendo ei quod appetitur, semper inueniat 
        sa<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tietatis complementum. Et sicut praedicta intelligimus in beatitudine creaturae penes differentiam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>realem eorum quae ad beatitudinem illius concurrunt: sic intelligenda sunt circa beatitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dei penes differentiam illorum secundum rationem tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1047">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>⁋ Ad primum in oppositum, de loannis. xvii. Haec est vita aeterna: vt cognoscant te 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>verum deum: Verum est eo modo quo intelligere est viuere quoddam &amp; similiter velle. Et ideo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>similiter haec est vita aeterna: vt diligant te verum deum. Vnde non arguit hoc aliquam 
        princi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>palitatem: sed quod in vtroque actu consistit beatitudo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1058">
        ⁋ Ad aliud de loannis. xiiii. Domine 
        osten<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>de nobis patrem, &amp; sufficit nobis: Dicendum quod sufficiebat pro illo desiderio quod tunc 
        habe<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>bant non vsquequaque relatum, non attendentes perfecte in visione beata inseparabilem esse noti 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tiam personarum. Propter quod Dominus quasi reducens eos ad regulam, subiunxit. Philippe, qui vi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>det me, videt &amp; patrem meum. Desiderium autem perfectum vere beatorum non completur in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sola visione, nec vnius personae, nec totius trinitatis, &amp; si per impossibile dilectio secludatur: vt 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dictum est. Quia si forte illud dictum, Philippe. recta &amp; perfecta regula fidei erat solidatum: vt 
        veri<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tatem solidam habeat dictum eius: tunc dictum illud sicut &amp; illa dicta quae videntur ponere 
        bea<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>titudinem in sola visione: vt est illud, Visio est tota merces: debet exponi pro actu videndi vt in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>seipso contineat etiam quicquid necessario ipsum comitatur. Quia enim non potest videri ni 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>si summe diligatur, ideo &amp; in tali visione intelligitur etiam dilectio: sicut &amp; in visione patris in 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>telligitur visio totius trinitatis: quia inseparabilis est. Vel potest dici quod talia dicta possunt 
        in<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>telligi comparando dei visionem ad visionem creaturarum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1087">
        ⁋ Ad secundum de Philosopho, quod fe 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>licitatem ponit in actu speculationis: Dicendum ad hoc quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ibi sub speculatione con 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>prehendit actionem totius partis intellectiuae scilicet cognitiuae &amp; volitiuae, secundum quod ambae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>circa diuina &amp; separata, cognitiua in illa intelligendo, volitiua in illa amando. Sed distinguit ibi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>speculationem contra factionem quae fit per habitum artis, &amp; contra actionem quae est secundum vir 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tutes morales: argumentando sic, secundum quod <name ref="#Averroes">Commentator</name> dicit ibidem. In quo deo felicem 
        es<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>se, &amp; beatitudo est, in hoc &amp; nobis vt possibile. Deo autem felicem esse &amp; beatitudo eius est in spe 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>culatione. ergo &amp; nobis. Deo autem esse felicitatem in speculatione, ostendit dicens, quod omnis 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>operatio vel actiua est, vel factiua, vel speculatiua. Si igitur diuinum operans neque facit factibilia, 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>neque agit opera moralia, relinquitur quod non est ei operatio nisi speculatio. Et est manifestum quod 
        insuf<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ficiens esset eius diuisio nisi sub speculatione comprehenderet operationem voluntatis, quae est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>velle &amp; amare bonum praesens diuinum: in cuius speculatione ponit hominis vltimam 
        felicita<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tem, tanquam in nobilissimo speculato. Illud enim velle non est facere per habitum artis ipsa 
        facti<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>bilia: vt domum vel scamnum: neque agere per virtutes morales opera iustitiae, temperantiae, aut fortitu 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>dinis: &amp; tamen deus non caret illa operatione suae voluntatis in amando seipsum cum se specu 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>latur, quod non est ponere ignorasse Philosophum: &amp; si ipse ignorasset nec posuisset, theologi ta 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>men hoc non debent ignorare: sed supponere. Et quod hoc non ignorauit, sed quod comprehendit vo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>litiuam cum cognitiua sub speculatione, &amp; quod non distinguat volitiuam a cognitiua in 
        attri<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>buendo alicui potentiae felicitatem speculatiuam, patet ex hoc quod dicit: in principio illius 
        par<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tis. Si autem est felicitas secundum virtutem operatio, rationabile secundum optimam: haec autem 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>vtique optimi, siue vtique intelligit hoc siue illud, quod quidem vtique hoc secundum naturam videtur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>principari &amp; dominari. vbi dicit antiqua translatio. Siue hoc sit intellectus, siue alia potentia co 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>gnata ipsi: de qua putatur quod dominatur naturaliter vniuersis volitiuae potentiis. Et constat quod  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>illa non est nisi voluntas: quae est suprema potentia: vt habitum est supra. Et licet non diuidat  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>operationem voluntatis ab operatione cognitiuae in speculando, potius tamen videtur 
        felicita<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tem attribuere cognitiuae quam volitiuae: quia posuit forte voluntatem de necessitate sequi 
        determi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nationem rationis, &amp; per hoc actionem voluntatis debere referri ad rationem: ex cuius habitu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>stabiliuntur operationes &amp; rationis primo, &amp; voluntatis ex consequenti. Vnde in 
        volunta<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>te nullum habitum posuit regulantem ipsam in volendo secundum opinionem plurium. Licet 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ergo in actione voluntatis esset perfectio beatitudinis, propter tamen habitum regulantem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>existentem in cognitiua, potius ei beatitudinem attribuit. Ex quo plane patet quam vanum sit 
        theo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>logis sequi philosophum in ponendo felicitatem in pura speculatione intellectus tam in deo quam in beatis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>eo quod philosophus sic posuit eam in homine: qui aliter ponere nec debuit, nec potuit, secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Sed forte dicet aliquis: quod philosophus etiam deorum beatitudinem non minus ponit in pura speculatione 
   <!--103.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="44-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>intellectus non voluntatis aut obiecti intellectus, quam hominum. Quod patet ex hoc quod per beatitudinem dei  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quam ponit in intellectu, probat beatitudinem hominium solum esse in speculatione intellectus, vt dictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Et potest dici quod hoc non arguit quin deorum beatitudinem bene posuisse potuit principaliter in 
        volunta<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>te etiam si voluntas sequeretur rationem: quia etsi poneret beatitudinem dei principaliter in voluntate, 
        ali<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>quo tamen modo necesse habuit ponere eam in intellectu, &amp; in actu eius: sicut &amp; nos ponimus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>eam. Et tunc similitudinem suam adducit non pro tota beatitudine: sed solummodo pro portione illa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>qua consistit in intellectu, quod sufficit ei ad suum propositum. An vero deorum beatitudinem 
        po<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>uit in sola actione intellectus, an principaliter in voluntate &amp; in obiecto eius, de hoc nihil 
        habe<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mus ab ipso nec in. x. Ethicorum, nec in xii. metaphysy. vbi loquitur de hoc, &amp; non alibi quantum vi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>dere potui. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1193">
        ⁋ Ad quartum quod res solummodo quiescit in finem adeptum per virtutem illam qua 
        mo<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>uetur in finem distantem &amp;c. Dicendum quod in re qualibet alia a deo differunt eius actio qua mo 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uetur in finem distantem, &amp; eius operatio circa finem iam sibi coniunctum, quemadmodum in 
        homi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ne differunt desiderium siue appetitus quo tendit in finem, &amp; amor quo fruitur fine: &amp; procedunt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ambo ab eadem virtute: &amp; ab vtroque istorum differt quies, qua res fine adepto quiescit in ipso, quoniam  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>vtrumque illorum est ab ipsa virtute rei, quies autem non est a virtute: sed a defectu virtutis natae  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>causare motum sibi contrarium. Verbi gratia, graue cum est extra centrum, virtute suae grauitatis ha 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>bet actionem qua mouetur ad centrum &amp; acquirit ipsum sibi: cumque fuerit ei acquisitum, tunc per eandem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>virtutem habet operationem qua se tenet in centro, in quo habet perfectionem sui esse. Quam quidem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>operationem ex cessatione motus ad centrum concomitatur quies vt illius motus priuatio: quae  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non est a virtute: sed a defectu illius virtutis, &amp; hoc duplicis. Primo illius qua prius mouebatur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ad centrum non in sua essentia: sed a sua imperfectione qua erat in potentia, &amp; causatiua motus quam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>amittit acquirendo perfectionem &amp; actum contrarium illi potentiae, ex hoc quod attingit centrum. 
        Se<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cundo causatur illa quies a defectu virtutis exterioris, quae violenter posset ipsam mouere extra 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>centrum. Vnde aspiciendo ad defectum virtutis isto duplici modo, dicit Auerrois in fine de 
        sub<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>stantia orbis. Dis motus est a virtute, &amp; omne quod caret causis motus, necesse est habere quietem quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est eius priuatio: &amp; priuatio non est a potentia: &amp; terra debet habere quietem infinitam, quae est pri 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uatio motus: quia caret agente motum in ea cum quies sit priuatio &amp; non habitus, sicut 
        aesti<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>mauerunt quidam, qui dixerunt quod quies est in ea, per virtutem: immo inest necessario per 
        priua<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tionem virtutis. Falsum est ergo quod res solummodo quiescit in finem per virtutem qua mouetur ad  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>psum: immo nec quiescit in ipso per virtutem: sed potius per defectum eius, vt dictum est: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>per illam virtutem habet operationem qua se tenet in finem, &amp; perfectionem suam in illo: quemadmo  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dum terra tenet se in centro, &amp; per hoc habet suam perfectionem. Propter hoc dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ii. cae. &amp; mundo. quod terra non mouetur omnino. Vbi dicit Commentator, quod terra non potest comprehen 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dere nobilitatem per operationem: sed forte per quietem tantum: quia est valde vile. Dicit autem for 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>te quia vilis est sua operatio qua se tenet in centro, &amp; modica: vt modicum distet a 
        priuatio<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ne &amp; quiete. Est tamen operatio aliqua, in qua consistit sua perfectio, differens ab operatione 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sua quae est actio qua mouetur ad centrum: vt ipsum apprehendat cum est extra ipsum. Consimiliter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>descendendo ad propositum, dico quod voluntate mouetur in finem non habitum actione imperfecta, quae est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>actio non operatio, &amp; non quiescit per ipsam in fine cum habetur: sed tenet potius se in fine, &amp; immergit se 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>illi sua operatione in qua consistit sua perfectio cessante motu in finem. Ex cuius cessatione 
        opera<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tionem illam circa finem concomitatur quies quae est priuatio illius motus: &amp; non est a virtute: sed 
        po<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tius a defectu virtutis secundum dictum modum. Vnde licet in ista quiete voluntatis non 
        consi<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>stat beatitudo: bene tamen consistit in operatione illa cui est quies ista annexa, per quam volunta 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tem potius praesens fit finis quam per actum intellectus: vt dictum est, &amp; iam amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1272">
        ⁋ Ad quin  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tum, quod habito actu videndi per intellectum, non indigemus actu amandi per voluntatem: sed  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>econuerso: quia habito actu videndi cessat desiderium, non habito autem actu videndi &amp; habi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>to actu amandi, habetur desiderium videndi. sicut cum quis amans amicum non videns eum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>desiderat ipsum videre: cum autem ipsum videt, nihil vlterius desiderat: Dicendum quod duplex 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est actio voluntatis. Vna quae est proprie motus in finem: vt est actio appetendi aut 
        deside<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>randi. Alia quae proprie est operatio circa finem: vt est actio amandi, quae ante visionem est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>imperfecta: sed perfecta post visionem. Quia igitur dicitur: habito actu videndi per intellectum. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>non indigemus actu amandi per voluntatem: sed econuerso: Dicendum quod si actus amandi 
        su<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>matur pro actu desiderandi, verum est, quia iam voluntas adepta est finem non tam per actum intellectus quam per 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>actum ipsius voluntatis: vt iam dicetur. &amp; sic bene concludit quod actus videndi est perfectior quam actus appetendi siue 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>desiderandi, secundum quod procedit minoris probatio. Et hic tamen potest distingui maior quod scilicet ille actus est 
   <!--104.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="45-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>perfectior quo habito non indigemus: quam sit econuerso ille quo habito indigemus alio. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>habito vno actu, indigemus alio dupliciter. Vno modo propter illum alium principaliter. Alio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>modo propter aliquem vlteriorem ad quem ille alius disponit. Ille quo indigemus alio primo 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>modo, verum est quod est imperfectior: &amp; ille alius perfectior: &amp; sic non contingit in proposito, vt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>iam dicetur. Secundo autem modo posset dici, quod non oportet quod sit verum. Et sic habito actu 
        de<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>siderandi, indigemus actu videndi: non propter ipsum principaliter: sed potius propter actum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>amandi: qui illum concomitatur, quemadmodum desiderans videre amicum: hoc non desiderat  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>principaliter propter videre: sed propter actum amoris feruentem qui concomitatur, in quo 
        sum<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>me delectatur: qui si non esset delectabilis, visio modicum delectaret aut potius contristaret 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sitcessaret amicitia, &amp; per consequens amationis actio. Si vero sumatur actus amandi proprie, 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dicendum. quod habito actu videndi non indigeamus tali actu amandi: hoc potest esse ex 
        dupli<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ci causa. Aut quia iam simul habemus illum: &amp; nihil dicitur indigere illo quod perfecte obtinet. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Sic est vera pars ista: sed pars contraria est falia. scilicet quod habito actu amandi indigemus actu videndi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>immo necessario simul habentur. Et secundum hoc non valet probatio: quia procedit in aequiuoco 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>de actu desiderii. Aut quia super actum intelligendi nullo modo requiritur actus amandi ad per 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>fectionem intellectualis naturae. Sic pars ista simpliciter est falsa secundum praedeterminata, &amp; pars 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>contraria est distinguenda, scilicet quod habito actu amandi indigemus actu videndi: Dicendo quod  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>hoc potest intelligi dupliciter. Vno modo, quia actus videndi pertinet ad vlteriorem perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nem quam sit ille actus amandi: &amp; sic est falsa secundum determinata. Aut quia actus videndi est de per 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>fectione naturae, quae est perfecta per actum amandi, licet in inferiore gradu: quemadmodum de per 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>fectione beati est quod habeat cognitionem naturalem omnium rerum naturalium, in qua posuit 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>philosophus hominis felicitatem: ad quam tamen non potest peruenire nisi in statu beatitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>gloriosae: licet visio gloriosa est superior perfectio, infra tamen actum amoris gloriosum. &amp; sic est vera 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Amans enim finem adeptum necessario indiget visione tamquam perfectione inferiori ministeriali 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sicut dominus indiget seruo. Sed in neutro modo valet probatio: quia procedit in aequiuoco. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Vnde si per impossibile ponantur actus amandi &amp; videndi singuli, videns indigeret actu amandi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>&amp; appeteret ipsum tamquam vlteriorem perfectionem. Amans autem indigeret actu videndi: &amp; ipsum appe 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>teret tamquam perfectionem sibi necessariam &amp; ministerialem: &amp; quae est de perfectione naturae eius: li 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cet secundum aliam potentiam. Sic etiam si per impossibile beatus poneretur corporaliter esse priua 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tus vno oculo, appeteret ipsum restitui sibi: &amp; sic simpliciter perfectius esset &amp; beatius deum ama 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>re &amp; non videre, quam videre &amp; non amare. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1370">
        ⁋ Ad sextum: quod per actum intellectus assequitur 
        intel<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>lectus obiectum beatificans vt existens in semetipso: &amp; ita perfectius quam voluntas quae assequitur 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ipsum vt existens in alio, scilicet in intellectu: Dicendum quod verum est quod voluntas non assequitur 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>obiectum nisi iam existat in alio vt in intellectu: sed non est verum quod non assequatur ipsum nisi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vt existens in alio. Immo obiectum beatificans quod existit in intellectu sub ratione veri &amp; formae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>expressa non impressa, etiam existit in seipso vt natura omnino separata. Quod quidem non est natum alli 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ciendo mouere voluntatem, vt finis ad sui consecutionem, nisi prius vel natura, vel ratione existat 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in intellectu: existens tamen in intellectu mouet voluntatem, non vt existens in intellectu: quia sic 
        mo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>eret ipsam non sub ratione finis: sed solum sub ratione formae: quia aliter non habet esse in in  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tellectu: sed solum mouet voluntatem vt aliquid existens in seipsa. Vnde &amp; illa quae secundum rem ha 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>bent esse extra intellectum, &amp; non in intellectu nisi per hoc quod ab ipso apprehenduntur sicut species 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; forma quaedam, licet non mouent voluntatem nisi quia prius mouerunt intellectum, &amp; sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ipso: voluntatem tamen non mouent alliciendo ipsam ad se assequendum vt est in intellectu, sed vt habet 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vel vt nata est habere esse in se vel in materia extra intellectum. Cumque voluntas sic mota fuerit ab  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>obiecto vt est existens in seipso: tunc voluntas allecta motu suo proprio transfert se in huiusmodi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>obiectum non vt existens in intellectu, sed vt aliquid existens in seipso: &amp; hoc tali modo vt quasi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>derelinquens quod est ipse, conuertatur in id quod non est ipse: &amp; fiat quantum possibile est secundum  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>naturam quodammodo idipsum quod est obiectum, vt praedictum est. Ex quo perfectius assequitur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>voluntas obiectum vt ipsum est existens in seipso: quam ipsum assequatur intellectus vt ipsum est 
        exi<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>stens in ipso: quia magis constituitur vnum in huiusmodi assecutionibus ex voluntate &amp; obiecto 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>volito, quam ex intellectu &amp; obiecto cognito. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1417">
        ⁋ Ad vltimum: quod directe videtur esse contra hoc vltimo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dictum: quod scilicet obiectum beatificans magis vnitur intellectui quam voluntati: quia intellectui 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vnitur actione infinita ipsius dei illabentis voluntarie: non autem voluntati nisi per actum finitum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ipsius voluntatis: fortius autem vnit se obiectum suo actu infinito illi cui se vnit, quam quod vniat se illi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>suo actu finito: Dicendum quod obiectum beatificans habet esse actu suo in voluntate vno modo: &amp; 
   <!--105.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="45-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>voluntas actu suo in ipso alio modo: cum ipsum habeat actu suo vno modo esse in intellectu, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>non intellectus vllo modo in ipso habet esse actu suo, sed actus eius solummodo terminatur ad  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ipsum. Et illo modo quo obiectum habet esse in voluntate tantum, actu suo vnitur voluntati 
        per<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>fectius quam intellectui. Illo vero modo quo voluntas habet esse actu suo in ipso obiecto: multo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>magis vnitur ei quam ipsi vniatur intellectus actu illius. &amp; sic simpliciter &amp; absolute plus vnitur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>obiecto beatificanti res per voluntatem &amp; actum eius, quam per intellectum &amp; actum eius quemcumque.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1446">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Ad cuius intellectum sciendum est: quod obiectum beatificans actione sua illabendi vnit se intel 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>lectui vt forma: &amp; habet esse in ipso secundum illum modum essendi in quo species habet esse in ma 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>teria, praeter hoc quod non habet esse in ipso vt forma impressa, sed expressa: &amp; sic constituitur vnum ex 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>eis sicut ex intellectu &amp; intelligibili: licet non omnino sicut ex forma &amp; materia, vt alibi exposui 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>mus. Nunc autem quia intellectus &amp; voluntas non distant loco neque subiecto: sed solum in modo  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quodam &amp; ordine in diuersimode se habendo ad obiectum, vt alibi exposuimus in quaestione de po 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tentiis animae: Ideo cum obiectum actu suo illabendi vnit se intellectui vt forma mouens ipsum, 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>eliciendo ex ipso actum intelligendi: simul duratione etsi ordine quodam naturae aut rationis, eo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dem actu vnit se voluntati vt finis mouens ipsam alliciendo ad illud, vt actu suo in ipsum feratur. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Et intantum vnit se obiectum actu suo illabendi voluntati vt finis: &amp; habet esse in ipso sicut 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>motiuum in mobili: quantum se vnit actu eodem intellectui vt forma: et habet esse in ipso sicut 
        intel<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ligibile in intellectu, aut forma in subiecto. Et nihil operatur ad vnionem aliquam obiecti cum intel 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>lectu actus intelligendi, sed ipse solummodo terminatur in obiectum dicto modo vnitum: sed actus 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>voluntatis qua voluntas allecta fertur in obiectum, operatur vnionem voluntatis cum obiecto acumine suae 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>penetrationis virtute amoris, multo maiorem quam erat vnio praecedens obiectum, vel cum intellectu, vel 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cum voluntate, secundum praedeterminatum modum. Et non solum actus voluntatis terminatur in obiectum: immo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>per ipsum voluntas sit in obiecto modo illo quo aliquod habet esse in alio vt in optimo &amp; fine. quo 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>modo essendi in, perfectior causatur vnio &amp; vnitas eius quod est in, cum illo cui inest: quam aliquo alio modo  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>essendi in 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe10892-d1e1490">
        ⁋ Et quod assumitur in argumento: quod actus infinitatis plus vnit quam finitatis: Dicendum quod 
        li<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cet diuina actio ex comparatione ad agentem, &amp; vt ab ipso egreditur, habet infinitatem: ex compara 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tione tamen ad id in quod recipitur: &amp; vt in id recipitur: quia non recipitur in illo nisi secundum modum re 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ceptibilitatis illius, necessariohabet finitatem, &amp; non vnit nisi secundum modum quo subiectum est recepti 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bile vnionis. Non obstante ergo diuersitate actionum praedicta, quibus obiectum se vnit intellectui, &amp; vo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>luntas vnit se obiecto: quia tamen intellectus non est receptibilis tantae profundationis 
        intelli<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>gibilis in ipso: neque suo actu tantum natus est speculando penetrare ipsum: quantae profundationis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>voluntatis in obiectum receptibile est ipsum obiectum, &amp; quantum voluntas suo actu nata est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>amando penetrare ipsum obiectum, vt patet ex supra dictis, Idcirco voluntas suo actu amatorio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>plus vnit se obiecto: &amp; plus ipsum penetrat: quam faciat intellectus. Nec obsistit in hoc infinitas actus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>illabendi ex parte eius a quo est: cum sit finitas vtrobique ex parte eius in quod actus recipiuntur. Et 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>hoc quemadmodum licet lux solis quantum est ex se, &amp; vt egreditur a sole, magis nata est profundari in  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>visum: &amp; se vniendo illi ipsum mouere ad actum videndi, quam lux candelae: quantum tamen est ex parte 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>recipientis lux candelae magis nata est profundari in visum cati, &amp; se vniendo illi ipsum mouere 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ad actum videndi: quam lux solis nata est profundari in visum vespertilionis, &amp; se vniendo illi ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>mouere ad actum videndi. Et praeterea actus amandi quo voluntas fertur in obiectum, non penitus caret 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>infinitate ex parte eius a quo egreditur. Dicimus enim quod actum amandi gloriosum non elicit 
        volun<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tas ex se in virtute sua naturali sola, sed in virtute diuina. Et hoc dupliciter. Vno modo, quia per  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>habitum charitatis creatae quo voluntas informatur. Alio modo per ipsum spiritum sanctum, qui vt charitas 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>increata existens est in voluntate sicut motor in mobili ad eliciendum actum amatorium beatificantem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quem sine eius impulsu immediato natura voluntatis cum suo habitu charitatis creatae, etiam per motum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>conem spiritus sancti, quomodo neque mediante habitu ad eliciendos actus aliarum virtutum. scilicet spei &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>fidei in via, non sufficit elicere propter illius actus excellentiam, &amp; summam efficaciam, in tantum 
        vnien<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>do obiecto &amp; ipsum penetrando, sicut supra expositum est. Vt sic dicamus secundum quod dicit Magister 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in sententiis, quod alios actus atque motus virtutum operatur spiritus sanctus mediantibus virtutibus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quarum actus sunt, vt puta actum fidei qui est credere, fide media: &amp; actum spei id est sperare, 
        me<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dia spe: ita quod non oportet dicere quod cum hoc aliquo modo speciali praeter communem modum agendi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>scilicet si moueat immediate ad istos actus eliciendos. Actum vero diligendi seu amandi i. diligere 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>operatur, non per se tantum sine alicuius virtutis medio (licet hoc dicat Magister 
        sententiarum<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>in quo non tenetur) sed mediante habitu virtutis quae est charitas creata: &amp; cum hocpraeter 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>communem modum quo mediate &amp; immediate dicitur operari omnia opera creaturarum, ope- 
   <!--106.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="46-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ratur immediate illum actum eliciendo ex voluntate modo quodam speciali. Ex nullo enim 
        ha<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>bitu creato secundum communem cursum actionum creaturarum, posset elici actus immediate coniungens 
        pri<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>mo principio. Sicut enim obiectum beatificans sub ratione veri &amp; formae immediate illabitur intel 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>lectui vt mouens sicut forma, &amp; efficiens actum intelligendi, &amp; sese facit videri: &amp; elicit immedia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>te ex intellectu actum intelligendi gloriosum, qui terminatur in ipsum vt in intellectu: licet sit ha 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bitus sapientiae creatae in intellectu, siue mediante illo etiam eliciat illum actum, siue non: sic obiectum bea 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tificans sub ratione boni &amp; finis immediate illabitur voluntati vt mouens sicut finis alliciendo: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sic efficiens motum amandi, &amp; sese facit amari: &amp; elicit immediate (vt dictum est) actum amandi glo 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>riosum: qui terminatur in ipsum vt in amatum, licet sit habitus charitatis creatae in voluntate, me 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>diante quo etiam elicit illum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>