<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="11-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe2989"> <!-- alias="vn58an-a44q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe2989-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="24"/>CIrca primum arguitur quod deus non sit infinitus. Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Philosophus dicit. i. Physicae. Infiniti ratio quantitati congruit, &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>substantiae. deus substantia est, &amp; non quantitas, vt patet ex 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>praedeterminatis: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. Ibidem dicit philosophus 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Infinitum inquantum infinitum, incognitum. deus inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>deus, maxime cognitus est quantum est de se, quia est summa veritas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e125">
        ⁋ Tertio sic. ldem. iii. Physicae. in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>finitum inquantum infinitum, in potentia est sicut materia. vbi dicit Commen. Entitas enim materiae &amp; infiniti 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est in potentia: forma autem &amp; finis sunt in actu. Deus autem summe formalis est &amp; in actu, &amp; summe remo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tus a natura potentiae &amp; materiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e135">
        ⁋ Quarto sic. sicut se hi infinitum in quantitate ad quantitatem, 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sic infinitum secundum substantiam ad substantiam, sed vnum infinitum secundum quantitatem non compatitur aliud quantum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundum philosophum. ergo infinitum secundum substantiam secum non compatitur aliam substantiam, Deus autem secum compatitur substantias 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>plurimas creaturarum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e144">
        ⁋ Quito sic. lbidem. Non cuius nihil extra: sed cuius semper aliquid est extra, 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>hoc infinitum est. vt autem dicit ibidem, totum &amp; perfectum est cuius nihil est extra, cuiusmodi est deus. vt habi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e151">
        ⁋ Sexto sic philosophus ibidem. Perfectum non est nisi illud quod his complementum, &amp; complementum est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>finis. deus est perfectus. vt habitum est supra, ergo habet complementum &amp; finem: vt autem dicit Commen. ibidem, qui  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ditas infiniti est priuatione finis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e158">
        ⁋ In contrarium est, quoniam dicit philosophus ibidem. Quod est omnia continens &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>in seipso habens, est infinitum. deus est huiusmodi, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e165">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod etsi multi philosophantium errabant in natura &amp; substantia primi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>principii, in hoc tamen fere omnes concordabant, quod primum principium omnium, esset infinitum in substantia sua. Et hoc 
        di<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>uersimode ponebant diuersi secundum quod diuersa sentiebant de natura primi principii. Dicentes enim 
        pri<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>mumn principium materiam esse (secundum quod supra determinatum est) attribuebant primo principio infinitatem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>materialem, &amp; esse chaos quoddam in infinitum extensum. Dicentes vero primum principium substantiam aliquam 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>corpoream, dicebant primum principium esse aliquod corpus infinitum, vel extensione, vt Parmenides &amp; Me 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>lissus, qui ponebant omnia esse vnum infinitum, &amp; illud esse principium: vel continentia infinitorum in vno, vt 
        Demo<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>critus, qui posuit in eodem infinitatem atomorum: &amp; Anax. quid posuit in eodem infinitatem partium consimilium. vt 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>habetur. i. phiycae. Et sic concordabant in infinitate substantiae primi principii. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e185">
        ⁋ Nos ergo id quod falsum 
        po<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nebanticirca naturam primi principii quod deus est, respuentes, &amp; veritatem cuius modicam resplendentiam 
        vi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>debant acceptantes, dicimus quod deus tanquam primum omnium principium a quo est omne finitum in substantia: 
        necessa<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>rio ponendus est esse in substantia infinitus. Et hoc non infinitate materiali. propter hoc quod infinitas materiae 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>hui rationem imperfecti &amp; partis: quia materia est pers compositi ex ipsa &amp; forma: secundum quod determinat philosophus &amp; Con 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>men. iii. Physicae. Tali inquam infinitate non est deus ponendus esse infinitus secundum substantiam: quia sua substantia non hi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>rationem materiae neque impefecti aut partis, sed magis formae &amp; actus &amp; totius perfecti: vt hitum est supra, neque siliter po 
   <!--38.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="12-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nendus est esse infinitus infinitate corporali extensiua, vel infinitorum contentiua: quia simplex est &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>corporeus, vt habitum est supra: Sed iuxta conditionem naturae eius qua est forma, &amp; actus, attribuenda est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ei ratio infinitatis sibi proportionalis, non autem talis qualis attribuenda est formae vniuersali &amp; naturali in crea 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>turis. Porma enim naturalis creaturae, eo quod de se vniuersalis, est apta multiplicari per supposita quantum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>est de se quodammodo infinita propter aptitudines ad infinita supposita. Deitas ergo cum non sit talis 
        for<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>ma, quia in ipsa non cadit neque ratio vniuersalis, neque ratio particularis, vt visum est supra in parte, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>amplius videbitur infra: tali ergo infinitate deus dici non potest infinitus secundum substantiam. Et hoc ideo 
        maxi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>me, quia licet ipsa forma talis de se hir rationem amplitudinis &amp; infinitatis, non tamen his ipsam quantum est de se nisi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in potentia, non autem actu, nisi inquantum eius amplitudo determinatur in supposito, &amp; ita contrahitur ad 
        par<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tem siue per materiam siue per aliam viam indiuiduationis, de qua alias dicendum est. Deitatis autem forma 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nullam in se potentiam habet omnino ad differens a se re vel intentione: sicut necessario differunt vniuer 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sale &amp; particulare, vt nec est vllius determinationis receptibilis, quae alia est a se re vel intentione, vt similiter 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>habitum est supra, nec similiter rationem partis per aliquam contractionem recipit in supposito, vt habitum est 
        su<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>pra, &amp; amplius videbitur infra. Maxime autem per materiam determinari non hiu, quia immaterialis omnino est. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; nullo modo actus materiae, vt habitum est supra: sed stat de se &amp; in se perfecta. Est ergo deus ponendus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>infinitus infinitate quae est nata convenire formae simplici libere absque omni ratione determinabilis 
        con<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tractionis &amp; limitationis: quia ex ea ratione qua talis est convenit ei sua infinitas. Talis enim est ratione 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>perfectionis exuberantis in suo esse, quod est maxime formale &amp; absolutum in nullo receptum, sed secundum  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>se &amp; primo subsistens, vt habitum est supra. Infinitas ergo congruens perfectioni esse simplicis ratione 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>suae perfectionis deo debet attribui, quae reuera nihil aliud est quam immensitas quaedam &amp; magnitudo spi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ritualis absque termino: quae omnia in se continet, &amp; omnem perfectionem, &amp; omnem rationem essendi, &amp; per hoc omne quid est 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; quod potest esse: inquantum ipse est ipsa ratio essendi, vt visum est supra. Hoc enim est de ratione digni 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tatis &amp; perfectionis siue totalitatis in ipso: quam omnes in infinito quod ponebant, esse somniabant, etiam 
        ponen<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tes aliquod actu infinitum esse in corporalibus. Secundum enim quod dicit Philosophus, loquens de eis in iii. Physicae. hinc omnes 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>accipiunt dignitatem de infinito, &amp; videntur nobilitare infinitum, quia est omnia continens, &amp; omne in se 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ipso habens. Cuius enim nihil est extra, hoc est perfectum &amp; totum. Sed reuera hoc est magnae 
        dignita<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tis in infinito spirituali: &amp; esset magnae dignitatis in infinito corporali, si esset tale: quid scilicet omnia in se 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>contineret, &amp; nihil haberet extra se, &amp; sic esset perfectum &amp; totum. Sed tale esse non potest in 
        eorporali<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>bus, vt bene probat contra eos philosophus in iii. Physicae. &amp; in primo caeli &amp; mundi, quoniam in infinito, quod 
        possi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>bile est poni in corporalibus &amp; rebus creatis, non cadit dignitas illa: sed magis contrarium. Secundum enim 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quod dicit philosophus ibidem, accidit tam contrarium esse infinitum quam sicut dicunt, non enim cuius nihil est extra, 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sed cuius semper aliquid extra est, hoc infinitum est. &amp; hoc ideo: quia iuxta determinationem Philosophi, in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>finitum quod contingit esse in corporalibus &amp; in creaturis, non est in actu essendo infinitum: sicut illi 
        pone<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>bant in creaturis corporalibus, &amp; nos ponimus in creatore: quia omnis creatura certis limitibus 
        na<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>turae &amp; esse siue essentiae suae contenta est. Singula enim &amp; vniuersa in poedere &amp; mensura producta sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Sed infinitum quod contingit in creaturis esse, est infinitum in potentia tantum: &amp; hoc non tali potentia quod 
        ali<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>quando possit esse actu secundum totum, sicut possibile est esse statuam: Completa enim transmutatione aeris ab  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>artifice, aliquando est perfecta statua in actu: quod appellatur esse in actu puro: Sed in tali potentia quae sic 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>deducitur ad actum, quod semper manet in ipso potentia secundum partem aliquam actui admixta, &amp; actus potentiae: quem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>admodum habent semper esse dies &amp; ago scilicet per aliud &amp; aliud fieri Vbi dicit Commen. Rerum quaedam sunt in actu 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>puro vt homo demonstratus, &amp; quaedam secundum quod potentia admiscetur cum actu: &amp; si potentia non fuerit, non erit actus 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt dies, &amp; omne quod est cum motu. Infinitum autem est quasi accidens huius entis cuius potentia est coniuncta cum actu, 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; non eius cuius esse est in actu puro. Sed sic ponimus infinitatem in deo, tam. scilicet dispositionem eius quod est in actu 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>puro. Vnde contraria est dispositio infinitatis quae potest esse in creaturis, &amp; illius quae est in creatore. Illa enim est in  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>semper accipiendo aliquid extra: ita quod acceptum semper sit finitum: sed per alterum &amp; alterum, non sicut in circulo, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>qui secundum philosophum similitudinem quandam hi infiniti: non tamen proprie est infinitum. In circulo enim idem sumitur multo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tiens: in infinito autem semper sumitur aliquid extra: quod nunquam fuit prius acceptum: &amp; hoc in continuis secundum 
        diui<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>siones, &amp; in discretis secundum appositiones. Infinitas autem in creatore: quia in simplici esse &amp; puro consistit, 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ipsa est in eodem semper accepto in quo simul rationes infinitorum numerorum &amp; forte specierum entium sunt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>acceptae simul. Vnde contrario modo definiri debet infinitum in creaturis &amp; in deo. De infinito enim in 
        creatu<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ris dicit philosophus, quod est illud cuius quantitatem accipientibus semper est aliquod accipere extra. Nos autem de infinito in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>deo dicimus esse, quod est illud cuius quantitatem accipientibus nihil est accipere extra. Propter quod 
        infi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nitum in deo habet rationem totius &amp; perfecti: infinitum vero in creaturis habetur rationem imperfecti 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; partis. Sic enim (vt dicit philosophus) nos definimus totum hoc singulare: vt hominem aut arcam: quod est illud cui 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nihil abest. Et similiter sic illud quod est proprie totum &amp; perfectum, cuiusmod scilicet est deus, definimus: quod est illud  
   <!--39.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="12-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cuius nihil est extra. Econtrario autem infinitum in creaturis semper est vt pars &amp; imperfectum. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>secundum enim Philosophum, cuius absentia est extra, non omne est cum absit. ldest illud quod est extra quod est aliquid non  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dicitur totum, cum illud abest ei quod est extra ipsum. Et hoc (vt addit alia translatio) siue illud extra quod 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est aliquid separatum, sit extraneum siue non extraneum. vt secundum Commen. contingit in definitione totius in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>particularibus: quae non sunt tota in rei veritate cum eis est aliquid extra, licet non sit pars eorum. Econtrario 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>autem est in definitione totius in rei veritate, quod est illud cuius nihil est extra omnino: neque de substantia sua, 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>neque de alia. secundum quod expositum est supra de perfectione dei. Et haec diuersitas contingit in creatore &amp; crea 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>turis, quia a diuersis principiis oritur infinitas in creaturis &amp; in creatore. In creatura enim iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>determinationem philosophi, non oritur infinitas nisi a principio materiali. Et ideo accidit quod secundum 
        appo<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>sitionem non est intelligere infinitum in magnitudinibus, secundum diuisionem vero contingit. In numeris 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>autem est econverso vt dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> quia in creaturis finitas accidit ex forma: infinitas autem ex materia 
        con<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tingit: vt magnitudo non possit transire omnem magnitudinem in infinitum: quoniam tunc possibile esset 
        for<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>mam inuenire infinitam, quid est impossibile: quia ipsa est causa terminationis &amp; continentiae: &amp; conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vt diminutio sit in infinitum. Causa enim diminutionis est materia, quae est interminata &amp; non terminans 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Diminutio enim est ad nihil in re: cuius causa est materia. Econtrario autem contingit in numero, quoniam 
        ad<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ditio in quantitate discreta est ex forma, &amp; in quantitate continua est ex materia: &amp; diuisio in eis est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>econtrario, quoniam diuisio in numeris est ex forma: &amp; in magnitudine ex materia. In creatore autem 
        econ<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>trario accidit ei quod contingit in creatura. Cum enim in creatura ex sua forma est finitas ei, quia 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>non subsistit nisi contracta &amp; limitata in supposito: in creatore econtra infinitas eius a forma consi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>stit: quia omnino illimitata est &amp; incontracta secundum suppositum: sed ex se est quaedam singularitas vt 
        habi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tum est supra. Et ideo in actu puro &amp; perfecto tota ratio infinitatis eius consistit. Vt sicut 
        perse<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ctio in ipso est conditio quae sequitur eius actualitatem absque omni potentiae admixtione: quae qui  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dem perfectio consistit in finis consummatione: Perfectum enim (vt dicit philosophus) non est nisi illud quod habet 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>complementum. Et sicut totalitas in ipso est conditio quae eius perfectionem continet: quae quidem totalitas 
        con<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>sistit in vniuersi esse comprehensione: Totum enim est cuius nihil est extra omnino vt dictum est supra: Sic 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>infinitas est conditio quae immediate sequitur in ipso eius totalitatem &amp; simul perfectionem, quae 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quidem consistit in nunquam deueniendo per discursum aliquem ad terminum conplementi eius, &amp; 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>num quas continet in se actu simul, vt magis videbitur in quaestione sequenti. Et haec est infinitas quam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>omnes loquentes de infinitate primi principii somniabant, licet ab ea plures deuiabant propter erro 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>rem circa eius essentiam, &amp; naturam, vt dictum est. Vnde talis infinitas nihil est aliud: quam cuiusdam spi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ritualis magnitudinis immensitas in infinitum spiritualiter protensa, vt amplius dicetur in sequenti 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quaestione. De qua propheta dicit in praes. Ego cognoui quod magnus est dominus. Infinitas igitur quantum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ad spiritualem magnitudinem manifeste probatur inesse deo ex hoc quod est esse purum absolutum. Ex 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>eo enim quod tale est, nullius esse determinati rationem dicit: sed est ipse ratio essendi omnium perfectiones in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>se continens, vt habitum est supra: quod esse non posset si finem complementi haberet: qualem finem dat forma 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in creaturis: cum hoc quod in natura species dat esse completum. Et hoc ideo, quia non dat illud nisi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>secundum rationem determinatam. Propter quod etiam non dat nisi esse finitum: non solum a fine 
        consumman<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>te rem in esse, sed a fine consummante &amp; consummationem limitante. Vnde de tali magnitudine dei in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>finita intelligitur illud praes. Magnus domins &amp; laudabilis nimis, &amp; magnitudinis eius non est finis. Finis scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>terminum magnitudinis significans: quem comprehendens stet, vt nihil quod laudet vlterius 
        comprehen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>dendum restet. Vnde dicit glo. Hoc vno verbo dedit cogitare: quod non potest capi plene, quia 
        incom<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>prehensibilis est cogitatione. Et ideo nunquam cesset a laude. Quia enim non est finis magnitudinis eius, 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non potes eius laudem finire. Ex qua glo. manifeste nobis insinuatur ratio infinitatis eius. Cum enim 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>qualibet quantitate finita data mens nostra maiorem potest excogitare: magnitudine autem 
        di<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>uina nullam maiorem excogitare potest: conuincitur ergo concedere diuinam magnitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>esse infinitam. Et est notandum quod quamuis infinitas ista &amp; creaturae finitas ambo sunt a forma, hoc 
        ta<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>men est contrario modo. Omnis enim forma creaturae finitat ipsam, non solum in esse speciei 
        con<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>summando, sed etiam in esse signando: &amp; contra esse alterius speciei limitando: propter quod generis &amp; 
        spe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ciei rationem determinat, Forma autem diuina ita consummat, quod non signat, nec contra esse alicuius 
        al<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>terius limitat: quia nec ad speciem aut genus determinatur: sed in esse indeterminato stat, quod per 
        gra<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dus infinitos essendi protenditur: secundum quod perfectiones omnium forte per infinitos gradus 
        produ<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cendorum in se continet, vt dictum est. Ex quo etiam patet quod infinitas perfectionis eius quantum ad  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>seipsam consistit in simul accepto: quantum autem ad intellectum creatum in semper aliud &amp; aliud secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>intelligendi accipiendo: vt sicut infinitas corporis simul existens est magnitudo corporalis: 
        infini<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tos gradus magnitudinum finitarum in infinitum accipiendarum continens: sic infinitas essen- 
   <!--40.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="13-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tiae dei est spiritualis magnitudo perfectionis in esse absoluto infinitos gradus magnitudinum 
        per<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>fectionis in esse in infinitum accipiendarum continens. vt sicut corpus infinitum continet in se 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>corporaliter quantitatem mobilis corporis pedalis, bipedalis: &amp; sic in infinitum: sic essentia dei in  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>finita continet in se spiritualiter quantitatem essendi speciei inanimati, vegetabilis, sensibilis, 
        rationa<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>lis, intellectualis: &amp; sic in infinitum, ponendo infinitos gradus creaturarum possibiles inter esse dei &amp; esse 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>angeli quantuncunque supremi accipiendi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e469">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod ratio infiniti quantitati congruit &amp; non substantiae:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Dicendum quod istud intelligitur de infinito per extensionem vel partium multitudinem: quale posuerunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>philosophis quidam in primo principio, quod ponebant esse corporale: contra quos inducit illud dictum philosophus. Non 
        au<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tem intelligitur de infinito quod habet rationem perfecti: illud enim solum habet esse in substantia omni 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>no separata a quantitate &amp; materia. secundum quod probat philosophus, quod primus motor quia est virtutis 
        infi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>nitae simplex debet esse &amp; immaterialis, abstractus a magnitudine &amp; materia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e485">
        ⁋ Ad secundum patet 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>per idem: quia infinitum incognitum in eo quod est infinitum non est nisi infinitum imperfectum per 
        ma<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>teriam. formae enim est finitare. Et ideo cum principium cognoscendi non est nisi forma: &amp; materia (
        secun<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>dum philosophum) de se incognita est: &amp; non cognoscitur nisi per analogiam ad formam: oportet quod illud 
        infi<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nitum quod est per materiam inquantum huiusmodi, sit incognitum: cum tamen infinitum quod deus est, quia sua quiditas 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est per formam, vt dictum est: sit quantum est ex se maxime incognitum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e498">
        ⁋ Per idem patet ad tertium 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Entitas enim infiniti quod est in potentia, est illius quod est per materiam. Entitas autem infiniti quod est per 
        for<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>mam: cuiusmodi est entitas infinitatis dei: summe est in actu, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e505">
        ⁋ Ad quartum: quod 
        infini<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tum secundum quantitatem non compatitur secum aliud extra se: ergo nec infinitum per substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>compatitur aliam substantiam: Dicendum quod infinitum quod non compatitur aliud extra se, hoc est 
        ra<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tione suae perfectionis: vt dictum est supra: &amp; hoc quia perfectum debet esse omne &amp; totum. 
        Secun<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dum enim quod dicit Philosophus. iii. Physicae. totum &amp; perfectum aut idem penitus est: aut proximum secundum 
        natu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ram est. Et est disiunctiua artis vera pro vtraque parte. sunt enim penitus idem re &amp; substantia: quia quod 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quid est totum eo quod est totum est perfectum &amp; econverso. Et quo ad hoc sunt nomina synonyma: vt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dicit Comment. sed secundum rationem sunt proxima: quia perfectum est attingendo finem consummantem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>complentem in esse. Vt enim dicit philosophus ibidem, Perfectum non est nisi illud quod habet complementum: &amp; 
        com<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>plementum est finis. Totum autem: quia non diminuitur ab eo aliqua pars eorum quibus dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>totum: iuxta primum modum totius. v. Meta. Et sic secundum Comment. sunt nomina sese consequentia. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Ex eo enim quod aliquid est consummatum in suo esse: continet quicquid pertinet ad perfectionem illius esse: 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vt si sit singulare totum: vt homo vel arca: continet quicquid pertinet ad perfectionem illius esse: 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ita quod nihil eius sit extra ipsum. Si vero sit vniuersaliter totum: cuiusmodi est deus in ente 
        simpli<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>citer: cuiusmodi etiam infinitum corpus esset in ente quanto: si esset in rerum natura: tale inquam totum vni 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>uersaliter continet quicquid pertinet ad perfectionem esse vniversales vel esse simpliciter: &amp; hoc quo ad id quid est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>totum vniverstleis in esse simpliciter: vel esse quanti: &amp; hoc quo ad id quod est totum vniverstalei in esse quanti. Vnde vt dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>supra: vniuersaliter totum nihil potest habere extra se separatum siue extraneum siue non 
        extra<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>neum. Perfectum igitur vniversale in quantitate, cuiusmodi esset quantum extensione infinitum, nihil quanti compatitur 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>extra se separatum neque extraneum neque non extraneum. vt si terra esset infinita, non compateretur secun 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>aliquid extra, neque extraneum, vt ignem &amp; aquam: neque non extrancum. vt aliquid terrae quod non est infra ipsam 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vt pars eius. Ex illa enim parte qua haberet aliquid extra: esset finitum: &amp; haberet tangens se: &amp; non  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>occuparet totum. Similiter perfectum vniuersaliter in esse simpliciter, cuiusmodi est deus, nihil ens 
        con<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>patitur extra se separatum: neque extraneum: neque non extraneum. Non extraneum: vt alium in natu 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ra deitatis: quia deitas non potest esse nisi in se quaedam singularitas. Extraneum: vt creaturam quae 
        al<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>terius naturae &amp; essentiae esset a deo, quae non esset infra ipsum. Non dico vt pars esse dei: sicut 
        dice<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>bant ponentes esse dei quo deus est, esse cuiuslibet entis esse: vt habitum est supra. sicut extra terram 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>infinitam non est terra: quia non est terra omnino quae non sit infra ipsam vt pars eius: &amp; cuius 
        quan<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>titas sit pars quantitatis terrae infinitae. Hoc enim est magnae imperfectionis: quia habet rationem 
        diuersi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tatis &amp; compositionis. Sed dico sicut ratio essendi. Deus enim ex quo est ipsum esse subsistens in suo esse 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>habet omnem rationem essendi: non vt vniuersaliter: sicut habet genus in se differentias: neque distincte 
        se<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cundum rem: sicut infinitum quantum: quod si esset totum &amp; omne, haberet in se partes suas diuersas in  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>substantia secundum diuersitatem situum: sed easdem non diuersas secundum siguras: haec enim est dis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ferentia inter totum &amp; omne, vt supra expositum est: sed habet deus in suo esse omnem rationem essendi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>(vt dicit Dionysius. inconfusibiliter: &amp; hoc contra confusionem quae est in vniuersali: &amp; vnite: &amp; hoc 
        con<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tra distinctionem partium quae est in quanto infinito: quod simul est totum &amp; omne. Et est iste mo 
   <!--41.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="13-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dus essendi plura in eodem mirabilis multum &amp; ineffabilis nobis: quia tamen ita sit: ipsa veritate 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rationabiliter coacti cogimur confiteri. Et est consimilis modus essendi plura in eodem in 
        creatu<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ra: vt si forma generis esset aliqua vna natura in se singularis: &amp; similiter quaelibet differentiarum sub 
        ip<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>sa: excedente tamen in gradu dignitatis &amp; naturae forma generis super formas differentiarum. lta quod 
        for<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ma generis contineret in se sub excellentiori gradu rationem vtriusque differentiae in actu: sicut modo continet 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in potentia: quas quidem rationes continerent in se singulae differentiae sub gradu inferiori. Vel est similitudo 
        va<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>lidior in anima intellectiua: si in eodem simplici per essentiam haberet rationale sensibile &amp; 
        vege<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tabile gradu excellentiori quam esset in aliis diuisim: hic vegetabile solum: illic sensibile solum: &amp; alibi 
        ra<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tionale solum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e607">
        ⁋ Ad formam ergo argumenti quod infinitum quantum non compatitur aliud quantum secum: ergo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nec infinita substantia, aliud in substantia secum compatitur: Dicendum quod non est simile: quia quantum 
        infi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>nitum in vno simplici: non habet inconfusibiliter &amp; vnite rationem omnis quanti: sed diuisibiliter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>distincte. Et ideo cum ad infinitum perfectum pertineat quod contineat totum quod illius naturae est 
        secun<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>dum quam est infinitum: vt habitum est: vel oportet quod quantum non sit infinitum perfectum: vel quod 
        con<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tineat in se omne quantum diuisibiliter &amp; distincte: &amp; ita vt partem suam. Si enim aliquod esset extra:  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>esset separatum tangens &amp; apponibile per continuitatem: &amp; sic non esset nisi infinitum in potentia &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>per appositionem: vt nunquam esset infinitum in actu quousque esset ei appositum quantum vltra quod non esset 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>possibilis appositio quanti: &amp; extra quod non posset esse aliud quantum. Infinitum vero substantia, 
        cuiusmo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>di est deus in vno simplici esse, secundum quod est infinitum quod est sua substantia, inconfusibiliter &amp; vnite 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>habet omnem rationem essendi. Et ideo cum ad rationem infiniti perfecti non plus pertineat quam quod totum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>illius naturae secundum quam est infinitum, in se contineat: non obstante quod aliquid diuisum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>substantiam a deo simul habet esse cum deo: Deus est infinitus perfecte. Per substantiam enim illam non 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est apponibile esse dei aliqua ratio essendi: quia nihil habet rationem essendi aliquam quae non sit in illo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in gradu multo eminentiori: vt saepe dictum est: ita quod cum persectio dei in esse sit ex ratione 
        bonita<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tis naturalis in ipso vltimate &amp; consummate: vt habitum est: &amp; ex ratione talis perfectionis sit in ipso 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ratio infinitatis: vt planius habebitur in quaestione sequenti: sicut non est maius bonum deus cum vni 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>uersitate creaturarum quam solus deus per se: vt patebit loquendo de creaturis: sic non est maior perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>aut infinitas secundum esse bonitatem &amp; perfectionem in deo cum vniuersitate creaturarum quae sunt, su 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>erunt, poterunt esse: quam sit in ipso solo per se. Quia ergo extra dei essentiam sunt essentiae 
        creatura<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>rum, hoc nullo modo repugnat diuinae perfectionis infinitati: immo attestatur ei magis. Ex bonitatis enim 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>diuinae &amp; perfectionis exuberantia in sua infinitate: non ex aliqua sua indigentia &amp; imperfectione 
        produ<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cit alia a se: quibus suum esse communicat: non per essentiam: sed per participationem quandam: non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>secundum idem esse: quemadmodum illa quibus data est virtus generatiua: quae propter 
        impere<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ctum esse speciei in indiuiduis producunt alia a se: quibus communicant eandem essentiam specie 
        se<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cundum aliud esse. Similiter si ex quanto infinito propter perfectionis suae exuberantiam procederent alia 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quanta in diuersa substantia, quae solum haberent quantitatis illius quandam participationem quae dicerentur quanta:  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ita quod omnes rationes participandi quantitatem essent in illa quantitate infinita per essentiam: &amp; essent 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>plura quanta participantia quantitatem: non repugnaret infinitati perfectionis quanti infiniti per essentiam. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>imo sicut esse dei &amp; essentia simul sunt vbique cum esse &amp; essentia creaturae (imo sine illa nec ista essent)  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sic quantitas illa per essentiam simul esset cum istis habentibus quantitatem per participationem. immo nec ista 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>essent quanta sine quantitate illius. Quod non potentes antiqutus quidam discernere: quom videlicet perfectioni 
        di<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>uinae bonitatis &amp; infinitati: &amp; esse eius non obstat quod alia sunt simul cum illa: &amp; extra eam per essentiam: vide 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>re non potuerunt quind bonitas &amp; esse creaturae, si esset re aliud a bonitate &amp; esse dei, aliquod apponeret 
        su<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>pra bonitatem &amp; esse dei: vt maius melius &amp; perfectius bonum esset deus cum creaturis quam per se. Et ideo cum non 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>potuerunt istud concedere, quidam dixerunt quod esse &amp; substantia cuiuslibet creaturae in eo quod est: est ali 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>qua portio substantiae dei &amp; diuini esse. Alii vero dixerunt quod esse dei esset esse formale omnis rei: 
        se<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>cundum quod de hoc habitum est supra sufficienter. Alii vero praedicta bene discernentes: non dicebant quod  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>creatura est aliquid diuinae essentiae: vel informata esse illo quod deus est: sed quod creaturae habent 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>essentiam &amp; esse participata ex perfectione &amp; infinitate diuina exuberante in alia: secundum illa quae 
        perfe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ctius habet in se: quasi diuinum esse sit esse cuiusdam generis per essentiam, continens in sua 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ne in actu, esse omnium differentiarum quaes per participationem accipiunt diuersae species. Si enim formae rerum 
        ma<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>terialium essent per essentiam separatae: vt imponitur dictum fuisse a Platonicis: quanto forma abstracta esset 
        con<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>munior: tanto esset perfectior &amp; actualior. Et ideo dixerunt quidam ex istis illud quod recitat Apostolus in actibus 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>loquens philosophius Atheniensibus: &amp; dicit. Quidam vestrorum poetarum dixerunt QArat scilicet &amp; Homerus) lpsipus 
        ge<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>nus sumus, quaeds scilicet generalem naturam esse eius participantes. Dixerunt etiam ex eadem sententia quidam alii ex eis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quod omnia plena sunt deo: iuxta quorum sententiam Paulus formauit &amp; suam cum dixit. Deus qui fecit mund 
   <!--42.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="14-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dum &amp; omnia quae in eo sunt, hic caeli &amp; terrae cum sit dominus, non in manufactis templis habitat, nec 
        ma<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nibus humanis colitur indigens aliquo cum ipse det omnibus vitam &amp; inspirationem &amp; omnia, fecitquoed  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ex vno omne genus hominium: inhabitare super vniuersam faciem terrae, definiens statuta tempora &amp; 
        ter<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>minos habitationes eorum: quaerere deum: si forte attrectent eum aut inueniant: quamuis non longe sit ab  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vnoquoque nostrum. In ipso enim viuimus mouemur &amp; sumus. Vbi dicit Glos. Quia id operatur in no 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bis quod viuimus, mouemur, &amp; sumus. &amp; hoc est opus quo continet omnia: quia eius sapientia 
        pertin<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>git a fine vsque ad finem fortiter: &amp; disponit omnia suauiter: per hanc dispositionem in illo viuimus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>mouemur &amp; sumus. quod si hoc opus suum rebus subtraxerit: nec mouebimur nec viuemus nec erimus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Et vt dicit alia Glos, neque tanquam eius substantia in illo sumus: sicut dicitur vitam habere in semetipso: 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sed cum aliud sumus quam ipse: non aliud in ipso sumus: nisi quia id operatur quod viuimus, mouemur, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sumus. Caelum &amp; terra, &amp; omnia quae in eis sunt, vniuersa. scilicet spiritualis &amp; corporalis creatura, non in se 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ipsa manet: sed in illo: quia quod non est in ipso de quo dicitur. Ex ipso, &amp; in ipso, &amp; per ipsum omnia, 
        ni<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>hil est. Etiam si aliquid esse res habeat in seipsa, perfectius habet in illo: quia quod factum est ab ipso, in 
        ip<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>so vita erat: &amp; sine ipso nec vita nec viuens erat. Et hoc non solum per suam ideam in diuina sapientia: secundum  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> serid est super loannem. Terra facta est: sed ipsa quae facta est non est vita: est autem in ipsa sapientia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sempiternaliter ratio quaedam, quae terra facta est: haec est vita. sed per esse in diuina essentia: vt expositum est 
        su<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>pra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e754">
        ⁋ Ad quintum, quod non cuius nihil est extra: sed cuius semper aliquid est extra: hoc est infinitum:  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cuiusmodi non est deus: Dicendum quod illud dictum est de infinito imperfecto: quod possibile est esse in 
        re<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rum natura: quale non est deus: sed est infinitum perfectum: cuius ratio est: quod nihil est extra eum: vt 
        pa<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tet ex praedeterminatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2989-d1e764">
        ⁋ Ad sextum quod deus habet complementum &amp; finem: &amp; infinitum dicitur priuatione 
        fi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>nis: Dicendum quod est finis consummans, quod est perfectio cuiuslibet rei: vt dicitur in iiii. modo finis, in. v. Meta 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>physicae. &amp; finis consumens: quod est vltimum vniuscuiusque a quo nihil extra inuenitur: vt dicitur in primo &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>secundo modo finis. vbi dicit Comment. Vt superficies sunt vltima corporis, &amp; lineae superficiei, &amp; 
        putn<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>cta linearum: &amp; orbis stellarum corporum quae sunt intus: quoniam extra ipsum nihil est: &amp; similiter cutis ani 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>malis. Finis primo modo dictus est finis complementum: &amp; congruit maxime deo: quia ipse est finis &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>plementum omnium: vt dictum est supra. De fine secundo modo, intelligitur illud quod infinitum dicitur priuatione 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>finis: &amp; hoc de infinito imperfecto. Talem enim finem dat forma in quantitate cum hoc quod dat perfectionem: &amp; 
        pri<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>uatio eius est ex materia: vt dicit Comment. super. iii. Physicae. &amp; habitum est supra. De infinito autem perfecto 
        si<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ue spirituali: siue corporali: vtrum dicatur infinitum priuatione finis: patebit in quaestione sequenti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>