<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="46-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe12375"> <!-- alias="vn58an-a49q7" -->
      <head xml:id="vn58an-fe12375-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="11"/>CIrca Septimum arguitur: quod diuina beatitudo non contineat in se omnes rationes 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>omnium beatitudinum aliarum. Primo sic. beatitudo philosophorum est ficta 
        beati<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tudo. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> quod eam sibi fabricauerunt. in dei autem beatitudine nihil 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est fictum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. quidam philosophorum constituerunt beatitudinem in  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rebus corporalibus, vt Epicurei: quidam in honoribus: &amp; sic de caeteris. in quibus non 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>consistit diuina beatitudo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e128">
        ⁋ In contrarium est, quod non est beutitudo  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>aliqua quantuncumque vana: quin sit in bono aliquo constituta. Vnde vnusquisque philosophorum in eo quod 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>hominis melius esse dicebat, beatitudinem ipsius posuit: &amp; propter illam omnia alia fore agenda, tamquam ad 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>bonum vltimum. Sed beatitudo dei est summum bonum: quod omnem rationem boni in se debet continere, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>summe perfectum rationem omnis perfectionis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e142">
        ⁋ Dicendum ad hoc, quod cum respectu alicuius appetitus est aliquod bonum vltimum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>adipiscendum, quid primo natum est ipsum mouere, &amp; quod primo &amp; per se naturaliter appetit quamcumcumque 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>indeterminato appetitu quicquod appetit sicut finem, aut est illud bonum in seipso vt determinate 
        appe<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tit ipsum, aut in aliqua eius effigie &amp; resplendentia. Si primo modo, hoc necessario est secundum rei 
        veri<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tatem ipse finis. Si secundo modo, hoc est illud quod appetitus sibi finem statuit: vel naturaliter vt non 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>intellectualia, vel per voluntatis electionem vt intellectualia a vero fine aberrantia. Et hoc non nisi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>per rationem finis: hoc est propter aliquam finis effigiem aut resplendentiam quam in illo conspicit: 
        pro<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>pter quod pro fine illud appetit: licet erret, non in appetendo tale quid: sed in appetendo tantum vbi &amp; sub 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tali ratione sub qua vt finem appetere non debuit. Nunc autem ita est secundum quod supra tactum est, quod cum omnia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>bonum appetunt, illud non est nisi bonum vnicuique quod est omnium bonorum vltimum, &amp; primo naturaliter 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>omnium mouet appetitum, licet quaedam non attingunt ipsum, neque nata sunt attingere nisi in aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>eius effigie in qua contenta sunt: &amp; per quam in bonum vltimum fixa sunt, &amp; ad ipsum referuntur quam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tum possibile est eis secundum suam naturam. Quaedam vero nata sunt ipsum attingere: &amp; ipsum attingendo in  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ipso beatificari: vt intellectualia, vt habitum est supra. Quicquod ergo appetit omne appetens vt finem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>suum, aut est illud bonum in seipso determinate: qualiter debent ipsum appetere intellectualia quae nata 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sunt ipsum attingere: aut est illud bonum in aliqua eius effigie in qua naturaliter appetunt ipsum na 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>turalia omnia non intellectualia: &amp; intellectualia quadam effigie: &amp; resplendentiam quandam in bono 
        infe<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>riori creato pro vero bono increato appetentia: &amp; hoc vel per errorem electionis principaliter, vel 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>principaliter per errorem rationis. Primo modo finem &amp; beatitudinem suam posuerunt Epicurei in delitiis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>bonis corporalibus, &amp; alii in honoribus, alii vero in diuitiis aut in aliis bonis temporalibus per malitiam 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>electionis: quaeliter omnis peccans mortaliter in bono transitorio finem sibi statuit. Secundo modo finem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>beatitudinem hominis posuit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in opeatione intellectus speculatiui in actu existentis secundum omnia 
        specula<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>bilia speculanda ex creaturis mediante sensu secundum scientias speculatiuas: &amp; maxime in 
        speculatio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ne primi principii: secundum quod possibile erat ex sensibus ipsum speculari. In cuius speculatione etsi 
        ho<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>mo ad summum vniversalintellectus eius secundum talia esset omnino adeptus &amp; perfecte in actu, perfectio habita 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in ista speculatione non est nisi quid creatum &amp; effigies illius speculationis quae adipiscitur in videndo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nude per essentiam ipsum bonum increatum. Vnde esto quod finem istum &amp; quemcumque alium in quo homines statuunt 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>suam beatitudinem, homo aliquis esset adeptus, nondum satiatus esset suus appetitus: sed ad vlteriorem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>delectationem anhelaret &amp; ad vlteriorem speculationem: quae non consistunt nisi in nuda deitatis visione 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; fruitione per suam essentiam. De qua dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> . Mentibus hominum naturaliter inserta est sum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>mi verique boni cupiditas &amp;c. Quicquid ergo tales appetunt in beatitudine non vera, sed ab ipsis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>per errorem (vt dictum est) constituta &amp; fabricata, etsi non appetunt ipsum determinate vt verum &amp; 
        vl<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>timum finem: appetunt tamen ipsum vt aliquam effigiem &amp; resplendentiam illius: in qua per errorem contentos 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>esse se putant: licet in veritate non sunt. Vt effigiem autem &amp; resplendentiam illius illud non appeterent, nisi 
   <!--107.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="46-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in illo esset quicquid est appetibilis in eo quod appetunt: licet modo supereminentiori: a quo mouetur 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>primo, &amp; per se appetitus: licet confuse &amp; in generali. Quoniam secundum determinationem Augustiniusnis viii. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>de triniitate. iiii. ca. vsque ad. vii. quicquod in alio nobis placet, non in seipso nobis placet: sed in illa arte  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>diuina: vbi nisi illud diligeremus, nullo modo id diligeremus quod ex illa diligimus. lpsa vero 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>(vt dicit) est forma &amp; veritas, non quo aliunde diligatur. Pudeat ergo cum talia non amantur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quia bona sunt eis inhaerendo, non amare ipsum bonum vnde bona sunt. Quicquid ergo est boni &amp; 
        ap<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>petibilis in quacumque alia beatitudine ab ea quae deus in se est beatus, in beatitudine dei totum est. Illud  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>autem est ratio beatitudinis illius propter quam quaeritur. Idcirco dicendum est simpliciter &amp; absolute 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quod omnis ratis cuiuslibet alterius beatitudinis propter quam quaeritur, &amp; propter quam dicenda est 
        ha<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>bere rationem beatitudinis, in beatitudine dei qua ipse est beatus, perfectissime continetur: &amp; placet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>atque delectat in illa quicquid placet atque delectat in aliis sub modo multo eminentiori: qui 
        veri<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tatem boni &amp; delectabilis non eximit, sed potius auget. Et (vt dictum est) eodem est homo 
        bea<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tus, &amp; deus. Consimiliter omnis ratio alterius beatitudinis in vera hominis beatitudine continetur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>simul in summa etiam quicquid extra eam tanquam bonum &amp; delectabile continetur: &amp; spersim a diuersis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>variis quaeritur in praesenti exterius: quod in solo vno quaerendum est interius. Quam attingunt qui quaerunt ea in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>illo perseueranter, &amp; ab ea repelluntur quid quaerunt ea extra ipsum. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> exemplificans in vno 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>illorum dicit. viii. de triniitate. ca. vii. Qui quaerunt deum per istas potestates quae mundo praesunt vel partibus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>mundi, auferuntur ab eo longeque iactantur, non interuallis locorum, sed diuersitate affectuum. 
        Exte<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rius enim conantur ire: &amp; interiora sua deserunt, quibus interior est deus: in quo simul omne 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>bonum habetur, dicente domino ad Moysen. Ego ostendam tibi omne bonum. Hinc etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>de sententia Prosperi. Deus tibi totum est quod recte desideras, &amp; caetera. vt supra in quaestione secunda de 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>perfectione dei. Et hoc est quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in principio. iii. de consolatione. Oim mortalium cura quam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>variorum studiorum labor exercet, &amp; caetera. per totum capitulum multum notandum. &amp; cap sequenti. Vos 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>o terrena animalia, tenui licet imagine vestrum tamen principium somniatis: verumque illum beatitudinis finem, 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>licet minime perspicaci, qualicumque tamen cognitione percipitis: eoque vos ad verum bonum naturalis 
        du<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cit intentio: sed ab eodem multiplex error abducit. Et infra in quodam alio capitulo. Quod 
        sim<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>plex est indiuisumque natura, id error humanus separat: &amp; a vero atque perfecto ad falsum 
        imper<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>fectumque traducit. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e299">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod aliqua beatitudo est ficta: Dicendum quod est ficta quo ad hoc 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>b bonum quod in ea quaeritur, in re creata aut temporali quaeritur: in qua &amp; finis statuitur: &amp; non est in deo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>secundum modum quo est in creatura: &amp; quo in ea quaeritur &amp; finis statuitur. Quo tamen ad id quod in ea est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>bonum &amp; delectabile: secundum modum supereminentiorem totum est in deo sub ratione veri &amp; perfecti. 
        Pro<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>pter quod probat <name ref="#Boethius">Boethius</name>  post capitulum iam signatum per plura capitula, quod vanitas erat ponere in 
        prae<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>dictis beatitudinem extra deum: quia extra ipsum sparsa sunt &amp; diminuta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e316">
        ⁋ Et per hoc etiam 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>patet ad secundum. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Irca Octauum arguitur: quod perfecta ratio beatitudinis dei non supponit productionem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>personarum. Primo sic. beatitudo dei est in deo de essentialibus: quia est communis tribus 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vt pti ex praedictis. sed essentialia non praesupponunt personarum productionem: quia sunt quasi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>fundamenta productionum, vt habitum est supra, &amp; amplius videbitur infra. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e332">
        ⁋ Secundo sic. beatitudo est summum bonum. sed diuina essentia vt est summum 
        bo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>num, non praesupponit productionem personarum: quia nihil bonitatis additur essentiae in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>persona, quia non est bonum in diuinis nisi essentiale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e339">
        ⁋ In contrarium est: quoniam  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non est ratio beatitudinis in deo nisi quia deus operatione sua intellectuali voluntatis &amp; intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>consequitur bonum quod ipse est, vt patet ex supra determinatis. ergo non est perfecta ratio beatitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in deo nisi consequatur ipsum perfecta opeatione intellectuali. sed perfecta opeatio intellectualis supponit 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>personarum productionem, vt ostensum est in prima quaestione disputationis sextae de Quolibet. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e352">
        ⁋ Dicendum ad hoc. secundum quod vltima obiectio procedit: &amp; secundum quod determinatum est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>supra: quod Deitas neque isub ratione qua deitas est, neque etiam sub ratione qua in se bonitas quaedam est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>rationem beatitudinis habet. tunc enim deus beatus esset, &amp; perfectam rationem nobilitatis haberet abs 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quod eo quod consideraretur esse in actu in opeatione intellectuali: etiam consideratus vt dormiens. Quod est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>contra philosophum. xii. Metaphic. vbi dicit. Si nihil intelligit, quid est illud nobile quod inest ei: Et sic deus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>esset beatus non existens in quasi digniori &amp; nobiliori sua dispositione, quod est contra rationem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>beatitudinis secundum praedeterminata. Sed quod deitas sub ratione summi boni continentis in se omnem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>rationem boni, habet in se rationem beatitudinis, hoc contingit per hoc: quod ille cuius est, eam con- 
   <!--108.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="47-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sequitur per actionem suam intellectualem vt bonum suum secundum iam determinatum modum: ita quod ad  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rationem beatitudinis dei requiritur per se &amp; essentialiter actio dei intellectualis: vt qua id sibi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>acquirit quod est in se summum bonum, vt sit ei summum bonum, &amp; hoc sub ratione veri, vt est bonum 
        in<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tellectus, &amp; sub ratione boni, vt est bonum voluntatis. secundum modum supra determinatum. Quare cum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ita est, quod quandocumque aliquid per se requiritur ad rationem alicuius, &amp; perfecta ratio illius requiritur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ad perfectam rationem eius. vt si aliquid requiritur in homine vt in eo sit ratio albi, ad perfectam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>albi in eo requiritur perfecta ratio illius. Sicut ergo ad rationem beatitudinis diuinae requiritur 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>eius operatio intellectualis, consimiliter ad perfectam rationem beatitudinis in eo requiritur perfecta ratio 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>opeationis intellectualis. Intellectualis autem opeatio ex parte intellectus non perficitur in deo sine verbo 
        produ<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>cto: neque ex parte voluntatis sine amore producto, vt patet ex dictis in quaestione praefata de quolibet. 
        Idcir<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>co absolute dicendum, quod ad perfectam rationem beatitudinis in deo, requiritur personarum productio: sicut &amp; ad  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>perfectam rationem intellectualis operationis. Et sic ordine quodam rationis beatitudo dei quasi praesuper 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ponit personarum productionem, vt licet diuina essentia sub ratione summi boni sit in patre ex se, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ipsam consequatur actu simplicis intelligentiae, quasi non praesupponendo personarum productionem: ex hoc 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>non habet perfectam rationem beatitudinis, sed solummodo ex hoc quod eam consequitur actu intellectuali 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>perfecto ex verbi et spiritus sancti productione, vt intellectu non solum simplicis essentiae: sed perfecto 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ex verbi conceptione, concipiat quaelibet personarum in simplici intelligentia &amp; in verbo summum 
        bo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>num sub ratione veri, &amp; voluntate non solum simplicis amoris: sed perfecto ex amore producto, feratur quae  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>libet personarum &amp; voluntate simplicis amoris, &amp; amoris producti, in ipsum sub ratione summi boni:  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>vt consimiliter persectio naturae creatae secundum beatitudinem non sit solummodo concedenda per intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quo intelligit essentiam sub ratione summi boni secundum se: sed etiam vt intelligitur in ratione verbi, 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>neque ferendo se per voluntatem in ipsam essentiam sub ratione summi boni secundum se: sed etiam vt 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>diligitur in ratione amoris producti. Est enim in verbo perfecta ratio veri cogniti, &amp; in amore 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>producto perfecta ratio boni amati: vt non sine verbo perficitur opeatio intellectualis in aliqua trium 
        persona<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>rum, quia eodem verbo perficitur intellectus trium personarum, licet ab vnica tantum procedat. Et similiter est de amore proce 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dente respectu opeationis voluntatis, vt habitum est supra. Consiliter non sine verbo perficitur opeatio intelle 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cualis alicuius creaturae, neque operatio voluntatis sine amore procedente: sicut debent declarari loquem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>do de beatitudine creaturae: vt omnes intellectus tam creati quam increati non perficiantur nisi in verbo 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>diuino producto: similiter neque opeatio voluntatis nisi in amore diuino producto: vt omnino in vno &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>eodem dei beatitudo &amp; sanctorum compleatur: licet diuersimode illud consequatur: vt propter hoc 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>etiam alia sit beatitudo dei, alia intellectualis naturae creatae, &amp; diuersarum intellectualium naturarum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>creatarum similiter diuersae: secundum quod diuersimode per intellectum &amp; voluntatem eam consequuntur. Veruntamen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sicut contingit distinguere de opeatione intellectuali: quod potest considerari dupliciter: Vno modo  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vt pure essentialis est, &amp; consideratur absque ratione verbi aut amoris procedentis: Alio modo vt 
        conti<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>net in se rationem verbi &amp; amoris procedentis: sic contingit distinguere de dei beatitudine quod est 
        lo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>qui de ea dupliciter. Vno modo vt consistit in diuina essentia, secundum quod consequitur eam opeatione intellectuali vt 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>pure essentialis est. Alio modo secundum quod continet in se rationem verbi &amp; amoris procedentis. Primo modo 
        beati<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tudo dei non praesupponit secundum rationem nostram intelligendi nisi personam cuius est, sicut neque actus quo as 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sequitur, &amp; sic beatitudo vt est patris, non supponit productionem personarum, sicut neque eius intelligere 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>essentiale: &amp; sic convenit ordine quodam rationis tribus personis: vt patri ex se, filio a patre, &amp; spiritui 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sancto ab vtroque: secundum quod supra determinatum est de intelligere essentiali. Secundo autem modo quasi super 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ponit productionem personarum: &amp; absque omni ordine rationis convenit tribus: quemadmodum convenit eis 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>actus creandi absque ordine rationis. Licet enim quod creet &amp; quo creet filius habet a patre, &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sanctus ab vtroque: tamen respectus ad creaturas non fundatur super eam nisi vt iam est trium. Primo autem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>modo beatitudo dei quasi imperfectam rationem beatitudinis habet: sicut &amp; actio qua consequitur quasi 
        imper<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>fectam habet rationem opeationis intellectualis. Secundo autem modo habet perfectam rationem beatitudinis 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sicut &amp; actio qua consequitur, habet quasi perfectam rationem actionis intellectualis. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e479">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod beatitudo in deo est de essentialibus: Dicendum quod  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>verum est: &amp; hoc quia convenit tribus personis ratione essentiae, quae est communis tribus: &amp; non dicit super communem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rationem essentiae communis nisi rationem ommunis cuiusdam respectus. Sed essentia potest esse tribus communis sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>communis respectus, duplicitier Aut quod ille respectus fundatus in essentia, communicatur ab vna per 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sona aliis: sicut &amp; ipsa essentia. Aut non habet esse in essentia nisi vt iam aliis est communicata 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Primo modo fundantur illa attributa quae sunt sapientia, bonitas, &amp; huiusmodi: quae ordine quodam rationis 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>conveniunt tribus: quia patri ex se, &amp; filio a patre, &amp; spiritui sancto ab vtroque. Non sic autem fun- 
   <!--109.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="47-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>datur in communi essentia ratio beatitudinis perfectae, sed illius tantum quae est quasi imperfecta. 
        Secun<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>do autem modo scilicet inquantum tres personae simul perfecte eam consequuntur: non nisi perfecto actu 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>di in verbo, &amp; perfecto actu amandi in amore procedente (vt dictum est) fundatur super eam ratio 
        be<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>atitudinis perfectae, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe12375-d1e508">
        ⁋ Ad secundum quod diuina essentia habet rationem summi boni absque eo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quod supponat productionem personarum: Dicendum secundum praedicta: quod summum bonum potest considerari in se, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>vel vt est consecutum a persona, sua operatione intellectuali. Primo modo non habet rationem 
        beatitu<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>dinis, sed secundo modo tantum. &amp; hoc dupliciter secundum iam distinctum modum. Et vno modo non supponit per 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sonarum productionem. Alio vero modo quasi supponit ipsam, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>