<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="3-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e83"> <!-- alias="vn58an-a1q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e83-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e83-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat hominem aliquid scire sine divina illustratione</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>CIrca secundum arguitur quod non contingit hominem aliquid scire ex sola naturali industria 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sine speciali illustratione diuina. primo sic. ii. Cor. iii. dicit Apostolus Non sumus 
        suffi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>cientes cognoscere aliquid ex nobis quasi ex nobis, sed sufficientia nostra ex deo est, non 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est autem perceptio veritatis nisi cognitione: ergo sufficientia ad percipiendum veritatem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>non est nobis nisi ex demo: sed hoc non nisi ex illustratione speciali alicuius luminis di 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>uini: quia omne quid percipitur in lumine percipitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. super illud. i. Cor. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>xii. Nemo potest dicere domins lesus nisi in Spum scton. dicit Ambro. Verum a quocumque dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>a Spum scton est. sed quicumque scit verum aliquod illud verbo mentis suae dicit, ergo a Spum sancto scit illud &amp; di 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cit. hoc autem non est sine speciali illustratione, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e136">
        ⁋ Tertio sic. Pri. Soliloquorum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        Intelli<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>gibilis est deus: intelligibilia sunt &amp; ista disciplinarum spectamina: tamen plurimum differunt. Nam terra visi 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bilis est &amp; lux: sed terra nisi luce illustrata videri non potest. ergo &amp; illa quae in disciplinis traduntur, quae quis 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quod verissima esse nulla dubitatione concedit, credendum est non posse intelligi nisi ab aliquo quasi suo sole 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>illustrentur. Ille autem alius quasi sol non est nisi lux diuina, secundum quod dicit ibidem. Quomodo in hoc 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>sole tria quaedam licet aduertere: quod est: quod fulgeat: quod illuminet: ita &amp; in illo secretissimo deo ta-  
   <!--22.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="4-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>lia quaedam sunt, quod est, quod intelligit, quod caetera facit intelligi, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e159">
        ⁋ Quarto sic. dicit Augu. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sti. lii. de ser. domini in monte. Omnis anima rationalis etiam cupiditate caecata cum cogitat &amp; ratioe: natur 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quaicquod in ea ratiocin atione verum est, non est tribuendum ei: sed luci ipsi veritatis a qua vel tenuiter tam 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gitur. Illa autem lux non est nisi speciealis illustrationis diuinae, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e168">
        ⁋ Quito sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit: xii. cons. Si 
        am<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>bo videmus verum esse quod dicis, &amp; ambo videmus verum esse quod dico, vbi quaeso id videmus: nec ego vtique  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in te: nec tu in me: sed ambo in ipsa quae supra mentes nostras est incommutabili veritate. sed in illa 
        ni<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>hil videmus nisi speciali illustratione diuina: quia ipsa excedit limites naturae nostrae, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e180">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ In contrarium arguitur primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. i. de Acaeca. Quae ducit ad veritatem nulla via melior 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>inuenitur quam diligens inquisitio veritatis. frustra autem esset inquisitio nisi homo per ipsam sine speciali diuina 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>illustratione ad eam posset attingere, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e192">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in principio Metaph. Dens homines 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>natura scire desiderant. sed non desiderant natura, nisi quod per naturam scire possunt: ergo homines per 
        na<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>turam aliquid scire possunt. Ad tale autem non requiritur specialis illustratio diuina, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e202">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Dicendum ad hoc quod omnium cognoscibilium se habentium per ordinem: ita quod semi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>postremum natum est cognosci per praecedens: si cognitio primi illorum poterit attingi per intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ex puris naturalibus sine omni speciali illustratione diuina: similiter &amp; omnium posteriorum 
        cogni<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tio eodem modo poterit attingi. Si enim homo ex puris naturalibus sine omni speciali illustratione diui 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>na poterit attingere ad cognitionem primorum principiorum speculabilium: similiter &amp; ex puris 
        na<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>turalibus sine omni speciali illustratione diuina poterit attingere ad cognitionem omnium 
        conclu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>sionum sequentium post principia. Licet enim cognitio principiorum sit quaedam illustratio ad 
        co<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>gnitionem conclusionum: si tamen ex puris naturalibus poterit homo attingere ad illam, non 
        di<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>citur illustratio specialis diuina in cognoscendo per ipsa conclusiones. Si autem in aliquibus 
        cogno<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>scibilibus ordinatis ad inuicem primum illorum non potest attingi ab homine ex puris 
        naturali<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>bus: sed solum ex speciali illustratione diuina, neque similiter aliquod eorum quae sunt post: quia 
        po<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>steriora non cognoscuntur nisi in ratione primi. Nunc autem proculdubio verum est quod in 
        aliqui<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>bus cognoscibilibus primum illorum non potest cognosci aut sciri ex puris naturalibus: sed 
        so<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>lum ex speciali illustratione diuina: vt in illis quae per se &amp; simpliciter sunt credibilia. Et ideo in 
        ta<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>libus simpliciter &amp; absolute concedendum est quod non contigit hominem scire aliquid ex puris 
        natu<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ralibus: sed solum ex speciali illustratione diuina. secundum quod hoc inferius determinabitur. Quidam  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>autem hunc modum sciendi volunt extendere ad omne scibile: dicendo quod nullum verum 
        con<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tingit sciri ab homine ex puris naturalibus, sine speciali illustratione diuina lumine aliquo super 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>naturali insuso. Et credunt hoc esse de mente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in omnibus libris suis vbicumque tractat quod quicumque 
        ve<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>rum videt in prima veritate, siue in regulis aeternis, siue in luce aeterna illud videt: secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>xi. de ciui. dei. ca. x. Non inconvenienter dicatur sic illuminari animam incorporea luce sapientiae simpli 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>cis dei: sicut illuminatur aeris corpus luce corporea. Sic dicentes: multum derogant dignitati &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>perfectioni intellectus creati. Cum enim cuilibet rei naturali perfectae in forma sua debeatur aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>actio siue operatio propria naturalis, &amp; ex puris naturalibus per quam potest attingere bonum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sibi naturale, vt patet in omnibus rebus aliis naturalibus: secundum quod dicit Dam id est sententiarum. 
        Quo<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>rum naturae sunt differentes, horum &amp; operationes differentes. Impossibile enim est substantiam 
        ex<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>pertam esse naturali opeatione. &amp; ii. de duplici natura &amp; voluntate Christianua c. iiii. Impossibile est 
        natu<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ram constitui extra eas quae secundum ipsam naturales proprietates veluti vitale rationale voluntarium. Qui  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>enim non ratiocinatur non est homo. non factus est enim homo non ratiocinans siue bene siue male. Cum ergo  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>scire &amp; intelligere maxime sit propria operatio intellectus: vt dicitur in primo de anima: si scire 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>non posset ei contingere ex puris naturalibus, neque vlla operatio omnino, &amp; sic quo ad hoc esset 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>inferior omnibus creaturis quod est inconueniens. Secundum enim quod dicit Philosophous. ii. cae. &amp; mun. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp;es bona completa integra bonitate non indiget operatione aliqua qua sit bona, &amp; est causa prima 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>omnium a qua omnis res alia recipit suam bonitatem: &amp; ideo eget, propria operatione per quam moueatur in  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ipsam, vt diuino esse illius participet secundum quod potest. Dia enim illud appetunt, &amp; causa illius agunt 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quaecumque agunt secundum naturam. Eorte dicetur hic pro opinione praedicta: bene verum est quod 
        intel<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ligere veru &amp; scire est propria &amp; naturalis operatio intellectus &amp; animae humanae per quam 
        bonita<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tem suam acquirit: sed ad illam eget speciali illustratione propter actus illius eminentiam &amp; 
        dignita<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tem: cum tamen caetera agant actiones suas ex puris naturalibus. Hoc enim est propter illarum 
        actio<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>num imperfectionem. &amp; ideo non est inconueniens quod res vna indigeat pluribus ad agendum 
        perfe<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ctiorem actionem cum res alia indigeat paucioribus ad agendum actionem imperfectiorem. 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Hloc dicere omnino est inconueniens, &amp; multum derogat dignitati animae rationalis. Si enim 
   <!--23.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="4-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>aliae res inferiores ex puris naturalibus possint in aliquam operationem naturae suae correspondentem 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>&amp; proportionalem, inconueniens est hoc denegare animae rationali: vt licet non possit ex puris 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>naturalibus in eminentem operationem naturam suam excedentem, quin possit in aliquam operationem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>naturae suae convenientem &amp; proportionalem. Multum enim est inconveniens vt deus animam humanam fecerit 
        in<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ter res naturales, &amp; sibi non praeparauerit instrumenta naturalia quibus poterit in operationem ali 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quam naturalem sibi debitam, cum illa praeparauerit aliis rebus inferioribus. Multo enim minus deus quam  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>natura aliquid operatur frustra, aut deficit alicui rei in sibi necessariis. Operatio autem animae huma 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>nae propria naturalis non est alia quam scire aut cognoscere. absolute ergo concedere oportet quod homo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>per suam animam absque omni speciali diuina illustratione potest aliqua scire aut cognoscere, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>hoc ex puris naturalibus. Contrarium enim dicere multum derogat dignitati animae &amp; humanae 
        na<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>turae. Dico autem ex puris uaturalibus non excludendo generalem influentiam primi intelligentis, quod  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est primum agens in omni actione intellectuali &amp; cognitiua. Sicut primum mouens mouet in omni 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>motu cuiuslibet rei naturalis, nec impedit illa influentia generalis adiuuans ad cognoscendum, quin 
        co<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>gnitio illa dicatur fieri ex puris naturalibus. Quia enim homo in cognoscendo quaecumque cognoscit 
        natu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>raliter, habet sibi assistentem illam influentiam: idcirco dicendum est quod ad cognoscendum omnia alia 
        poste<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>riora ad quae per illam attingit, ex puris naturalibus attingit. Si ergo large accipiamus scire ad omnem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>certam notitiam rei, vt comprehendat etiam cognitionem sensitiuam, sicut dictum est in quaestione 
        praece<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>denti. Quantum est ex parte sensus &amp; cognitionis sensitiuae, patet quod simpliciter &amp; absolute dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est quod contingit aliquid scire &amp; cognoscere certa cognitione sensitiua vt ostensum est in quaestione 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>praecedenti, &amp; hoc ex puris naturalibus: quod pertinet ad istam quaestionem: &amp; hoc ideo quoniam sensibilia 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sensuum: pura quadam naturali necessitate immutant sensus, &amp; per illa etiam necessitate naturali 
        immu<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tant sensus tam exteriores quam interiores omnia sensibilia posteriora. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e352">
        ⁋ Quantum autem est ex parte 
        intelle<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ctus &amp; cognitionis intellectiuae, cuius cognoscere dicitur proprie scire, distinguendum est, quamquam enim 
        se<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>cundum Aug. lxxxiiisitae quad nihil sciatur nisi verum: aliud tamen est scire de creatura id quid verum est in ea, 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>&amp; aliud est scire eius veritatem vt alia sit cognitio qua cognoscitur res: alia qua cognoscitur 
        ve<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ritas eius. Omnis enim virtus cognoscitiua per suam notitiam apprehendens rem sicuti habet esse 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>in se extra cognoscentem: apprehendit quod verum est in ea. Sed non per hoc apprehendit eius 
        veri<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tatem. Sensus enim etiam in brutis bene apprehendit de re quod verum est in ea, vt verum 
        hominem<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>verum lignum, verum lapidem, &amp; maxime proprium obiectum circa quid de necessitate est verus. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tamen nullius rei veritatem apprehendit siue cognoscit: propter quod de nullo potest iudicare quid  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sit in rei veritate, vt de homine quod sit verus homo, vel de colore quod sit verus color. Cognitione igitur 
        intelle<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ctiua de re creata potest haberi duplex cognitio. Vna qua praecise sci siue cognoscitur simplici 
        in<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>telligentia id quod res est. Alia qua scitur &amp; cognoscitur intelligentia componente &amp; diuidente veritas ipsius rei. 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in prima cognitione intellectus noster omnino sequitur sensum, nec est aliquod conceptum in intellectu, quod non 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>erat prius in sensu. Et ideo talis intellectus inquantum huiusmodi bene potest esse verus concipiendo siue 
        cogno<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>scendo rem sicuti est, quemadmodum &amp; sensus quem sequitur, licet non concipiat vel intelligat ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>veritatem rei certo iudicio percipiendo de ipsa quid sit, vt quod sit verus homo vel verus color. Cuius 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>duplex est ratio, vna ex parte ipsius intellectus, alia vero ex parte intelligibili. Ex parte intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ratio est, quia intellectus veritatem non concipit simplici intelligentia: sed solum compositione &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>diuisione. vt <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> vult. vi. Metaph. &amp; vt inferius habebit declarari. Vnde sicut sensus dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>verus comprehendendo rem sicuti est, non autem comprehendendo eius veritatem: Sic &amp; simplex 
        intelli<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>gentia sequens sensum verum vera dicitur, comprehendendo rem sicuti est, non autem comprehendendo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>eius veritatem. Ex parte autem intelligibilis ratio est, quod alia est intentio rei qua est id quod est: &amp; alia 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>qua dicitur vera: licet simul sunt in quacunque re &amp; convertuntur sibi inuicem: quia omne ens est verum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp; econntrario. Vt enim dicit prima propositio de causis, prima rerum creatarum est esse, &amp; ideo 
        pri<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ma intentio comprehensibilis per intellectum est ratio entis: quam contingit intelligere absque eo quod  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>vlla alia intentio circa ens intelligatur: quia nullam aliarum includit in se, &amp; ipsa in omnibus aliis 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>includitur. Quamquam enim intentio entis non intelligitur nisi sub ratione veri quod est per se obiectum 
        intelle<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ctus: non tamen verum in eo quod est ratio intelligendi ens, est obiectum intellectus sicut est ens. 
        Ra<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tio enim veri est ratio intelligibilitatis in quocunque: obiectum tamen est verum ens, vel verum bonum, 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; sic de aliis rerum intentionibus. Vnde quia intentio entis in omnibus aliis rerum 
        intentioni<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>bus includitur tam vniuersalibus quam particularibus, quod enim non est ens nihil est: Ideo vult <name ref="#Averroes">commentator</name> 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>super primam propositionem de causis quod esse vehementioris est adherentiae cum re quam aliae 
        inten<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tiones quae sunt in ea. Post intentionem autem entis proximiores sunt in re illae intentiones 
        vni<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>uersales, quae sunt vnum verum &amp; bonum, &amp; hoc diuersimode &amp; secundum ordinem. quoniam quaeli 
   <!--24.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="5-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>libet res sub intentione entis existens, tripliciter potest considerari. Primo inquantum habet esse de 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>terminatum in natura sua quo per formam suam est in se indiuisa &amp; a quolibet alio diuisa. &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>conuenit ei intentio vnius. In eo enim quaelibet res est vna, quo in se est indiuisa formaliter &amp; a quo  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>libet alio diuisa. Vnum enim vt dicit Philosophous. iii. meta. est aliquid per se existens solitarium. 
        Secun<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>do inquantum in esse suo habet quod de ea exemplar ad quid est repraesentat. Sic convenit ei intentio 
        ve<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ri. Intantum enim vera est quaecumque res, inquantum in se continet quod exemplar eius representat. 
        Ter<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tio autem inquantum conuenit suo fini ad quem est. Sic conuenit ei intentio boni. Intantum enim 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quaelibet res est bona inquantum respicit finem qui bonus est. Quia igitur verum dicit intentionem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>rei in respectu ad suum exemplar, quae non est prima sed secundaria: ens enim dicit intentionem rei 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>primam &amp; absolutam: id quod est ens &amp; verum in re, bene potest apprehendi ab intellectu absque hoc 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quod intentio veritatis eius ab ipso apprehendatur. Intentio enim veritatis in re apprehendi non 
        po<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>test nisi apprehendendo conformitatem eius ad suum exemplar. Intentio vero entis 
        apprehen<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ditur in re absoluta sine omni reali respectu. In cognitione autem secunda qua scitur siue cognoscitur 
        ve<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ritas ipsius rei fine qua non est hominis cognitio perfecta de re, cognitio &amp; iudicium intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>omnino excedunt cognitionem &amp; iudicium sensus: quia vt dictum est intellectus veritatem rei 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>non cognoscit nisi componendo &amp; diuidendo: quod non potest facere sensus. &amp; ideo talis intellectus 
        po<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>test cognoscere de re quod non potest cognoscere sensus, neque etiam intellectus qui est simplicium 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>telligentia: quod est certo iudicio apprehendere de re quod in rei veritate sit tale vel tale: vt verus homo 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vel verus color &amp; huiusmodi. De isto igitur modo sciendi &amp; cognoscendi aliquid per intellectum quo  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>scitur veritas rei, quod est proprie scire: vtrum ex puris naturalibus possit homo scire aliquid sine omni 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>speciali illustratione diuina adhuc restat dubitatio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e482">
        ⁋ Et est dicendum quod cum vt dictum est iam 
        ve<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>ritas rei non potest cognosci nisi ex cognitione conformitatis rei cognitae ad suum exemplar: quia 
        se<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>cundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reigii. vera intantum vera sunt inquantum principalis vnius 
        si<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>milia sunt. &amp; <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de veritate: Veritas est rei conformitas ad suum exemplar verissimum. &amp; ibidem 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Quod est vere est inquantum est quod ibi est: Secundum quod duplex est exemplar rei: dupliciter ad duplex 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>exemplar veritas rei habet ab homine cognosci. Est enim secundum quod vult Plato in primo Timaei, 
        du<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>plex exemplar: quoddam factum atque elaboratum: quoddam perpetuum atque immutabile. Primum 
        exen<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>plar rei est species eius vniuersalis apud animam existens: per quam acquirit notitiam omnium supr 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>positorum eius: &amp; est causata a re. Secundum exemplar est ars diuina continens omnium rerum idea 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>les rationes. ad quod Plato dicit deum mundum instituisse: sicut artifex ad exemplar artis in 
        men<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>te sua facit domum: non autem ad primum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e513">
        ⁋ Aspiciendo igitur ad exemplar primum, Sciendum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quod homo potest dupliciter aspicere. vno modo vt ad obiectum cognitum descriptum extra 
        cogno<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>scentem: vt aspiciendo imaginem hominis depictam in pariete ad cognoscendum hominem. Alio 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>modo vt ad rationem cognoscendi descriptam in cognoscente: secundum quod species sensibilium describuntur in  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sensu &amp; species intelligibilium in intellectu. Primo modo impossibile est cognoscere veritatem rei 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>aspiciendo ad suum exemplar: sed solum contingit de ea habere imaginatiam apprehensionem: 
        qua<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>lem sibi potuit formasse fortuito ipsa imaginatiua virtus. vnde miraretur homo si homo cuius est illa 
        ima<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>go quem nunquam viderat sibi occurreret, vt dicit Augustinus. viii. de triniitate. ca. ii. Per illam etiam 
        ima<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>ginatiam apprehensionem acceptam de imagine depicta, si nominaretur ei ille cuius erat 
        ima<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>go, posset deuenire ad iudicandum aestimatiue de illo cuius esset imago si ei occurreret: &amp; tunc 
        pri<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>mo ex ipsa re visa in propria forma eius veritatem cognoscere &amp; per ipsam de eius imaginne si 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>esset vera imago ei correspondens iudicare. Per hunc modum legitur regina Candacis habuisse 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>imaginem Alexandri depictam apud se priusquam eum vnquam viderat, &amp; eum cognouisse statim cum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cum videret: licet se alium esse simularet. Secundo igitur modo scilicet aspiciendo ad exemplar 
        ac<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ceptum ab ipsa: vt ad rationem cognoscendi in ipso cognoscente: bene potest aliquo modo veritas 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ipsius rei cognosci formando conceptum mentis de re conformen illi exemplari. &amp; per hunc modum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>posuit Aristorus scientiam rerum &amp; veritatis cognitionem acquiri ab homine ex puris naturalibus, &amp; de rebus 
        na<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>turalibus transmutabilibus: &amp; tale exemplar acquiri ex rebus per sensum tanquam primum principium artis &amp; 
        scien<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tiae: secundum quod dicit in principio metaphysicae. Eit autem ars cum ex multis experimento 
        intelle<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ctis vna fit vniuersalis de similibus acceptio. &amp; in secundo posteriorum. Ex sensu quidem fit 
        memo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ria: ex memoria autem multotiens facta experimentum. ex experimento autem vniuersali 
        existen<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>te in anima vno praeter multa illud est artis principium &amp; scientiae. Cui concordat illud quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Augustinus xi. de trinitate. c. iii. Detracta specie corporis quae corporaliter sentitur, remanet in memoria 
        similitu<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>do eius: qua rursus voluntas conuertit aciem mentis vt inde formetur intrinsecus. Sicut ex 
        cor<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>pore obiecto sensibili extrinsecus formabatur inde, vt dicit. I. viii. c. v. Secundum generales aut spe 
   <!--25.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="5-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ciales rerum notitias vel natura insitas vel experientia collectas de eis quae non vidimus cogitamus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Vnde per vniuersalem notitiam quam in nobis habemus acquisitam de diuersis speciebus animalis, 
        cogno<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>scimus de qualibet re quae nobis occurtit an sit animal an non: &amp; per specialem notitiam asini 
        cogno<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>scimus de quolibet quod nobis occurrit an sit asinus an non. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e581">
        ⁋ Sed quod per tale exemplar acquisitum in no 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>bis habeatur certa omnino &amp; infallibilis notitia veritatis, hoc omnino est impossibile triplici ratione 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quarum prima sumitur ex parte rei de qua exemplar huiusmodi abstractum est. Secunda ex parte animae 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>in qua huiusmodi exemplar susceptum est. Tertia ex parte ipsius exemplaris quod a re in anima susceptum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est. Prima ratio est quod exemplar tale eo quod abstractum est a re transmutabili, necesse habet aliquam  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>rationem transmutabilis. Vnde quia res naturales magis sunt transmutabiles quam mathematicae: ideo posuit 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Philosophus maiorem haberi certitudinem scientiae de rebus mathematicis quam de naturalibus per species 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>earum vniversales: &amp; hoc non nisi propter specierum ipsarum existentium apud animam transmutabilitatem. Vnde hanc 
        cau<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>sam incertitudinis scientiae rerum naturalium ex sensibilibus acceptam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> partractans. lxxxiii, quod quid ix. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dicit quod a sensibus corporis non est expetenda syncera veritas: &amp; quod saluberrime admonemur a 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>uerti ab hoc mundo: &amp; ad deum id e. veritatem quae intelligitur &amp; in interiori mente capitur: quae semper 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>manet &amp; eiusdem naturae est, tota alacritate converti. Secunda ratio est quod anima humana quia 
        mu<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tabilis est &amp; erroris passiua, per nihil quod mutabilitatis aequalis vel maioris est cum ipsa potest rectificari ne 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>obliquetur per errorem &amp; in rectitudine veritatis persistat. igitur omne exemplar quod recipit a rebus 
        naturali<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>bus, cum sit inferioris gradus naturae quam ipsa, necessario aequalis vel maioris mutabilitatis est cum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ipsa. Non ergo potest eam rectificare vt persistat in infallibili veritate: &amp; est ratio <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera 
        re<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>li. pre bantis per hoc immutabilem veritatem per quam anima habet certam scientiam, esse super animam d. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Lex omnium artium cum sit omnino immutabilis: mens vero humana cui talem legem videre 
        conces<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>sum est mutabilitatem pati possit erroris: satis apparet super mentem nostram esse legem quae 
        veri<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tas dicitur: quae sola sufficit ad rectificandum mentem commutabilem &amp; obliquabilem in infallibili 
        co<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>gnitione de qua non habet mens iudicare: sed per illam de omni alio. de omni enim eo quod est inferius 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>mente, habet mens potius iudicare quam per illud iudicare de alio. secundum quod determinat ibidem. Tertia ratio 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>est quod huiusmodi exemplar cum sit intentio &amp; species sensibilis rei abstracta a phantasmate similitudinem habet 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>cum falso sicut cum vero. lta quod quantum est ex parte sua internosci non potest, per easdem enim imagines 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sensibilium in somno &amp; in furore iudicamus imagines esse res ipsas: &amp; in vigilia sani iudicamus de 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ipsis rebus. Veritas autem syncera non percipitur nisi discernendo eam a falso. igitur per tale 
        exem<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>plar impossibile est certam haberi scientiam &amp; certam notitiam veritatis: &amp; ideo si debeat certa 
        scien<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tia haberi veritatis oportet mentem auertere a sensibus &amp; sensibilibus &amp; ab omni intentione quantum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cumque vniuersali &amp; abstracta a sensibilibus ad incommutabilem veritatem supra mentem existentem, quae non  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>habet imaginem falsi a qua discerni non potest, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> lxxxiii, quod quid ix. vbi pertractat istam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e658">
        ⁋ Sic ergo patet quod duplex est veritas &amp; duplex modus sciendi veritatem: quos innuit Au 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>gust. retractans illud quod dixit id est solis. Deus qui nisi mundos verum scire voluisti. d. Potest responderi 
        mul<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tos etiam immundos multa scire vera: neque enim definitum est hic quid sit verum quod nisi mundi scire pos 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sunt &amp; quid sit scire. Patet etiam quod certam scientiam &amp; infallibilem veritatem si contingat hominem cognosce 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>re, hoc non contingit ei aspiciendo ad exemplar abstractum a re per sensus quantumcumque sit 
        depura<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tum &amp; vniuersale factum. Propter quod primi Academici sententiam Platonis imitantes (iidem quippe sunt 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Academici qui Platonici, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Dioscorum) negabant aliquid sciri 
        omni<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>no contra Stoicos: qui solum ponebant sensibilia in mundo: &amp; hoc intelligendo de notitia veritatis 
        syn<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>cerae, ponendo omnem notitiam veritatis syncerae de quacumque re haberi non posse nisi aspiciendo ad exemplar 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>secundum. Qui tamen bene discernebant quod aliqualis notitia veritatis posset percipi per sensus &amp; 
        me<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>diantibus sensibus per intellectum: quam tamen putabant non mereri scientiam dici. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Augustinus iii. de Academica Sunt qui omnia ista quae corporis sensus attingit opinionem posse gignere 
        con<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>fitentur: scientiam vero negant: quam volunt intelligentia contineri remotamque a sensibus in 
        men<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>te viuere. Cum enim vt dicit in l. ii. eis nihil turpius visum est quam opinari: &amp; nihil percipi posse 
        conclu<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>serunt: vt nihil sapiens vnquam approbaret: sed illud quod probabile &amp; verisimile appareret sequeretur. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Vnde non distinxerunt de certa notitia qua percipitur id quid est verum in re siue per sensum siue per 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>intellectum, a notitia qua scitur veritas ipsius rei, neque etiam de hac distinxerunt quod quaedam est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>veritat: notitia liquida &amp; syncera: alia vero phantastica per phantasmata &amp; imagines rerum obumbrata. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Sed vt videbatur ex eorum verbis simpliciter aliquid sciri posse negabant. Et ideo posteriores Academi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ci verba potesnis illorum tenentes, sed mentem ipsorum ignorantes omnem scientiam &amp; veritatis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>perceptionem penitus negabant non solum quo ad perceptionem intellectus de notitia quae 
        per<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tinet ad sapientiam, &amp; derebus pertinentibus ad philosophiam: sed etiam quo ad perceptionem 
   <!--26.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="6-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sensus: vt expositum est in quaestione praecedenti. Negabant autem illi primi Academici omnem 
        scien<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tiam &amp; notitiam veritatis simpliciter quantum ad verba sua: vt veram sententiam Plaronis de 
        syn<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>cerae veritatis notitia ad tempus opportune occultarent: quam deinde tempore congruo ad hoc. 
        Ter<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tium genus Academicorum, propalaret. secundum quod dicit Augustinus. ii. de Aca. Hoc mihi videntur egisse &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ad occultandum tardioribus &amp; ad significandum vigilantioribus sententiam suam. certam enim 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>habuerunt Academici de veritate scientiam: &amp; eam temere ignotis vel non purgatis animis prodere 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>noluerunt. Quid igitur (vt dicit lib. iii. placuit tantis viris agere ne in quemquam cadere veri scientia 
        vi<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>deretur: audite, inquit, iam paululum attentius: non quid scientiam sed quid aestimem. Plato vir 
        sapien<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tissimus &amp; eruditissimus temporum suorum fuit: quem certum est duos sensisse mundos esse. Vnum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>intelligibilem in quo veritas ipsa habitat. Alterum autem istum mundum sensibilem ad illius 
        ima<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ginem factum: &amp; de illo in eam qua se cognosceret animam velut expoliri &amp; quasi serenari 
        verita<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>tem. De isto autem in stultorum animis non scientiam sed opinionem posse generari. Haec &amp; alms a huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>videntur inter eius successores quantum potuerunt esse seruata: &amp; pro mysteriis custodita. Non  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>enim facile ista percipiuntur nisi ab eis qui se ab omnibus vitiis mundantes &amp; in aliam quandam plusquam 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>humanam consuetudinem vendicant: grauiterque peccat quisquis ea sciens quoslibet homines 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>docere voluerit. Quamobrem cum Aeno princeps stoicorum nec quicquam esse praeter hunc sensibilem 
        mun<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>dum nihilque in eo agi nisi corpore. Nam deum &amp; ipse ignem putabat: prudentissime atque vtilissime 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>mihi videtur Archesilas cum illud late serperet malum, occultasse penitus Academiae scientiam &amp; quae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>si aurum inueniendum posteris obruisse. Quare cum in falsas opiniones ruere sit turba paratior: &amp; 
        con<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>suetudine corporum omnia esse corporea facillime sed noxie credantur: instituit vir acutissimus dedocere 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>potius quos patiebatur male doctos: quam docere quos dociles non arbitrabatur. Cum enim (vt dicit in epistola ad  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Dioscorm) Epicurei numquam falli corporis sensusdicerent: stoici autem falli aliquando concederent: vtrique tamen regulam 
        con<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>prehendendae veritatis in sensibus ponerent: quis istis contradicentibus audiret Platon cos si ab eis di 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ceretur non solum esse aliquid quod neque tactu corporis neque olfactu neque gustu vel auribus aut 
        ocu<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>lis percipi possit: neque aliqua imaginatione cogitari: sed id solum vere esse atque id solum vere percipi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>posse quod incommutabile atque sempiternum est: percipi autem sola intelligentia quae veritas quom attingi potest 
        attin<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>gatur: Cum ergo talia sentirent Platonici quae neque docerent carni deditos homines, neque tanta essent 
        auctorita<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>te apud populos vt credenda persuaderent donec ad eum habitum perduceretur animus quo ista 
        capiun<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tur: elegerunt occultare sententiam suam: &amp; contra eos dissercre qui verum se inuenisse iactarent: cum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>inuentionem ipsam veri in carnis sensibus ponerent. Inde vt ait. iii. de Acade. omnia illa nata sunt 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quae nouae Academiae attribuuntur. Noui enim Academici illud mysterium non scientes dixerunt 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Acad. veteres penitus negasse scientiam: &amp; sic eos crudeliter infamarunt: quibus posteriores fertiter 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>restiterunt. Nam Carneades primo illam calumniandi impudentiam qua videbat Archesilam non 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mediocriter diffamatum deposuit: &amp; ob hoc dicitur Carneades tertiae Academiae princeps atque  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>auctor fuisse. Deinde vltimo Antiochus Philonis auditor iam veluti aperire cedentibus hostibus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>portas coeperat: &amp; ad Platonis auctoritatem legesque Academiam reuocare: quamquam &amp; Metrodorus id  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>antea facere tentauerat qui primus dicitur esse confessus non drecte placuisse Academicis nihil 
        pos<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>se comprehendi: sed necessario contra Stoicos huiusmodi arma sumpsisse. Post illa autem tmpora omni paruicacia 
        pertira<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>ciaque demortua os illud Platonis quod in philosophia purgatissimum est &amp; lucidissimum dimotis 
        nu<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>bibus erroris emicuit maxime in Plotino: vt in hoc reuixisse putandus sit. Syncera igitur veritas 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>vt dictum est non nisi ad exemplar aeternum conspici potest. Sed est aduertendum quod syncera veritas sciri 
        po<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>test aspiciendo ad hoc exemplar dupliciter. vno modo aspiciendo ad ipsum tanquam obiectum cognitum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in ipso scilicet videndo exemplatum: quia bene probat imaginem qui intuetur exemplar, vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Augustinus. iii. de Academicis cap. xxx. Alio modo aspiciendo ad exemplar illud tanquam ad rationem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cognoscendi tantum. Primo modo cognoscimus de imagine Herculis quod sit vera imago eius videndo Her 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>cuiem: &amp; in hoc aduertendo correspondentiam imaginis ad exemplar, scimus quod sit vera imago eius. 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>hoc modo veritas cuiuslibet rei factae ad exemplar perfectissime cognoscitur viso suo exemplari. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ideo cum omnis creatura sit imago quaedam diuini exemplaris verissime &amp; perfectissime 
        cogno<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>scitur veritas cuiuslibet creaturae in eo quod quod est videndo nude diuinam essentiam. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Augustinus. xi. de ciui. dei. Ipsi sancti angeli per ipsam praesentiam incommutabilis veritatis ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>creaturam melius ibi tanquam in arte qua facta est quam in ea ipsa sciunt. Vnde quia non solum imago 
        na<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ta est cognosci per exemplar a priori: sed etiam econverso exemplar per imaginem a posteriori: Ideo Au 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>gust, per creaturas docet cognoscere qualis sit ars diuini exemplaris: cum dicit in secundo libro su 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>per lob. Attendunt homines mirabilem fabricam: &amp; mirantur consilium fabricantis. Stupent quod vi 
   <!--27.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="6-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dent: &amp; amant quod non vident. Si ergo ex magna aliqua fabrica laudatur hominium consilium, vis 
        vi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>dere quale consilium dei est id i. verbum dei: Attende istam fabricam mundi: vide quae sunt facta per 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>verbum: &amp; cognosce quale sit. Vnde per hunc mundum ex aggregata notitia omnium creaturarum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tanquam vna imagine perfecta diuinae artis: quantum perfectior poterit esse in creaturis: posuerunt philosophi 
        per<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>fectam haberi cognitionem dei quantum ex puris naturalibus haberi poterit, vt infra videbitur. Ad  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>talem autem cognitionem diuini exemplaris homo non potest attingere ex puris naturalibus sine 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>speciali illustratione: nec etiam in vita ista lumine communis gratiae. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>in lise. de fid. catholica loquens ad deum. Tua, inquit, essentia &amp; species potest dici &amp; forma: &amp; est id  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod est. reliqua autem non sunt id quid sunt. Haec verissime potest dicere ego sum quid sum. haec tanta &amp; talis est 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>vt de eius visione nihil in hac vita sibi vsurpare mens humana audeat: quid solis electis tuis praemium in sub 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sequenti remuneratione reseruas. Secundum quod dicitur super illud Habitat lucem inaccessibilem quam 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nullus hominum vidit: sed nec videre potest. scilicet in hac vita: post autem videbitur. Et quod in hac 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vita videri non potest verum est nisi per donum gratiae specialis: qua homo per raptum a 
        sensi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>bus abstrahitur: quom Moyses &amp; Paulus deum viderunt in hac vita per essentiam, vt dicit 
        Augu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>stinus de videndo deum ad Paulinam: &amp; quom beatus Bnedictus sub vno radio vidit totum mundum, vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Gregorius in iiii. dialo, quia cum ad ipsius diuinae naturae exemplar videndum non potest attingere 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>homo ex puris naturalibus sine speciali diuina illustratione, neque ad sciendum aliquam veritatem in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>creaturis aspiciendo ad ipsam. Si vero sciatur syncera veritas aspiciendo ad diuinum exemplar vt ad  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>rationem cognoscendi, hoc modo posuit Plato omnem veritatem cognosci aspiciendo ad exemplar 
        aeter<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>num. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> inducens ad hoc auctoritatem Tullii, in epistola ad 
        Diosco<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>rum. Illud, inquit, attende quoniam Plato a Cicerone multis modis apertissime ostenditur in sapientia 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>non humana, sed plane diuina: vnde humana quodam modo attenditur: in illa vtique sapientia prorsus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>immutabili atque eodem modo semper se habente veritatem constituisse &amp; finem boni &amp; causas rerum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; ratiocinandi fiduciam: oppugnatos autem esse nomine Epicureorum &amp; Stoicorum a Platonicis eos 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>qui in corporis vel in animi natura ponerent &amp; finem boni &amp; causas rerum &amp; ratiocinandi fiduciam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Durasse tamen errores fiue de moribus siue de natura rerum siue de ratione inuestigandae veritatis vs 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quod ad tempora christiana: quos iam obmutuisse conspicimus. Ex quo intelligitur ipsos quoque 
        Pla<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tonicae gentis philosophos paucis mutatis quae christiana improbat disciplina inuictissimo vni 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>regi Christo pias ceruices oportere submittere: qui iussit &amp; creditum est quod illi vel proferre 
        metue<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>bant. Hanc igitur sententiam Platonis insecutus est Augustinus, secundum quod dicit in fine de Aca. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Nulli dubium est gemino pondere nos impelli ad discendum, auctoritatis atque rationis. Mihi 
        igi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tur certum est nunquam prorsus a Christi auctoritate discedere. Non enim reperio valentiorem. Quod 
        au<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tem subtilissima ratione persequendum est (ita enim iam sum affectus, vt quid sit verum non 
        creden<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>do solum, sed etiam intelligendo apprehendere desiderem) apud Platonem interim quid sacris 
        no<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>stris non repugnat me reperturum esse confido. Et est sententia quam in omnibus libris suis tenet: quam 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; cum ipso teneamus: Dicendo quod nulla certa &amp; infallibilis notitia veritatis syncerae a quocunque  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>potest haberi nisi aspiciendo ad exemplar lucis &amp; veritatis increatae: vnde illi soli certam veritatem 
        va<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>lent agnoscere qui eam in illo exemplari valent inspicere, quod non omnes valent, vt dicit de trinitate. viii. c. viii. sed pau 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ci acie ingenii transmutabilia omnia valentes transcendere: &amp; regulis immutabilibus de mutabilibus 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>iudicare, de quibus nullus iudicat, &amp; fine quibus nullus certe iudicat, vt dicit in ii. libro de lib. arb.  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>capit. vi. Hinc dicit. viii. de trinita. Eormas rerum corporalium per sensus haustas &amp; 
        quodammo<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>do infusas memoriae: ex quibus etiam ea quae non sunt visa ficto phantasmate cogitantur siue aliter quam 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sunt siue fortuito quomodo sunt, aliis omnino regulis super mentem nostram immutabiliter 
        manen<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tibus vel approbare apud nosmetipsos vel improbare conuincimur cum recte aliquid probamus autm 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>improbamus. &amp; ibidem. Cum arcum pulchrum &amp; aequaliter intortum quem vidi Carthagini 
        ani<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>mo reuoluo res quaedam menti nunciata per oculos memoriaeque transtusa imaginum aspectum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>facit: sed aliud mente conspicio, secundum quod mihi opus illud placet. vnde &amp; si displiceret 
        corrige<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>rem. ltaque de istis secundum illud iudicamus &amp; cernimus rationalis intuitu mentis. Ista autem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>praesentia corporis tangimus: aut imagines absentium fixas in memoria recordamur: aut eorum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>similium talia fingimus: aliter figurantes animo imagines corporum aut per corpus corporalia vi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dentes: aliter autem rationes artemque ineffabiliter pulchram talium sigurarum super aciem 
        men<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tis simplici intelligentia capientes. In illa ergo arte in qua temporalia facta sunt omnia, formam 
        se<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cundum quam sumus, &amp; secundum quam vel in nobis vel in corporibus vera &amp; recta ratione aliquod ope- 
   <!--28.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="7-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ratur, visu mentis aspicimus: atque inde conceptam rerum veracem notitiam tanquam verbum apud  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nos habemus: &amp; dicendo intus gignimus. &amp; hoc non solum de huiusmodi rebus corporalibus, sed etiam 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>de incorporalibus. secundum quod dicit in epistola quadam ad Nebridium. Veniat in mentem illud quod intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>appellamus duobus modis in nobis fieri: aut ipsa per se mente atque ratione intrinsecus: aut 
        admo<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>nitione a sensibus. In quibus duobus illud primum. i. de eo quod apud nos est, deum consulendum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>hoc autem secundum de eo quod a corpore sensuque nunciatur, nihilominus deum consulendum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>intelligimus: &amp; sic de vniuersis quae intelligmus, intus praesentem ipsi menti consulimus 
        veri<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tatem. vt dicit in lit de magistro. De qua micat omne quod rationali menti lucet, vt dicit 
        Au<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>gustinus. iiii. soli. xiiii. cap. Quomodo autem hoc fiat in proxima quaestione sequenti declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e980">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>⁋ Ratio autem huius ad praesens quae ibi magis declarabitur, est quia ad hoc quod aliqua 
        con<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ceptio in nobis de veritate rei extra vera sit syncera veritate, oportet quod anima inquantum per 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>eam est informata sit similis veritati rei extra: cum veritas sit quaedam adaequatio rei &amp; 
        intelle<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ctus. Quare cum vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo de libero arbitrio, anima de se sit mutabilis a 
        ve<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ritate in falsitatem: &amp; ita quantum est de se non sit veritate cuiusquam rei informata, sed informabilis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nulla autem res seipsam formare potest: quia nulla res potest dare quod non habet: oportet ergo quod ali 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quo alio syncera veritate de re informetur. hoc autem non potest fieri per exemplar aliquod acceptum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>a re ipsa, vt prius ostensum est. Necesse est ergo quod ab exemplari incommutabilis veritatis 
        forme<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tur: vt vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem. Et ideo dicit libro de vera relii. Sicut eius veritate vera sunt quaecumque  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vera sunt: ita &amp; eius similitudine similia sunt. Necesse est igitur quod illa veritas increata in 
        conce<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>ptu nostro se imprimat: &amp; ad characterem suum conceptum nostrum transformet: &amp; sic mentem 
        no<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>stram expressa veritatede re informet similitudine illa quam res ipsa habet apud primam veritatem. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>secundum quod dicit. xi. de trinita. Ea quippe de illa prorsus exprimitur: inter quam &amp; ipsam nulla na 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tura interiecta est. Et quomodo sit ista expressio declarat per simile cum dicit. xiiii. de triniitate. Vbi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sunt illae regulae scriptae quibus quid sit iustum quid iniustum agnoscitur, nisi in libro lucis illius quae  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>veritas dicitur: vnde lex omnis iusta describitur: &amp; in cor hominis non migrando, sed tanquam 
        impel<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>lendo transfertur: Sicut imago exanulo &amp; in caeram transit: &amp; anulum non relinquit. Et haec est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>lucis illius informatio qua inquantum lucet homo verax sit in intellectu. Inquantum vero tingit iustus 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sit in affectu. secundum quod de primo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem sermone. xxxix. Factus est 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>oculus tuus particeps huius lucis: clausus est: hanc lucem non minuisti: apertus est: hanc 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>lucem non auxistians sed est verax anima: est veritas apud deum: cuius est particeps anima: cuius 
        par<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ticeps si non fuerit anima omnis homo mendax est. De secundo vero dicit in sermone quodam  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>de expositione sacrae scripturae. In deo (inquit) omne quod dicitur idipsum est: neque enim in deo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>aliud est potestas, aliud prudentia, aliud fortitudo, aliud iustitia, aliud castitas: quia haec 
        anima<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>rum sunt quas illa lux perfundit quodammodo, &amp; suis qualitatibus afficit, quomodo cum 
        ori<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tur ista lux visibilis, si auferatur vnus est corporibus omnibus color: qui potius dicendus est 
        nul<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>lus color. cum autem illata illustrauerit corpora, quamuis ipsa vnius modi sit pro diuersis tamen corporum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>qualitatibus diuerso ea nitore aspergit. ergo animarum sunt illae affectiones quae bene sunt affectae ab 
        il<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>la luce quae non afficitur: &amp; formatae ab illa quae non formatur. Perfecta igitur vt dictum est 
        in<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>formatio veritatis non habetur nisi ex similitudie veritatis menti impressa de re cognoscibili ab  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ipsa prima &amp; exemplari veritate. Omnis enim alia impressa a quocumque exemplari abstracto a re 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ipsa, imperfecta obscura &amp; nebulosa est, vt per ipsam certum iudicium de veritate rei haberi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>non possit. Propter quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> comparat primam &amp; iudicium per eam sereno aeri super 
        nu<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>bem. secundam vero &amp; iudicium per eam aeri nebuloso vniversaliobscuro sub nube. cum dicit. ix. de trini 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ta. c. vi. Claret desuper iudicium veritati ac sui iuris incorruptissimis regulis firmum est, etsi corporalium 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>imaginum quasi quodam nubilo subtexitur. Sed interest vtrum ego sub illa vel in illa caligine tanquam a 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>caelo perspicuo secludar: an sicut in altissimis modotium accidere solet: &amp; inter vtrunque aere libero 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>fruens &amp; serenissimam lucem supra &amp; desissimas nebulas subtus aspiciam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1079">
        ⁋ Et est sciendum quod 
        di<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ctus modus cognoscendi veritatem est communis &amp; ad notitiam principiorum vt supra in argumento. iii. 
        hu<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ius quaestionis, &amp; ad notitiam conclusionum vt patet in omnibus iam inductis. &amp; ita per hunc 
        mo<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>dum acquirendi notitiam veritatis verarum artium habitus in nobis generantur: qui in 
        memo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ria reconduntur vt ex eis iterato conceptus similes formemus: &amp; quo ad habitus tam 
        princi<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>piorum quam conclusionum. vt secundum hoc intelligamus illud Augustini nono de trinita. In il- 
   <!--29.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="7-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>la aeterna veritate visa mentis conspicimus: atque inde conceptam verancem notitiam rerum tanquam  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>verbum apud nos habemus: quod in habitu memoriae concipitur: vt ad illam intelligentia 
        re<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>uertens iterato verbum formet: &amp; hoc per certam scientiam habeat etiam de rebus transmutabi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>libus. secundum quod dicit Augustinus. xii. de trinitate. Non solum rerum sensibilium in locis posi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tarum. &amp; caetera in solutione quarti argumenti, vt supra in quaestione praecedenti, vbi de hoc. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>lste ergo est verior modus acquirendi scientiam &amp; notitiam veritatis quam ille quem posuit Ari 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>stote. ex sola sensuum experientia. si tamen sic intellexit Aristorlus &amp; in idem cum Platone non 
        con<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>sensit: immo (quod verius creditur) etsi Platoni in modo dicendi obuiauit occultando diuinam 
        doctri<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>nam magistri sui: sicut &amp; alii priores Academici: eandem tamen cum Platone de notitia verita 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tis habuit sententiam. secundum quod hoc videtur infinuasse cum loquens de veritatis 
        cognitio<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ne dicit in secundo metaphysicae, quod illud quod est maxime verum sit causa veritatis eorum quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>post: &amp; quod ideo dispositio cuiuslibet rei in esse sit sua dispositio in veritate. Propter quod dicit 
        Au<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>gustinus in fine de Acad. Quod autem ad eruditionem doctrinamque attinet: &amp; mores quibus consulitur 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>animae: non defuerunt acutissimi ac solertissimi viri qui docerent disputationibus suis Aristo 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>telem &amp; Platonem ita sibi concinere vt imperitis minusque attentis dissentire videantur multis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>contentionibus. Sed tamen eliquata est vt opinor verissimae philosophiae disciplina, non enim est 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ista huius mundi philosophia quam sacra detestantur: sed alterius intelligibilis: cui animas 
        mul<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tiformis erroris tenebris caecatas nunquam ista ratio subtilissima reuocaret: nisi summus Deus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>populari quadam clementia diuini intellectus auctorem vsque ad ipsum corpus humanum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>declinaret: cuius non solum praeceptis: sed etiam factis excaecatae animae redire in 
        semetip<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>sas etiam sine dispositionum concertationepotuissent: cum iam (vt dicit in epistola ad Diosco 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>rum ) christianae aetatis exordio rerum inuisibilium atque aeternarum fides per visibilia 
        mira<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>cula salubriter praedicaretur hominibus qui nec videre nec cogitare aliquid praeter corpora po 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>terant. Hoc ergo modo qui mente excedente aliquid veritatis syncerae intelligit, in rationibus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>primae veritatis intelligit. Sed vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de videndo deum, forte hoc difficile est. 
        Ir<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ruit enim de consuetudine carnalis vitae in interiores oculos nostros turba phantasmatum: 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quae vt dicit. iii. de Academi. consuetudine rerum corporalium nos etiam cum veritas 
        tene<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tur &amp; quasi in manibus habetur, decipere atque illudere moliuntur. lgitur vt dicit de videndo deum: 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>qui hoc non potest oret &amp; agat vt posse mereatur: nec ad hominem disputatorem pulset vt 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod non legit legat: sed ad deum Saluatorem, vt quod non valet valeat. Ex puris igitur 
        natu<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ralibus exclusa omni diuina illustratione nullo modo contingit hominem scire liquidam veritatem. Sed 
        ta<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>men adhuc restat quaestio vtrum ex puris naturalibus possit eam scire. Si enim homo ex puris natura 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>libus potest ad illam attingere: &amp; per illa ad illam lucis diuinae illustrationem: &amp; per illa scire synceram 
        verita<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tem: ex puris naturalibus debet dici posse scire synceram veritatem: licet sine illa illustratione 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>eam scire non possit. Sicut si ex puris naturalibus potest attigere ad prima principia disciplinarum, 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; per illa scire alia, ex puris naturalibus dicitur scire illa: licet illa non possit scire sine primis principiis. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quod si ex puris naturalibus non possit attingere ad illam illustrationem: nec per illam ex puris 
        na<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>turalibus dicendus est scire liquidam veritatem, vt dictum est in principio solutionis huius. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Nunc autem ita est quod homo ex puris naturalibus attingere non potest ad regulas lucis 
        aeter<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>nae, vt in eis videat rerum synceram veritatem. Licet enim pura naturalia attingunt ad 
        ip<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>sas: quod bene verum est (Sic enim anima rationalis creata est, vt immediate a prima 
        verita<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>te informetur, vt iam prius dictum est) non tamen ipsa naturalia ex se agere possunt vt 
        at<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tingant illas: sed illas deus offert quibus vult: &amp; quibus vult subtrahit. Non enim 
        qua<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>dam necessitate naturali se offerunt, vt in illis homo veritatem videat: sicut lux corporalis 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vt in ea videat colores: sicut nec ipsa nuda diuina essentia. Secundum enim quod determinat 
        Au<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>gustinus de videndo deum, si vult videtur: si non vult non videtur. Vnde &amp; regulas 
        aeter<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>nas deus aliquando offert malis, vt in eis videant multas veritates quas boni videre non 
        pos<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>sunt: quia praescientia aeternarum regularum non offertur eis. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e83-Rc81aaa" corresp="#vn58an-d1e83-Qccna11">Augustinus. iiii. de 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>triniitate.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e83-Qccna11" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e605@88-115">Sunt nonnulli qui potuerunt aciem mentis vltra omnem creaturam transmittere: &amp; lucem 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>incommutabilis veritatis quantulacunque parte contingere: quod Christianos ex sola fide viuentes nondum  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>potuisse derident</quote>. Easdem etiam regulas aliquando eis subtrahit: &amp; eos in errorem cadere 
        per<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>mittit. secundum quod super illud lob. xxxviii. In manibus abscondit lucem. dicit Grego. xxvii. mora. 
   <!--30.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="8-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>lmmanes sunt qui se elatis cognitionibus extollunt. Sed his lux absconditur, quia nimis in 
        cogitationi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>bus suis superbientibus cognitio veritatis denegatur. Aliis autem omnibus pro sua sanitate 
        aspi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ciendum conceditur. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. sol. Absolute ergo dicendum quod homo synceram 
        verita<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tem de nulla re habere potest ex puris naturalibus eius notitiam acquirendo: sed solum 
        illustra<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tione luminis diuini: ita quod licet in puris naturalibus constitutus illud attingat: tamen illud ex puris 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>naturalibus naturaliter attingere non potest: sed libera voluntate quibus vult seipsum offert. Ad  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>singula argumenta aliquid respondendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1235">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Quia ergo arguitur quod sufficientia nostra in cognoscendo ex deo est: dicendum quo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>verum est tanquam ex specialiter illustrante in cognitione syncerae veritatis. In omni autem cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ne alia cogitationis non nisi sicut ex vniuersali mouente, vt dictum est iam. &amp; hoc sufficit ad 
        inten<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tionem apostoli contra illos qui dicebant quod initium fidei esset ex nobis. contra quos ibi arguit. Si 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>enim initium cognitionis non est ex nobis, sed ex deo, vt ex primo motore in omni actione &amp; 
        na<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>turali &amp; cognitiua, multo fortius nec initium fidei. Nec tamen est intentio apostoli contra hoc 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quin initium cognitionis magis sit ex nobis quam initium fidei: quia fidei initium requirit 
        specia<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>lem illustrationem. Non sic autem initium cognitionis nisi sit de veritate syncera, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1255">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>⁋ Ad secundum quod nemo potest dicere dominus lesus &amp;c. Dicendum quod verum est verbo perfecto 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ad quod requiritur consensus voluntatis. Perfectum enim verbum tunc est cum in eo quod mens 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nouit voluntas delectata conquiescit. vnde dicit Augustinus. ix. de Tri. quod verbum perfectum est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cum amore notitia. vnde sicut voluntas ex propria facultate naturali non potest assurgere in 
        bo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>num sine specialis gratiae adiutorio, sic nec ad dicere tale verbum. Non tamen sequitur quin sim 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>plex verbum veritatis non syncerae poterit dicere sine omni speciali illustratione. Spiritus scti. vnde di 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cit glossa quod apostolus proprie posuit ibi hoc verbum dicere, significans voluntatem &amp; intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dicentis, &amp; tale dicere circa ea quae sunt fidei purae non potest aliquis dicere nisi ex fide. vnde de 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>alio simplici dicere dicitur Mat. vi. Non omnis qui dicit domine domine &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1277">
        ⁋ Ad tertium quod scientiarum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>spectamina non possunt intelligi nisi alio quodam quasi suo sole illustrentur: dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>syncera veritate &amp; omnino infallibili notitia. Alio tamen modo possunt intelligi in lumine lucis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>naturalis vt dictum est supra. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. de trinitate. Credendum est mentis 
        intelligibi<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>lis ita conditam esse naturam vt rebus intelligibilibus naturali ordine disponente conditore 
        subie<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cta: sic videat ista in quadam luce sui generis incorporea quemadmodum oculus carnis videt quae  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>in hac luce corporea circumiacent, cuius lucis capax eique congruus est creatus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1296">
        ⁋ Ad quartum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod quicquid anima cogitat aut ratiocinatur ei luci tribuendum est a qua tangitur: Dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quod verum est de eis quae cogitat aut ratiocinatur cognoscendo liquidam veritatem, alias autem non 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>oportet vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1305">
        ⁋ Eodem modo dicendum est ad quintum &amp; vltimum. Vel dicendum: quod vide 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mus verum in prima veritate, potest esse: aut sicut in eo quod est obiectum primo visum, aut sicut in eo quod 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est ratio videndi tantum vt in sequenti quaestione declarabitur. Primo modo omnis veritas videtur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>in prima veritate, sicut omne bonum in primo bono, quia quicumque videt verum hoc aut verum illud  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>videt verum simpliciter in vniuersali quod deus est. Sicut qui videt bonum hoc vel bonum illud in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>vniuersali videt bonum simpliciter quod deus est: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viii. de trinitate. &amp; inferius determinabitur 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Secundo autem modo non nisi veritas syncerae visa vt dictum est. Et sunt isti duo modi cognoscendi 
        ve<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>rum bonum pulchrum &amp;c. quae nobilitatis sunt in deo, &amp; conveniunt creaturis, notandi: quia de eis 
        loqui<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in diuersis locis, quandoque secundum vnum modum, dicens non cognosci bonum pulchrum verum &amp; huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>in creaturis: nisi per verum pulchrum &amp; bonum in creatore. Quandoque vero loquitur secundum alium. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sed omnis sua determinatio circa hanc materiam vergit in vnum illorum modorum.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1337">
        <lb ed="#Ba" n="44"/>⁋ Argumenta duo in oppositum bene probant quod veritas aliqua sine speciali 
        illustra<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tione diuina ab homine possit sciri &amp; cognosci: non tamen probant quod syncera. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1344">
        ⁋ Vel si velimus possumus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dicere &amp; forte melius quod homo ex puris naturalibus suis sine omni illustratione diuini luminis vel 
        exem<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>plaris assistentis potest solum cognoscere per intellectum id quod verum est de re sequendo sensum vt 
        di<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ctum est supra: clarius tamen cernendo quod verum est quam sensus cernat: quia intellectus subtilius 
        ap<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>prehendit &amp; plus infunditur in substantiam receptibilis quam sensus: qui solum percipit exteriora 
        se<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>cundum superficiem vt dicit Auicen. xii. Metaphysicae suae. Quiaque veritatem ipsam rei nequaquam siue in 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>modico siue in multo sine illustratione diuini exemplaris possit percipere. &amp; quod exemplar abstractum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>a re: ad hoc non sufficiat per se. Sed oportet conceptum de re ad exemplar acceptum a re 
        determina<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ri per diuinum exemplar: vt si in illo conceptu debeat videre veritatem synceram &amp; liquidam, 
        cla<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>rius illustretur intellectus exemplari diuino, &amp; si aliquo modo quantumcunque tenui etiam tenuiter 
   <!--31.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="8-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ipso illustretur. &amp; si nullo modo eo illustretur, nullo modo videat ipsam veritatem. Vt dicamus quod 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>huiusmodi exemplaris praesentatio secundum conmunem cursum vitae huius quamquam gratuito 
        conceda<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tur: nec naturalia animae sic sunt ordinata, vt sua naturali operatione ad ipsum possint 
        attinge<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>re. Omnibus tamen quantum est ex parte dei hominibus aequaliter praesentatur: vt vnusquisque 
        secun<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>dum dispositionem &amp; capacitatem suam eo illuminetur: nisi exigente eminente malitia aliquis 
        me<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>reatur: vt ei omnino subtrahatur: ne vllam veritatem animo videat: sed totaliter infatuetur in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>omni cognoscibili, vt in alio determinato non videat veritatem in eo: sed dilabatur in errorem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quem meretur. Et sic secundum determinationem Aug. nulla veritas videtur omnino nisi in prima 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>veritate: &amp; quod hoc est naturale creaturae rationali: quod solum possit ex puris naturalibus in 
        cognitio<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>nem eius: quod verum est de re: &amp; non vltra in cognitionem ipsius veritatis nisi per illustrationem 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>diuini exemplaris: &amp; hoc propter eminentiam actus intelligendi ipsam veritatem vt dictum est supra. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Et secundum hanc viam ad primum argumentum in oppositum: quod nisi homo ex puris naturalibus 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>posset in cognitionem veritatis, frustra eam inuestigaret: Dicendum quod fine illa illustratione non 
        vale<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ret homo eam inuestigare intantum vt ad veritatis notitiam ex puris naturalibus inuestigando  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>peruenire posset. Sed hic solum valet cum adiutorio illius illustrationis, sic existente anima 
        ratio<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>nali in naturalibus creata.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e83-d1e1405">
        ⁋ Ad secundum: quod homo naturaliter scire desiderat: ergo potest scire 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ex puris naturalibus: Dicendum quod verum est. Non tamen sic: vt per ipsam veritatem ex puris 
        na<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>turalibus videat, sicut dictum est. Naturali enim appetitu bene desiderat homo scire etiam illa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quae sunt supernaturaliter cognoscenda: quae secundum conmunem illustrationem a diuino exemplari 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sine illustratione specialiori non posset attingere: vt infra dicetur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
