<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="230-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2529"> <!-- alias="vn58an-a35q8" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2529-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2529-Hd1e107" type="question-title">Utrum dicat quid an ad aliquid</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>CIrca octauum arguitur quod potentia in deo non significat quid: sed ad aliquod: Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Omnis potentia est principium aliquod agendi vel recipiendi: vt habitum est su 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>pra. principium autem, ad aliquid significat respectum: quia ad principiatum: &amp; non  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quid: quia non absolutum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. Commen. dicit super primum Physicae. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quod materia &amp; potentia differunt: quia potentia est ad aliquid: materia autem non est ad  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>aliquid. sed non est alia ratio significati neminis potentiae in deo &amp; in creatu- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ris. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e131">
        ⁋ In contrarium est: quoniam illud quod simul dicitur de tribus personis, ad seipsum dicitur, non ad  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>aliud: secundum rationem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. &amp;. vi. de trinitate. potentia simul dicitur de tribus personis. Potens enim est 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>pater: potens est filius: potens est spiritus sanctus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e141">
        ⁋ Item Hu. de Tri. dicit. Deo hoc est esse quod po 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tentem esse: aut iustum: aut sapientem. sed non est in deo esse nisi quod dicit quid, &amp; ad seipsum non ad ali 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod. Non enim idem est patri esse patrem, quid esse: filium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e148">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod in deo duplex inuenitur modus relationis. vnus qui est rela- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tionis secundum esse &amp; secundum rem: de quo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de trinitate. ca. v. In deo nihil secundum accidens 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>dicitur: non tamen omne secundum substantiam dicitur. Dicitur enim ad aliquid sicut pater ad filium: &amp; filius 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ad patrem: quia non quisquis eorum ad seipsum: sed adinuicem atque ad alterum dicuntur. Lcquendo autem de ad  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>aliquid secundum istum modum relationis: potentia non significat ad aliquid: sed simpliciter significat quid: se 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>cundum quod probant duo vltima obiecta. Sic enim nihil significat ad aliquid in deo: nisi relationes personales: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>omnia alia significant quid: &amp; dicuntur secundum substantiam: quamuis inuenitur in ipsis Secundus modus relatio- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nis: qui est relationis secundum dici: &amp; secundum rationem: &amp; hoc vel ad ea quae sunt infra ipsum, secun 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>dum quod intellectus dicitur ad intellectum: vel ad ea quae sunt extra ipsum, secundum quod dicitur ad crea- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>turas: vt domins vel creator. Omnia enim huiusmodi nomina diuinam essentiam tribus personis communem si 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>gnificant quantum est de re significata: tamen sub ratione alicuius respectus quantum est de modo significandi  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>siue de impositione vocabuli. Vnde dictum est supra: quod diuina attributa omnia significant aliquid in  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>deo positiue, quod idipsum est scilicet diuina essentia: &amp; hoc sub aliqua ratione respectus vel negationis reducem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dae ad affirmationem: quem respectum significant diuersa attributa diuersimode: per quem &amp; differunt secun 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dum rationem inter se &amp; a diuina essentia: &amp; quibus diuersas perfectiones in deo concipimus: vt infra amplius 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>videbitur. Vnde dicit Auicen. viii. Metaph. Prima proprietas de necesse esse est: quia est: &amp; quia est ens. De- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>inde de aliis proprietatibus quaedam sunt quibus in termino est esse cum relatione: &amp; quaedam sunt esse cum 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>negatione. Vnde solummodo esse significat quod quid est in deo absolute absque omni ratione relationis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vel negationis: &amp; similiter nomen essentia sumptum ab eo quod est esse. Caetera vero omnia esse significant 
   <!--476.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="231-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sub ratione alicuius respectus aut negationis: etiam hoc nomen substantia, secundum quod declarat ibidem: &amp; vi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>debitur inferius. Loquendo ergo de modo relationis Secundo, dicendum quod potentia significat ad aliquid: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>a ratione respectus imponitur. Vnde Auicen. inter nomina attributorum deo, quae significant esse diuinum cum ratione 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>reiationis, ponit hoc nomen potentia, dicens. Cum vero dicitur potentia: non intelligitur per hoc nisi quia necesse est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>relatu esse. Vnde licet ipsa diuina essentia se ipsa potest: non per aliquod additum: vt secundum rem non sit aliud poten- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tia quam ipsa essentia: vt ipsa diuina essentia pura subintret rationem potentiae: &amp; quasi induat eam: tamen alia est ratio po 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tentiae: alia vero est ratio essentiae. Essentia enim significat vt subsistens: potentia vero significat vt proprie 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tas ad aliquid respiciens quod in suo significato includit essentiam sub ratione illius proprietatis: vt suum si 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>gnificatum sit quasi compositum ex duobus scilicet ex ipso subsistenti quod significat quasi materialiter: &amp; illa pro  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>prietate quam significat quasi formaliter, quod tamen nullam ponit compositionem in deo: quia proprietas negatiua aut 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>respectiua additur subsistenti sine omni compositione: vt infra videbitur. Vnde Auicen. iiii. Meta. ca. xvi. loquens 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>de formali significato huius nominis potentia, dicit. Ois intentio quae est: vel est non existens in subiecto: vel 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est existens in subiecto, quicquod autem est existens non in subiecto: illud habet esse proprium: quod non debet esse relati 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>uum. Possibilitas vero essendi non est nisi inquantum est secundum relationem ad illud cuius est possibilitas es 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sendi. igitur non est possibilitas essendi substantia quae non est in subiecto, est igitur intentio quae est in subiecto, 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ldem in eodem dicit. substantia non est ad aliquid per se ipsam: sed ei accidit ad aliquid. Huic igitur existenti per se 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est etiam amplius praeter esse suum, esse possibile, quod est ad aliquid. Potentia igitur re &amp; materialiter significat quid,  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>secundum, propriam autem rationem attributi quae differt ab essentia vt essentia est: &amp; ab aliis attributis formaliter si- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>gnificat ad aliquid: non secundum veram relationem: quae est secundum esse: sed quam est secundum rationem tantum. Praedicamentum enim re 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>lationis in deo distinctum contra substantiam, vt generaliter sumitur: non est vnius modi: nec ad vnum modum rela 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tionis reducuntur omnes potentiae: ita quod licet septem praedicamenta ad vnum praedicamentum relationis reducuntur in deo:  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>vt habitum est supra: non tamen ad eundem modum relationis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e247">
        ⁋ Ad quorum explanationem sciendum: quod in deo duplex 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>est modus relationis. Vnus enim est modus relationum essentialium: Alter vero personalium. Essentialium autem ad 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>huc duplex est modus. quaedam enim sunt rationes essentiales essentialium attributorum, quaedam vero personarum. Re 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>lationes essentiales personarum sunt relationes fundatae super vnitatem diuinae essentiae: vt habet esse in diuer 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sis personis: vt sunt identitas: similitudo: &amp; aequalitas: quibus personae referuntur inter se. Relationes vero essentiales 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>essentialium attributorum duo sunt modi in deo. quaedam enim sunt respectus: qui tantum sunt ad aliquid, &amp; nihil dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>secundum eos relatiue ad aliud fundari super essentiam absolutam: quibus attributa distinguuntur inter se: vt tamen re- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>lata ad intellectum concipientem eandem essentiam diuersimode sub diuersis rationibus attributorum: quae sunt boni- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tas, lapientia, potentia intelligendi: potentia creandi: &amp; huiusmodi. Aliae vero sunt respectus fundati super essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>absolutam: qui sunt ad aliud: &amp; secundum quos attributa quorum sunt, dicuntur inter se: non solum respiciunt intelle 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ctum comprehendentem ipsam diuinam essentiam diuersimode sub ipsis absque diciad aliud: vt sunt in deo scientiae &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>scibile: &amp; siqua alia sunt attributa huiusmodi. Relationum vero personalium duplex est modus. Quaedam enim sunt 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>respectus quid fundantur praecise super essentiam vt essentia est, existens tamen in persona. Aliae vero sunt respectus quid sun 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dantur super essentiam vt est existens in persona: &amp; habet rationem potentiae. Et illae de primo modo sunt in duplici ge 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nere. Quaedam enimpertinet ad personae constitutionem: vt est ingenitum in patre: Quaedam vero est personae iam consti 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tutae: vt sunt potentia generandi actiue &amp; passiue dicta: quibus adhuc personae non dicuntur inter se: licet re 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>spiciant sese. Relationum vero quae sunt respectus fundati super essentiam vt est existens in persona: &amp; habet rationem 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>pesonae, simliter duplex est genus, quaedam enim imediate fundantur super illam rationem potentiae: vt sunt generare generari, 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>spirare spirari: quibus adhuc personae non dicuntur adinuicem, licet sese respiciant, quaedam vero immediate fundantur 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>super rationem actus fundati super potentiam, &amp; mediante actu super illam potentiam: vt sunt respectus personarum inter 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>se producentium, &amp; productarum: sicut paternitas, filiatio, communis spiratio actiua &amp; spiratio passiua: quibus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>etiam personae ipsae inter se referuntur: &amp; sunt verissime &amp; propriissime relationes. Quartum vna est notio- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>nalis tantum: vt comnis spiratio actiue dicta. Tres vero aliae sunt proprietates personales: vt paternitas, filiatio, 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp; comnis spiratio passiue dicta. Et quia relationes istae vltimae tres verius habent esse relationis quam sit relatio in  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>aliquo praedictorum modorum, ideo ad videndum gradus respectuum &amp; relationum tam in deo quam in creaturis, 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>Sciendum quod omnis respectus est relatio, &amp; econverso, generaliter vtendo nomine relationis: ita quod vera relatio est verus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>respectus: &amp; realis relatio realis respectus: &amp; secundum rationem relatio, secundum rationem respectus &amp; econverso. cuius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>generaliter natura est talis: quod ipsa vt est relatio &amp; respectus quidam, est ad aliud: &amp; numquam dicitur ad aliud vt con 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>patur ad obiectum: licet aliquo modo vt comperatur ad subiectum. Ptri enim dicitur ad aliud vt ad obiecum. scilicet ad filium. Pater 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nitas vero licet possit dici pris prinitas: vt ad subiectum: ad modum quo omne accidens &amp; hambens modum accidem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tis potest dici ad subiectum: vt iam dicetur: non tamen potest dici ad aliud: vt ad obiectum. Non enim dicitur paternitas 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>filiationis paternitas: licet vere possit dici quod sit ad aliud. Paternitas enim respectus quidam est ad ali 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ud: vt ad filiationem: sed non dicitur ad illam: sed solummodo eius subiectum per ipsam dicitur relatiue ad 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>subiectum filiationis. &amp; ideo concretum ex subiecto &amp; respectu proprie dicitur ad aliquid esse. Non 
   <!--477.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="231-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>enim dicitur paternitas filiationis paternitas: sicut dicitur quod pater est filii pater. Non tamen talis naturae est 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>omnis respectus scilicet quod subiectum siue fundamentum eius per ipsum dicatur ad aliud. Sistit enim ratio respe- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ctus in aliquo quod non dicitur ad aliud per ipsum: &amp; ideo non est respectus ille relatio proprie loquem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>do de nomine relationis. Non enim est proprie respectus aliquis relatio, nisi per quam subiectum suum ad  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>aliud dicitur. Econuerso autem omnis relatio est respectus: quia includit respectum in se: cum superadditio 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ne alicuius alterius relationis: licet non ipsa secundum se dicatur ad aliud illud ad quod est: sed solum subiectum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>eius vt dictum est. Sciendum est igitur ad cognoscendum differentias respectuum &amp; relationum tam in cre 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>atura quam in creatore: quod ad relationem veram &amp; proprie dictam: quae est relatio secundum esse: &amp; dicit respe 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ctum pertinentem per se non per reductionem ad praedicamentum relationis, quinque conditiones debent concur- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>rere: per quas distinguitur ab omni alio siue sit respectus: siue absolutum quid. Oportet enim ad hoc quod rela 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tio sit vera relatio: quod secundum ipsam subiectum eius habeat ad aliud esse &amp; dici mutuo consequentialiter, &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>causatiue. Prima conditio communis est &amp; generalis omni respectui. Omnis enim respectus habet esse ad 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>aliud vt ad obiectum, &amp; facit subiectum suum super quod fundatur esse ad aliud: licet secundum ipsum non  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dicatur ad aliud. Hoc enim modo potentia inquantum potentia est, cuiuscumque sit ad aliud est: &amp; fa- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cit quod potens inquantum potens est sit ad aliud. Et hoc modo dictum est supra: quod esse creaturae relatio 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vera realis est: secundum scilicet generalem vsum relationis. est enim verus respectus ad creatorem: &amp; per ip 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sum omnis essentia creaturae relationem &amp; respectum habet secundum dependentiam quandam  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ad deum: &amp; a tali respectu ad aliud nihil est absolutum quod nominatur esse natura &amp; essentia aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>siue in caelo, siue in terra: siue in creatore, siue in creatura: nisi solummodo ipsum diuinum esse: essen- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tia dei: quae sunt primus conceptus &amp; absolutus de deo: &amp; differunt solo modo significandi: vt supra 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>expositum est. Quantuncunque alia quaecunque sint absoluta: etiam si in deo dicuntur secundum substantiam:  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>respectus tamen quosdam dicunt ad aliud: vt determinatum est supra, &amp; amplius determinabitur infra. Et non 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>plus habent de natura relationis omnes huiusmodi respectus: nisi quod esse habent ad aliud, &amp; subiectum eorum per ipsos. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Dici autem ad aliud non habent, neque substantia eorum per ipsos. Essentia enim creata inquantum est ens, non dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>relatiue ad deum, non enim ens vel essentia in creaturis, dicitur dei ens vel esse: neque in deo dicitur attributum relati 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ue ad illud ad quod habet respectum: vt ad intellectum diuinum: respectu cuius accipienda est differentia attri 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>butorum secundum respectus suos: vt infra videbitur. Aut si etiam sumatur in respectu ad aliquod aliud: vt ad  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>intellectum creatum: vel ad aliquid quod est in creaturis: adhuc minus dicitur secundum relationem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ad ipsum. Vnde post talia quae dicuntur respectus ad aliud siue dici ad illud: sunt alia quae dicunt respectus ad aliud  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>&amp; dicuntur ad illud: quae aliquantulum plus de natura relationis participant quam praecedentia. Talia au-  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tem sunt omnia illa quae aliquo modo habent esse in aliquo: siue vt accidens in subiecto, siue vt pers 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>in toto: siue vt instrumentum in organico. talia enim realem dependentiam &amp; respectum habent secundum  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>id quod sunt ad illa in quibus sunt: sed non econverso. Vnde id quod est pars semper habet esse &amp; dici ad totum: vt 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>paries ad domum: &amp; non econverso: simiter accidens ad subiectum: vt color corporis color &amp; non econverso: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>siliter organum: vt remus dicitur nauis remus: &amp; non econverso: nisi per accidens assumendo denominationem ab eo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod ad ipsum dicitur: secundum quod de parte &amp; toto ponit philosophus exemplum: vt caput dicitur capitati caput: &amp; econverso ca 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>pitatum capite capitatum. Et similiter ponit exemplum de instrumento &amp; organico: vt remus dicitur rei remitae remus: 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>&amp; remitum remo remitum. De accidente &amp; subiecto ponit exemplum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in. vii. de trinitate. Nec omnino ad se di 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>citur color, sed semper alicuius colorati est. Illud autem cuius color est, etiam si eo quod coloratum dicitur ad colorem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>refertur: tamen id quod corpus dicitur ad se dicitur. Talem modum relationis Philosophus. v. Metap. innuit. secundum quod dicit Con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ment. quod relatio est duobus modis: aut in substantia vtriusque relatiui: aut in substantia alterius tantum: &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>alterum propter istud. Oia enim quae dicuntur modo nueri: vt duplum, subduplum, &amp; huiusmodi, &amp; quae dicuntur modo potentiae,. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vt calefaciens &amp; calefactiuum, sunt relatiua: quia potentia eorum dicitur ad aliquid: &amp; non quia illud aliud dicitur ad illa. Men 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>suratum autem &amp; intellectum &amp; scitum dicitur relatiue: quia ad illud dicitur aliquod aliud. talia relatiua in deo esse non pos 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>sunt: quia non potest esse in eo dependentia naturalis in vno extremo solum. Hoc enim non est fine differentia rea 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>li. Vnde quaecumque dicuntur ad aliquod in deo: mutuo dicuntur secundum rem: licet ex parte alterius non sit nomen 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>impositum: sed vnum mutuat nomen alterius: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vi. de trinitate. In multis relatiuis hoc contin  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>git: vt non inueniatur vocabulum quo sibi vicissim rmndeant, quae ad se referuntur: cum dicimus donum patris &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>lii: non possumus dicere patrem doni &amp; filium doni: sed vt haec vicissim ramndeant, dicimus donum donatoris:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; donatorem doni. Post talia ergo quae non mutuo siue convertibiliter ad se dicuntur, sunt alia plus verae re 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>lationis participantia, quia vicissim &amp; mutuo ad se dicuntur: sed non habent consequentialitatem quam requirunt ve 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ra relatiua. Ista sunt quae mutuos habent respectus ad se, quibus &amp; dicuntur ad se mutuo: sed vnum eorum ad al 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>terum in esse habet essentialem dependentiam: quemadmodum scientia ad scibile: alterum vero accidentalem: quemadme  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>scibile ad scientiam. accidit enim scibili quod sciatur: essentiale aut est scientiae quod sit de aliquo scibili: &amp; ideo conseq 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tialitatem non habent. Vnde nec potest iste modus relationis esse in deo: quia quaecunque ipsi insunt consequen 
   <!--478.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="232-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tialitatem habent. Post talia relatiua: quae dicuntur ad se mutuo sine consequentialitate, sequuntur 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>illa quae vicissim ad se dicuntur: &amp; habent consequentialitatem: sed est vnum eorum causatiuum al 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>terius: quemadmodum se habent adinuicem actiua &amp; passiua vniverstalei inquantum huiusmodi sunt. Et ad 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>hunc modum relatiuorum pertinent generare &amp; generari in deo: &amp; significant substantiam sub ra 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tione actionis vel passionis: quibus annexa est ratio mutui respectus consequentialis: praeter hoc quod in deo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>generare est principium ad generari, &amp; generari principiatum: ad modum quo in creaturis pas- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sio est effectus illatioque actionis: vt dicitur in sex principiis. Ad istum modum in creaturis reducuntur 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>omnia relatiua quae causantur a potentia &amp; actu: &amp; sequuntur potentias actiuas &amp; passiuas im- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mediate. Et sic ad hunc modum reducitur relatio importata per duo praedicamenta, quae sunt actio 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>&amp; passio. Relatio vero importata per alia quatuor praedicamenta: quae sunt quando, vbi, situs, habi 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tus: quia sunt respectus puri siue dici ad aliud, reducuntur ad primum istorum quinque modorum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ita ad relationem attributorum. Post talia sunt relatiua verissime, quae vicissim ad se dicuntur &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>consequentialiter &amp; non causatiue: eo quod neutrum eorum est causa alterius vt sit: vt sunt omnia re 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>latiua quae in creaturis causantur ab vno &amp; multo: &amp; ab actum &amp; potentia: siue a potentiis actiuis &amp; passi- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>uis mediante actione &amp; passione: cuiusmodi sunt idem, diuersum quae causantur ab vno &amp; multo in substam 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tia: simile &amp; dissimile, quae causantur ab vno &amp; multo in quaelitate: aequale &amp; inequale, quae causantur ab vno &amp; mul 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>to in quantitate: vt determinat Philosophus. x. Meta. vt sub inaequali comprehenduntur duplum, subduplum, triplum, sub 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>triplum: &amp; caeterae proportiones numerales circa numerum secundum se acceptum, &amp; similte bicubitum, tricibitum, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>caeterae proportiones continuae quantitatis: &amp; eorum correlatiua circa numerum, inquantum discre 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tum descendit in continuum: &amp; magnitudines numeri sunt: secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in lib. poster. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in actiuis autem &amp; passiuis sunt talia: sicut dominus seruus, pater filius &amp; huiusmodi. Et non est in  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>istis causalitas vnius relatiui super aliud: quod clarum est in illis quae sequuntur vnum &amp; multum: 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>&amp; in aliis similiter clarum est: quia sunt relationes ex actione &amp; passione derelictae in terminis. Pater 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nitas enim &amp; filiatio simul naturaliter consequuntur transmutationem quae procedit a patre in fi- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>lium: quae actio dicitur vt a patre: passio autem vt in filium: &amp; hoc in creaturis. In deo autem se- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quuntur generationem actiuam &amp; passiuam absque omni transmutatione. Vnde proprie loquendo in diuinis pater po 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tius dicitur pater quia generat, quam dicatur generare quia est pater vt paternitas &amp; filiatio dicant rationes respe 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ctuum suppositorum: vt immediate ad inuicem sese respiciunt: non mediante actu generationis: vt pater 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>potius genitum, quam generando ipsum: vt sic magis proprie dicatur pater quia generat: quam generare 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quia pater, &amp; adhuc magis proprie quia habet filium quam quia generat filium. Et hunc modum lo- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quendi tenet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit. v. de Trini. Pater non dicitur pater: nisi ex eo quod est ei filius: &amp; filius 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>non dicitur nisi ex eo quod habet patrem. Vnde &amp; proprietas quae est constitutiua suppositi patris vt 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>est principium generationis filii: &amp; filii vt est terminus generationis: sunt proprietates quibus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mutuo sele respiciunt personae mediante actu generationis: &amp; circumloquuntur nominibus generato 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ris &amp; geniti: vel potius nomine parentis &amp; prolis. Parens enim est qui generando parit, &amp; proles quae  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>generando profertur. Est tantum vna simplex relatio: qua persona vna dicitur parens &amp; pater: &amp; alia 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>proles &amp; filius. sed haec suas proprias difficultates habent inferius. Et ad hunc modum relationis re 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ducuntur relationes personales personarum: quae sunt personarum constitutiuae in deo: quae sunt re 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>lationes reales: quia respiciunt rationes distinctas: &amp; sunt rationes distinguendi personas in natu 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ra diuina ex natura rei: non per opus intellectus apprehendentis. Reducuntur etiam ad ipsum omnes 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>relationes personarum essentiales: quae non sunt constitutiuae personarum: sed relatiuae earum: non ex natu- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ra rei secundum aliquas actiones personales: sed per intellectum apprehendentem: &amp; personam conferentem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>per illud quod videt in eis: super quod fundantur: vt sunt identitas, similitudo, &amp; aequalitas. vnde &amp; dicuntur 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>relationes non reales: sed rationis tantum. Sed de omnibus his etiam inferius est perscrutandum: &amp; etiam 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>perscrutatum est multum in quadam: quaest. de quolibet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e559">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Per haec patet ad primum: quod bene verum est quod potentia significat ad aliquid: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>&amp; hoc nomen principium: sed secundum relationem rationis: &amp; secundum dici: non secundum rem &amp; secundum esse, nisi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>per aliquod adiunctum ad relationem secundum esse contrahitur: sicut cum dicitur potentia generandi.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2529-d1e568">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>⁋ Ad secundum quod potentia est ad aliquid: non autem materia: Dicendum quod verum est: non rela- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tione secundum rem: sed secundum rationem: vt dictum est. Materia enim inquantum est nomen substantiae, suo no 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>mine non importat rationem respectus: sicut potentia facit: vt dictum est. Et tamen potentia nihil re ali- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ud est ab esse materiae: quia ipsa ex se &amp; id quid est, est in potentia ad patiendum: non per aliquid addi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tum: sicut diuina essentia ad agendum. Vnde non intendit ibi Comment. ostendere potentiam re esse diuersam a 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>materia: sed ratione solum: quam rationem dimittit cum est actu sub ipsa. Ex quo format secundam rationem ad  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>probandum quod materia non est sua potentia: quia adueniente forma: potentia corrumpitur: materia autem maner.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>