<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2172"> <!-- alias="vn58an-a30q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2172-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2172-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit mutabilis secundum situm, operationes alternando circa diversa</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Irca quintum arguitur quod deus sit mutabilis secundum situm alternando suas 
        opera<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tiones circa diuersa, primo sic. Deus secundum operationes suas circa res dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>accedere &amp; recedere, ascendere &amp; descendere &amp;c. huiusmodi: quae non sunt nisi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>dispositiones eius quod mutatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. angeli dicuntur mutari &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>moueri secundum suas operationes, vt ab oriente in occidentem. Deus autem non mi 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nus variat suas operationes modo operando in oriente nouum effectum, modo  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>in occidente. ergo. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e131">
        ⁋ Contra est: quia operatio dei non est nisi exterior eius 
        effe<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ctus, qui nullam mutationem ponit in deo.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e136">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cum deus sit spiritus incircunscriptus, neque aliquo modo 
        limita<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tus, vbique praesens est per suam substantiam &amp; esse, esselin creaturis conseruans quod eis dedit inquantum in esse per 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sistunt. Nunc autem per operationem circa aliquid exterius nihil mutari dicitur nisi quia in essentia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>operatione limitatum &amp; circunscriptum est: vt ibi assitivbi tota virtute sua operatur, &amp; non alibi: vt cum alibi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>operari oporteat, ibi prius non erat: sed per operationem praesentari necesse est, &amp; praesentiam loci dimittere. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vbi prius operando erat. secundum quod contingit de angelis. vt dicit Dam. Cum sunt in coelo non sunt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in terra, &amp; cum ad terram a deo mittuntur non remanent in coelo, quia intellectualiter assunt &amp; 
        operan<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tur vbicumque iussi fuerint, &amp; non possunt secundum idem tempus hic &amp; illic esse vel operari. Quia igitur deus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>necessario vbique praesens est, &amp; vbique potest aliquid operari, nullo modo etiam per suam operationem muta 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>bilis dici potest ad modum quo angelus sua operatione dicitur mutari. Licet enim aliquid de nouo ab ipso 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>fiat: in quo etiam cum factum est habet esse deus de nouo cum prius in illo esse non haberet secundum illud,  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quia tamen illud non sit omnino extra essentiam dei: nam in ipso viuimus mouemur &amp; sumus, sicut sunt 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>extra essentiam angeli omnia illa in quibus per operationem suam habet esse angelus: ideo non dicitur deus esse 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>vel operari de nouo in tali re per transmutationem aliquam, sicut dicitur de angelo. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine 
        con<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tra Feli. loquens de filio dei dicit. lacebat quantum ad carnem mortuus in sepulcro, mortuos 
        resusci<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tans in inferno, vitam tribuens vniuersis in coelo, non mundum dimittens ascendit in coelum, non coelum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>deserens venit, sed vno eodemque tempore totum totus impleuit, qui alicubi manifestatione operis 
        agni<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tionem praesentiae suae indignis non negauit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e181">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>⁋ Ad primum in oppositum quod deus per operationes suas dicitur accedere recedere &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>caetera huiusmodi: dicendum quod omnia huiusmodi mutationem in deo ponere non possunt: quia non per 
        sub<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>stantiam suam alicui abest, vel de nouo adest circa quod operatur: quod contingit in angelo, vt dictum est. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ideo non circa deum, sed solummodo circa creaturam mutationem notant. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>libro de diuinis proprietatibus. Descendere deus in mundo dicitur, quando aliquid nouum quod ante non 
        fue<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>rat operatur. De cuius descensu in incarnatione dicit Psal. Inclinauit coelos &amp; descendit. Transire dicitur cum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>a cordibus quorundam hominum in quibus ante per fidem habitare credebatur, postea surrepente 
        per<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>fidia ab his recedit, &amp; ad alios vadit: quemadmodum de ludaeis ad gentes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2172-d1e204">
        ⁋ Ad secundum de angelis: 
        di<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>cendum secundum iam dicta quod non est simile: quia angelus non est incircunscriptus vt vbique sit in omni 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>re antequam in ea aliquid noui operetur, sicut est deus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>