<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="78-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e945"> <!-- alias="vn58an-a11q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e945-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e945-Hd1e107" type="question-title">Utrum iuvenis possit esse doctor eius</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e110">
   <!--171.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="78-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>CIrca tertium arguitur quod iuuenis possit esse doctor huius scientiae. Primo sic. Apostolus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dicit. i. Tim. iiii. Praecipe &amp; doce, nemo adolesentiam tuam contennat. sed contemnenda 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>esset nisi liceret adolescentem docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. Dan. iii. dicitur. Sus 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>citauit domins spiritum pueri iunioris, qui dixit. Reuertimini ad iudicium meum. sed non 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>liceret eum iudicare quem non liceret docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e131">
        ⁋ In contrarium est Gl. vlti. Mat. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>iii. quae loquitur sic. loannes praedicabat &amp; baptizabat scilicet quando Christus. xxx. annorum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>erat, ostendens nullum sacerdotem vel praedicatorem debere fieri nisi virilis aetatis. Sicut 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>loseph tricenarius regimen Aegypti suscepit: Dauid regnare eadem aetate inchoauit: Exechiel prophe- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tiam promeruit. praedicatio autem &amp; prophetia cum doctrina eodem cursu currunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e142">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>⁋ Dicendum ad hoc. cum secundum philosophum sapientis est ordinare, eius est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>singula quae in vsum humanum assumuntur sic dispensare, vt tunc vnumquodque in vsum proferat quando iuxta re 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ctae rationis iudicium magis valet. vnde &amp; secundum Philosophum, vnumquodque in tempore in quo magis va- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>let magis est eligendum, vt fortitudo in iuuentute quam in senectute, quia magis indigent in se refrena 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ri motus passionum. sapientia econtrario: quia sedatis passionibus melius ea vti potest senex quam iuuenis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Quare cum docere secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> opus sit sapientis &amp; sapientiae, quo doctor sapientia sua vtitur 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ad aliorum instructionem, officia docendi, &amp; maxime hanc scientiam quae vere omnium scientiarum sapientia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est, &amp; post omnes alias docenda, vt dictum est supra, non nisi in aetate prouecta assumendum vel alicui in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>iungendum est: &amp; sic regulariter iuuenis non debet esse doctor huius scientiae. Vnde &amp; super hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>priuilegium theologorum Parisiensium continens quod nullus potest incipere in theologica facultate nisi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>fuerit ad minus. xxxv. annorum. Propter quod &amp; illi doctores qui spiritu scton repleti ad docendum venerunt, vt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Exech. Dauid, Ioan. baptista, &amp; etiam ipse lesus Christus dei virtus &amp; dei sapientia, vt in hoc hominibus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>convenirent, &amp; exemplum darent, vsque versus tprtes illud officium docendi distulerunt. secundum quod dicit bea 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tus Grego. super Exe. Quia Exe. xxx. anno spiritum prophetiae acceperit, iindicat nobis aliquid consideran  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>dum, quia iuxta rationis vsum doctrinae sermo non suppetit nisi aetate perfecta. Vnde &amp; ipse domins aetatis 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>suae anno. xii. in medio doctorum in templo sedens non docens, sed interrogans voluit inueniri. Vt 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>enim non auderent homines in infirma aetate praedicare, interrogare homines est dignatus in terra, quid per di- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>uinitatem suam semper angelos docet in coelo. Propheta igitur vt ostendatur cuius aetatis sit in praedica- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tione, aetatis solidae esse describitur: quatenus ei cum vita &amp; spiritu omnia quae ad praedicandum congruunt 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>concordare videantur. Est autem expediens &amp; vtile vsque ad illam aetatem opus doctoris differre: tanquam in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quo vsus eius iuxta regulam rectae rationis magis valet, &amp; propter ipsum doctorem, &amp; propter ipsos au-  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ditores: vt eum ex doctrina sua neque proueniens aemulorum vituperium deprimat, neque laus adulatorum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>eleuet, quia (dicit Gre. ad exemplum non sunt ostendenda nisi quae firma sunt. Prius enim convalescere debet 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>mens, atque ad vtilitatem proximorum postmodum demonstrari, cum iam nec per laudem eleuata corruat, nec per 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vituperationem percussa contabescat. Hoc autem ne fiat in quolibet doctore multum timendum est, secundum  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod dicit Chysicae. super illud Mat. v. Vos estis sal terrae. Non enim (inquit) oportet vos maledicta hominum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>timere tantum: sed &amp; laudes, quas si audire cupiatis tunc vere infatuati estis atque conculcandi. Quia si omni 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>doctori quantaelibet aetatis sit &amp; maturitatis haec sunt timenda, magis ergo &amp; iuueni. &amp; ideo dicit 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Gre. Cum prima sunt adolescentiae vel iuuentutis nostrae tempora, nobis adhuc a praedicatione cessandum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>est: vt vomer nostrae liguae proscindere non audeat terram cordis alieni. quousque enim infirmi sumus con 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tinere nosmetipsos debemus: ne dum tenera bona cit ius ostendimus amittamus: quia &amp; arbusta plam 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tata si prius in terra radicata non fuerint, manu tacta citius arescunt, at si semel radicem fixerint 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>manus tangit, &amp; tamen nihil officit: venti impellunt nec laedunt. Valet autem propter ipsos auditores: quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>propter aetatem doctori maiorem reuerentiam ferunt, &amp; vberiorem fructum sapientiae expectant, quia ra 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tione aetatis praesumitur quod in ipsis vberior sapientia inueniatur. secundum quod dicitur lob. xii. In antiquis 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est sapientia, &amp; in multo tempore prudentia. Glos. interline. Vnde infirma aetas etiam cum recte sapit 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ad praedicandum non debet prosilire. Illa enim dicta in radice sapientiae sunt solidata, quae per viuendi vsum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>etiam actuum experimento convalescunt. Vnde &amp; dicit Philosophus. Nemo iuuenes eligit duces, quia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>non constat eos esse sapientes. Doctores autem sunt duces discipulorum quasi ignorantium &amp; caecorum. Ro. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ii. Confidis te esse ducem caecorum, lumen eorum qui in tenebris sunt, eruditorem insipientium, ma-  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gistrum infantium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e237">
        <lb ed="#Ba" n="51"/>⁋ Ad primum in oppositum de Timo. dicendum quod quamuis aetas requiritur in doctore 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>regulariter vt dictum est: si tamen iuuenis dono gratiae specialis ita praeditus esset, &amp; in se confirmatus, ne ca 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sus in eo timendus esset, &amp; cum hoc de eius sapientia constaret, ex priuilegio speciali doctor esse posset: 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>maxime si necessitas eum requireret, sicut contingebat in Timous quia in eo mores &amp; conversatio aetatem 
   <!--172.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="79-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>supplebant. Vnde cum sapientiam conpetentem adolescens habuerit ex gratia priuiligii specialis, epi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>scopus ordinari &amp; doctor institui potuit. vnde Apostolus statim postquam dixit Adolescentiam tuam nemo 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>contemnat, eum ad exempli honestatem inuitat: &amp; per hoc idoneum eum fore ad illud ostendit dicens. 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Esto exemplum fidelium in verbo, in conversatione, in fide, &amp; in castitate. vnde Glos. Monet eum per omnia 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>exemplum aliis esse, vt in adolescente mirabilis esse videatur &amp; grauis disciplina, vt actus eius ex- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>cusarent aetatem: &amp; non quasi iuuenis: sed senior haberetur &amp; erubescerent maiores natu si non se ex 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>hiberent iuxta formam eius conversatione &amp; moribus graues. Nec solum quia talis erat eum tam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cito promouit Apostolus: sed quia ecclesia eo opus habuit: quia tunc quando ecclesia erat nouel- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>la plantatio, paucos ad opus praelati &amp; doctoris habuit idoneos. Greg. respondet aliter: vt scilicet adolescen 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tia stet pro iuuentute declinante ad aetatem virilem, dicens. Etsi Timous dicitur, praecipe hocid i. doce. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Nemo adolescentiam t. contem. Sciendum est quod in sacro eloquio nonnumquam adolescentia iuuentus vo- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>catur. vnde scriptum est. Laetare iuuenis in adolescentia tua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e279">
        ⁋ Ad secundum de Dan. Dicendum con 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>similiter quod doctrina &amp; mores in ipso supplebant aetatem. vnde super illud Suscitauit spiritum, dici 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>interl. Non dedit: quia iam in eo erat: sed propter aetatis tenuitatem quiescebat: &amp; occasione data susci 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tauit eum. erat autem occasio: quia aliter oportuisset innocentem damnari senibus ludaeorum infatuatis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vnde ipse continuo dixit. Sic fatui estis filii Israel non iudicantes: neque quod verum est cognoscentes con 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>demnatis filiam lsrael. &amp; illi statim dixerunt ei. Veni sede in medio nostrum &amp; iudica nobis: quia de 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>us dedit tibi honorem senectutis. Glos. interl. Sed non aetatis de qua Sap iiii. Senectus venerabilis est: 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non diuturna neque numero annorum computata. cani sunt sensus hominum: &amp; aetas senectutis vita in 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>maculata. vbi dicit Glos. interli. Quia non aetas corporis: sed maturitas mentis: &amp; morum probitas 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>laudatur: quia ille canus est qui bene sensatus: senex est bene qui mundus &amp; simplex. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e945-d1e301">
        ⁋ Et nota qui 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>si hoc modo aliquem iuuenem in doctorem quandoque legamus assumptum, hoc tamen regulariter in exem 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>plum trahendum non est. secundum quod dicit Glos. Lu. iii. Christus. xxx. anno baptizatur: facit miracula: do 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cet: vt reprimat temerarios qui omnem aetatem ad haec officia idoneam credunt, quod non est ita: nisi 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>aliquando dei miraculo contingat: vt Hieremiae &amp; Danieli. Et Grego. ait. Nec mouere quempiam de 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>bet quod Hieremias &amp; Daniel prophetiae spiritum pueri perceperunt: quia miracula in exempla operationis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>non sunt trahenda. Dimpotens enim deus &amp; linguas infantium facit disertas: atque ex ore infantium &amp; la 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ctentium perficit laudem. Sed aliud est quod nos de doctrinae vsu atque disciplinae dicimus: aliud quod de 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dei miraculo scimus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>