<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="60-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe16301"> <!-- alias="vn58an-a53q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe16301-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="39"/>⁋ Circa primum vero quaeruntur decem. Quorum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Primum est: vtrum sit ponere personam esse in Deo. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>Secundum: vtrum persona habeat esse in deo proprie an transumptiue. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>Tertium: vtrum vniuoce &amp; eadem ratione habeat esse in deo &amp; in creaturis, an aequiuoce &amp; secun 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dum rationes diuersas. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Quartum: vtrum persona sit seu habeat esse in deo secundum substantiam, an secundum relatio- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>nem. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Quintum: vtrum persona in deo significet rem, substantiae scilicet aut relationis: an intentionem tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Sextum: vtrum aliqua persona penitus absoluta seu suppositum absolutum habeat esse in diuinis. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Septimum: vtrum persona in deo significet aliquid commune.  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>Octauum: vtrum plures sint personae in deo. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Nonum: vtrum in deo sint tres personae: &amp; non plures nec pauciores. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Decimum: vtrum vna earum habeat esse in alia mutuo &amp; eodem modo.  
   <!--135.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="60-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Irca primum arguitur, quod non sit ponendum personam esse in deo, Primo sic. Boe- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>thius dicit libro de du. na. &amp; vna persona Christianua quod persona est rationalis naturae 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>indiuidua substantia. in deo autem non est natura rationalis, sed potius intelle- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ctualis, neque substantia indiuidua: quia non est indiuiduum nisi vbi est vniuersale in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>diuiduabile: quod non est in deo, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e153">
        ⁋ Secundo sic. Augu 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>stinus. v. de trinitate. Dictum est tres personae, non vt illud diceretur: sed ne omni 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>no taceretur. Sed si persona esset in deo, dictum esset tres personae, non solum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ne omnino taceretur, sed vt existens in deo diceretur &amp; exprimeretur sicut est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e162">
        ⁋ Con- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tra. Ricardus dicit. v. de trinitate. capitulo. ix. Essentia diuina si vel vnum aliquid inuenitur habe- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>re incommunicabile, ex eo solo deprehenditur atque conuincitur esse persona. sed aliquid inuenitur in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>diuina existentia incommunicabile: quia aut nihil est communicabile in deo: aut si aliquid communica- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tur, proprietas communicantis inquantum communicat non potest communicari ei cui communi- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>catur: quemadmodum proprietas generationis a proprietate patris qua filio communicat suam essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nulli potest communicari ab ipso: vt infra declarabitur. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e181">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod sicut secundum supra determinata in attributis essen 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tialibus deo attribuendum est quicquid simpliciter dignius est &amp; melius esse ipsum quam non ipsum: 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>similiter &amp; in personalibus siue personarum proprietatibus. Vt secundum quod dicit Ambrosius. i. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>libro de trinitate, quicquid religiosius sentiri potest, quicquid praestantius ad decorem, quicquid  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sublimius ad potestatem: hoc deo intelligas conuenire: &amp; hoc tam in essentialibus quam in personali 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>bus indifferenter. Nunc autem ita est quod persona nominat aliquid quod est dignitatis simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>in creaturis &amp; in creatore. Nominat enim ex suo significato rationem incommunicabilis, vt pa- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tet ex praedicta auctoritate Ricardi: quae prouenit ex perfectione eius qui habet in se id quod al- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>teri non potest communicari secundum quod dicitur persona: secundum quod infra videbitur. Nomi- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nat etiam illam circa naturam rationalem seu intellectualem: quorum vtrunque est dignitatis &amp; nobi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>itatis. Idcirco simpliciter absolute ponendum est personam esse in deo: &amp; tanto verius &amp; perfectius:  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quanto verius &amp; perfectius ratio incommunicabilis &amp; intellectualitatis habent esse in deo. secundum quod pa 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tebit ex determinandis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e210">
        ⁋ Ad aliqualem tamen horum declarationem sciendum, quod in istis octo quae  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sunt indiuiduum, hoc aliquid, singulare, res naturae, subsistentia, substantia, suppositum, persona, 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quasi idem repraesentatur &amp; significatur circa naturam &amp; essentiam naturalis rei, largissime ac- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cepta natura. De qua dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de duabus natur. Si de omnibus rebus natura dici placet, ta 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>lis definitio dabitur quae res omnes quae sunt possit includere. Est igitur natura earum rerum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quae cum sint, quoquo modo intellectu capi possunt. In hac igitur definitione accidentia &amp; substantia 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>definiuntur: sed prima duo, scilicet indiuiduum, hoc aliquid, inueniuntur solummodo in essentia 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>creaturae &amp; tam in substantiis quam in accidentibus, &amp; non in essentia increata siue in deo. Indiuiduum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>enim ex opposito distinguitur contra diuiduum. Non est autem diuiduum nisi re vniuersale: 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>neque ratio siue intentio diuidui nisi circa vniuersale secundum rem: quare neque indiuiduum est nisi re parti- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>culare siue singulare sub vniuersali indiuiduatum: neque ratio siue intentio indiuidui, nisi circa par- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ticulare siue singulare secundum rem indiuiduatum sub eo quod est re vniuersale. Quare cum in deo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>secundum supra determinata, non est inuenire rationem vniuersalis aut particularis realis: simili- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ter neque rationem indiuidui: nisi extendendo nomen indiuidui ad rationem singularis. iuxta illud quod  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dicitur in <ref xml:id="vn58an-fe16301-Rd1e245" target="http://scta.info/resource/cice-l1t1-d1e119">principio Decretalium</ref>. <quote xml:id="vn58an-fe16301-Qd1e248">Haec sancta trinitas secundum communem essentiam indiuidua</quote>. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quemadmodum cum continuo sequitur. Et secundum personales proprietates discreta. ibi extenditur 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>nomen discretionis ad nomen distinctionis. Discretio enim non est proprie in diuinis personis, sed  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>distinctio. Est autem inuenire rationem indiuidui in omni creatura tam ex parte naturae siue essentiae quam ex par- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>te suppositi quod est res naturae, sed in natura: quia ipsa existit in supposito, siue ipsa naturafuerit sub 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>stantialis, siue accidentalis. Non enim dicitur indiuidua natura siue essentia vt humanitas vel albedo: nisi quia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est indiuidui suppositi: quia secundum superius determinata, humanitas non est haec nisi quia est huius 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>neque similiter albedo: vt secundum hoc res naturae proprie dicatur indiuiduum esse: natura ve- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ro essentia rei siue secundum se siue vt indiuiduata in supposito. Hoc aliquod autem cum indiuiduo idem no 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>minat secundum rem, differens autem sola ratione. Ambo enim significant rationem partis acceptae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sub aliquo diuiso expressae per negationem. Sed indiuiduum exprimit negationem illam in compa 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ratione ad ipsum diuisum, negando circa partem indiuisibilitatem a qua imponitur hoc nomen in-  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>diuiduum. Hoc aliquid vero exprimit negationem eandem in comparatione ad ipsum diuisum: &amp; ad- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>dit cum hoc rationem negationis in comparatione ad partem condiuisam. Cum enim dicitur Hoc 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>intelligitur res siue natura esse quod indiuisum siue indiuiduum in se propter demonstrationem rei 
   <!--136.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="61-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>uae oculis conspici potest. Cum vero additur ly aliquid, exprimitur quod sit a condiuiso aliud quid &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>natura &amp; essentia indiuidua, &amp; in supposito. Quod nullo modo convenit in diuinis vni supposito in con 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>paratione ad aliud: inquantum ly aliud dicit differentiam in natura &amp; essentia. Etsi enim vnum suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in diuinis sit aliud ab alio in supposito, non tamen in essentia &amp; natura, vt infra patebit. Quare cum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>aliud in neutroper se essentialem differentiam nominat: ideo cum absolute ponitur, sicut cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>hoc aliquid, nullo modo recipitur in diuinis: vt dicatur absolute vnum diuinorum suppositorum esse aliud  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quid ab altero: sed solummodo cum determinatione suppositi, vt dicatur vnum eorum esse aliud suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ab altero. Vnde si proprie velimus loqui in diuinis sicut in creaturis, debemus in hoc nomine alius 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>distinguere rationem generis masculini &amp; neutri: vt sicut in creaturis proprie dicimus indiuiduum suppo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>situm esse hoc aliquid, hoc id est in se indiuiduum siue indiuiduatum, sed ab alio supposito aliud quid, hoc 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est in essentia communi quid, sed in essentia indiuiduali aliud quod ab essentia condiuisi, sic in deo suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>proprie dicatur hic aliquis: hi cid es. in supposito singulare existens, sed ab alio supposito alius quis, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>distinctus ab eo. Caetera vero sex inueniuntur tam in re increata quam in re creata. Sed illud quod est sin- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>gulare, inuenitur coniter in accidentibus &amp; in substantiis: alia vero quinque in substantiis tantum. Sin  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>gularis autem ratio est quod sit vnum aliquid solitarium. Sed intelligendum quod singulare includendo solitarium 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>potest intelligi absolute, vel cum determinatione. Primo modo non recipitur in diuinis, secundum quod probat 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>magister. xxiii. distinctione primi sententiarum in capite lam sufficienter, quia (vt dicit in eodem) singulari 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tas vel solitudo personarum pluralitatem ostendit exclusam. Vnde &amp; secundum hunc modum fal 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sitatem ponit in humanis, dicendo Sortes est singularis: quia excluderet consortium aliorum in  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>humana natura: sed aliter in diuinis &amp; aliter in humanis, quia in diuinis non potest esse solitudo  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>neque actu, neque potentia: in humanis potest esse solitudo secundum actum. Posset enim humanitas 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>existere in vnico supposito tantum. Sed secundo modo bene recipitur vtrobique tam circa essentiam quam circa 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>suppositum. Deitas enim singularitas quaedam est, &amp; singularis essentia. Vnde Gregorius super Exechi. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>parte secunda Homilia. v. Vna eadem vi naturae singularis sic semper dissimilis dissimilia disponit. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Et pater est persona quaedam singularis. Nec excludit haec singularitas consortium plurium personarum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Sicut nec cum dicitur quod Petrus est persona singularis, excluditur consortium aliorum hominum: sed so 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>lum excludit pluralitatem seu plurificationem eius in quo dicitur esse huiusmodi singularitas, siue fuerit essentia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>siue suppositum. Sed aliter conuenit essentiae &amp; supposito in deo &amp; in creaturis, quia in deo conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>essentiae ex se, non ex hoc quod habet esse in persona. Deitas enim est singularitas quaedam siue quaedam singularis essem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tia ex se, vt habitum est supra: non sic autem humanitas, quia ex se non est hoc, sed solummodo quia est huius, vt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>similiter supra habitum est. Aliter similiter habet esse in supposito singularitas in deo &amp; in creaturis, vt 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>declarabitur infra. Res vero naturae differt a ratione singularis: quia vt dictum est, singulare conuenit tam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>essentiae quam supposito. Res vero naturae tantum supposito convenit. Quare cum ratio suppositi non inuenitur 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>in accidentibus: sed tantum in substantiis: Est enim ipsa essentia natura siue fuerit substantiae siue accidentis:  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>solum vero suppositum substantiae est res naturae, quia essentia siue substantialis siue accidentalis ratitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>suae existentiae non habet nisi in supposito substantiae: Ideo subsistentia secundum conmunem vsum Graeco- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>rum &amp; antiquum vsum Latinorum convenit in creaturis coniter vniuersali, gener. scilicet &amp; speciei &amp; diuiduis:  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ubstantia vero indiuiduis tantum. Dicitur enim subsistere siue subsistentia quasi seipsum tenendo sistere: 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; convenit omni ei quod est in praedicamento substantiae inquantum substantia est: dicitur vero substantia 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>siue substare quasi sub alio, hoc est sub accidentibus &amp; vniuersalibus stare: quid solum conuenit indiui 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>duae substantiae: propter quod in praedicamentis maxime &amp; principaliter &amp; prima substantia dicitur, quae nec 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est in alio, nec dicitur de alio, sed alia sunt in ipsa &amp; dicuntur deipsa. Vnde &amp; dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de duab. na 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>turis. In solis indiuiduis particularibus substantiae subsistunt. Intellectus enim vniuersalium ex particula 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ribus sumptus est. Quocirca cum ipsae essentiae in vniuersalibus sint, in particularibus recipiunt substantiam. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>Substat autem eo quod accidentibus subiectum praestat vt esse valeat. sub illis enim est dum substat. ltaque ge  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nera &amp; species subsistunt tantum. Neque enim accidentia generibus speciebus ve contingunt. Indiuidua ve 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ro non solummodo subsistunt, verunetiam substant. Ideo autem (vt dicit ibidem) graeci hypostases &amp; indiuiduas 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>substantias vocant, quoniam caeteris substant &amp; quibusdam quasi accidentibus subiectae sunt. idcirco nos quoque eas 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>substantias nuncupamus quasi suppositas, quas illi hypostases. Suppositum vero apud nos penitus idem est quod 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>subsistentia: &amp; convenit tam vniuersali quam singulari in praedicamento substantiae. Supponunt enim aut signi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ficatum aut appellatum. Sed solum refert in hoc, quod in singulari idem est significatum &amp; appellatum: non autem in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vniuersalibus. Et est sciendum quod nomine substantiae vsus est alius apud nos modo &amp; apud graecos, quia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nos modo substantia non vtimur sicut graeci. secundum quod dicit Augustinus. vii. de Tri. Aliter Graeci ac 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cipiunt substantiam, quam latini, quia non aliter in sermone nostro. i. latino essentia quam substantia solet intel 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ligi. Persona autem re idem significat quod hypostasis aut substantia apud graecos, sed solum differunt 
   <!--137.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="61-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>apud nos &amp; illos, quo ad vsus generalitatem &amp; nominis proprietatem. Quo ad vsus generalitatem: 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quia cum nos nomine hypostasis siue substantiae indifferenter vtamur in intellectualibus, &amp; non in  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tellectualibus, &amp; in inanimatis: illi vtuntur substantia in rationalibus solum, dicente Boethio. Qua-  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>re de irrationalibus animalibus Graecus hypostasim non dicat, haec est ratio. Quoniam hoc meliori 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bus applicatum est: vt aliquid quod est excellentius. Et similiter est eadem obseruatio apud Grae- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cos de hoc nomine Prosopon: quoniam vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> , cum Prosopa nominant, easdem substantias pos- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sumus nos quoque nominare personas. Vnde &amp; nos persona solum vtimur in intellectualibus siue ra- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tionalibus. Licet enim eandem intentionem significat in creaturis quam hoc nomen indiuiduum: vt infra patebit: 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tamen illam significat circa determinatam materiam, scilicet rationalem: vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de duab.  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>naturis. cap. iii. in principio. Quemadmodum enim idem significant curuum &amp; simum: sed curuum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>significat illud sub indifferentia ad quamlibet materiam: Simum vero significat idem vt determinatum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ad nasum, &amp; proprium ei: Sic indiuiduum significat indeterminatum quid ad naturam rationalem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>irrationalem: persona vero determinatum &amp; proprium quid naturae rationali. Et secundum hoc perso- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>na suo nomine rationem dignitatis importat: quam non important illa, quo ad nominis proprietatem. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>uare cum substantia, suppositum, subsistentia, &amp; huiusmodi, cum aliqua improprietate dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>in diuinis quantum est ex ratione nominis: quia in diuinis quid subsistit, non subsistit alicui: neque supe 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>riori vniuersali, neque accidentibus: sicut in creaturis, vnde accepta est nominis impositio: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>per se in ipsa essentia subsistit, vt infra patebit: Persona sine omni nominis im proprietate in diui- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nis recipitur, dicente Ricar. vbi supra. Quia personae ab aliis subsistentiae, ab aliis &amp; substantiae dicuntur, ad idem re 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>spicere videtur. Certum enim est quod respectu eorum quae eis solent inesse dicuntur substantiae, vel sub 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sistentiae: quamuis minus proprie substantiae vel subsistentiae dici possunt. &amp; subdit post pauca. Apud latinos pu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>to nullum nomen inueniri posse, quod possit melius aptari pluralitati diuinae, quam nomen personae. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>probat ex communi vsu Christianorum omnium, &amp; scripturae sacrae auctoritate, subdens. Et quidem si 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>deli animo nihil magis authenticum esse debet quam quod ore omnium sonat: &amp; catholica auctoritas confirmat. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e474">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod rationale &amp; indiuiduum secundum Boethium ponuntur in defini- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tione personae: quae non conveniunt deo: Dicendum quod <name ref="#Boethius">Boethius</name>  large sumit rationale vt comprehendat 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>pure intellectuale: &amp; similiter indiuiduum vt comprehendat etiam incommunicabile. &amp; illo modo extensionis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ambo deo conveniunt. Vnde quia in tali extensione improprie ambo deo conveniunt: &amp; similiter nomen substantiae, vt di 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ctum est (quod &amp; ponit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in illa definitione) ideo Ricar. iiii. de triniitate. ca. xxi. corrigit definitionem Boe 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>thii, &amp; quasi appropriat diuinis. Vbi enim dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> , quod persona est substantia indiuidua rationalis naturae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Ricardus dicit quod est incommunicabilis existentia intellectualis naturae. Quomodo autem huiusmodi defini 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tio intelligenda &amp; exponenda sit, inferius videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe16301-d1e501">
        ⁋ Ad secundum, quod dicuntur tres personae non vt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>illud diceretur: sed ne omnino taceretur: Dicendum quod hoc non dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> propter aliquam falsitatem: sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>propter vsus nominis nouitatem circa diuina. Id enim quod exprimitur nomine personae in veritate, ab aeterno 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>erat in deo secundum veritatem, aut circa ipsum concipi poterat: sed vsus non habuit vt illud exprimere 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tur hoc nomine: nec expressisset nisi insidiae haereticorum ad hoc coegissent, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in vii. de 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>trinitate. Vnde quod dicit Augustinus, Non illud diceretur, sic habet intelligi. cum quaesitum erat ab haereticis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>qui vel quid tres: responsum est tres personae: non vt dicereturi. i. responderetur illud quod haeretici interroga 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>bant, cum quaerebant qui tres: sed ne omnino taceretur. Non enim hac responsione satissit illorum interrogatio- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ni iuxta eorum intentionem, vt infra videbitur: sed interrogantibus solum: qui vlterius non habebant quid  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quaererent: per quod liberabantur fideles ab eorum impugnatione absque confusiones, quam incurrissent tacem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>do. Vnde dicit Ricar. iiii. de trinita. cap. v. Qui hoc nomen persona ad diuina primo transtulerunt, hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ipsum ex necessitate fecerunt: sed quod ab eis ex necessitate factum fuit, nouit spiritus sanctus quid 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>eorum cordibus praesidebat, qua ratione &amp; veritate illud fieri voluit: &amp; nos iam cum omni diligentia quaeri- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>mus, non sub qua acceptione primo ab hominibus sit impositum, nec ex qua necessitate sit postea 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ad diuina transumptum, sed in qua veritate per spiritum veritatis sit translatoribus inspiratum, 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; a latina ecclesia vniuersaliter frequentatum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>