<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="146-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe39941"> <!-- alias="vn58an-a59q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe39941-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="20"/>CIrca Quartum arguitur quod in filio sit aliqua alia proprietas a generari, Primo 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sic. Filiatio est proprietas filii, &amp; est alia a generari: quia non ex hoc aliquis est 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>filius quod generatur, vt iam habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e116">
        ⁋ Secundo sic. Augusti 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>nus dicit libro de trinitate. vi. ca. ii. quod non est in diuinis imago nisi filius, quod autem soli 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>lfilio conuenit est eius proprietas. Imago autem alia est a generari: quia per generari habe 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tur ratio imaginis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e125">
        ⁋ Tertio sic. dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> lii. de Trinitate. xv. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>scap. xvii. &amp; li. vii. cap. vltimo. &amp; li. vi. caplo ii. quod in diuinis non dicitur verbum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nisi filius. sed quid soli filio conuenit proprium est eius: ergo verbum, proprium est filio. sed verbum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>non est idem quod generari: quia filius per generari habet quod sit verbum: eo quod generare idem est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod dicere: &amp; generari idem est quod dici. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e140">
        ⁋ Contra. si in filio esset alia proprietas a generari 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cum omnis proprietas est notio: tunc in filio essent plures notiones propriae quam vna: &amp; essent plu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>res notiones quam quinque: &amp; plures proprietates quam quatuor: quod est contra superius determinata. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e149">
        ⁋ Item filius non est imago patris nisi quia procedit a patre vt similis a simili. imaginis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>enim ratio fundatur in ratione similitudinis. sed spiritus sanctus procedit a patre &amp; filio vt similis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>illis. ergo eadem ratione diceretur esse imago illorum. consequens falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e156">
        ⁋ Praeterea in 
        pa<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tre non sunt nisi substantia &amp; proprietas personae constitutiua. filius autem non potest dici imago patris 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ratione substantiae: quia ratione substantiae est eadem veritas cum patre: non autem est eadem ratione ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aliquod quod imago eius. Adhuc: eadem est substantia spiritus sancti cum patre sicut &amp; filii: &amp; tamen ratione 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>illius spiritus sanctus non dicitur imago patris. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e167">
        ⁋ Nec simiter filius potest dici imago patris ratione proprietatis:  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quia ratione proprietatis pater habet oppositionem ad filium, &amp; econverso, siue distinctionem ad illum &amp; diffe 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>rentiam ab illo. Imago autem eo quod est imago non ponit nisi convenientiam ad id cuius est imago, quae 
        re<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>pugnat oppositioni, distinctioni, &amp; differentiae. nullo ergo modo filius est imago patris. Sed praeter ima 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ginem non apparet alia proprietas in filio quam generari. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e178">
        ⁋ Praeterea, verbum est idem quod filius: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>est nomen personae sicut est filius: &amp; eiusdem personae, vt habitum est supra. tale autem nullo modo potest 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>esse proprietas illius. ergo &amp;c. vt iam supra conclusum est. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e187">
        ⁋ Dicendum: quod licet proprietas aliquando extenditur ad commune pluribus personis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>secundum quod communis spiratio actiua dicitur esse communis proprietas, sicut est communis notio patris 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; filii: tamen in proposito proprietas appellatur, proprium quod tantum vni personae convenit. Sed vni personae aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>convenire potest tripliciter. Primo modo quia est constitutiuum personae &amp; distinctiuum illius ab alio. Alio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modo quia habet esse in ipsa persona ratione eius quod est constitutiuum illius. Tertio modo quia est signi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ficatiuum ipsius personae. Primo modo secundum praedeterminata non est in vna persona nisi vna proprie 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tas secundum rem: licet in ea sit aliqua alia illi propria non constitutiua personae: vt est ingenitum in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>patre, praeter generatiuum quod est proprietas constitutiua personae patris: &amp; licet illa vna secundum  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rem possit plurificari secundum rationem, vt supra expositum est. Et sic in filio non est alia 
        proprie<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tas a generari siue generatum esse: quod idem est secundum rem, licet differant secundum rationem, quem 
   <!--307.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="146-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>admodum generare &amp; generatiuum esse, vt habitum est supra. Et hoc modo nec imago nec ver 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>bum nec aliquid aliud potest dici proprietas filii, etsi secundum rem sint idem cum, proprietate constitutiua per  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sonae filii: &amp; differunt ab illa sola ratione: quoniam id quod ponunt non est aliquid pertinens ad personae constitutionem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; distinctionem tamquam quo constituitur &amp; distinguitur. Vnde secundo modo imago est proprietas filii: quia licet ratio 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>imaginis non sit constitutiua personae filii, nec cadit in idem re, notionaliter sumendo rem, cum eo quod est con 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>stitutiuum personae filii, sicut cum generatiuo in patre inquantum est proprietas constitutiua personae patris ca 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dunt in idem re notionaliter non solum essentialiter sumendo rem, potentia generandi &amp; generare &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>paternitas, vt habitum est supra: conuenit tamen ratio imaginis filio ratione eius quod est consti 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tutiuum personae ipsius scilicet ratione eius quod est generari siue generatum esse. Ex eo enim quod filius procedit modo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>generationis naturalis: &amp; secundum rationem assimilandi &amp; vt simie, dicitur similitudo &amp; imago patris a quo  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>procedit. Natura enim est vis insita rebus ex similibus similia producens. Dico autem secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>assimilandi prout comprehendit assimilationem secundum quamlibet speciem qualitatis: vt scilicet simili 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tudo quae proprie dicitur secundum tres primas species qualitatis: est comprehendit rationem imaginis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quae dicitur proprie secundum quartam speciem qualitatis. Et sic imago seu similitudo est proprietas filii 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>non ratione substantiae eius aut eorum quae sunt substantialia in ipsa. Ratione enim illorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>libet personarum dicitur similis alteri: de qua similitudine inferius sermo est habendus: sicut &amp; de 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>aequalitate. Sed tali similitudine nulla diuinarum personarum dicitur esse similitudo alterius, de qua  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>hic sermo est: immo quod filius sic dicitur similitudo aut imago patris, hoc ei convenit ex suo modo  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>procedendi: &amp; sic ratione eius quod est constitutiuum &amp; distinctiuum personae filii a persona patris: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quodammodo quemadmodum risibile &amp; vniuersaliter proprium suum conuenit cuilibet speciei in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ris ratione suae differentiae specisicae. vt secundum hoc in diuinis imago vel similitudo magis habet 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>rationem, proprii in diuinis quam proprietas constitutiua personae filii: &amp; illa magis habet rationem dicitriae. Et est 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>duertendum quod cum filius procedit vt filius modo naturae simpliciter: vt verbum autem procedit 
        mo<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>do naturae intellectualis, inquantum procedit modo naturae simpliciter, principaliter ei convenit 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod sit similitudo aut imago. Quoniam procedens modo naturae simpliciter in corporalibus &amp; natura 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>libus absque processu modo intellectuali, procedit vt similitudo &amp; imago. Quae ratio imaginis in cor 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>poralibus, includit in se rationem figurae &amp; characteris. Generatio enim naturalis &amp; processus modo  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>naturae sit impressione quadam formae in materia in rebus naturalibus ad modum aliqualiter quo 
        si<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>gillum similitudinem &amp; imaginem suam imprimit in caeram mollem configurando &amp; characterizando eam si 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>bi. Aquibus ratio imaginis, figurae, &amp; characteris, &amp; talium tranffertur ad diuina: vt filius ratione processus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>modo generationis naturalis simpliciter proprie dicatur imago &amp; figura &amp; character patris. vt quia 
        proces<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>sus naturalis modo intellectuali quasi addit aliquid supra modum procedendi modo naturali simpliciter, idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>secundum rationem processus ille qui est modo naturae simpliciter, &amp; id quid per se ratione eius convenit procedenti, primum secundum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rationem est respectu modi procedendi modo intellectuali, &amp; eius quod procedenti ratione illius convenit. Nunc autem  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sicut filio inquantum est filius ratione processus modo naturae simpliciter: vt ratione suae 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tis constitutiuae personae inquantum est filius simpliciter, conuenit quod sit imago figura &amp; character: sic 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>eidem inquantum est verbum ratione processus sui modo naturae intellectualis, vt ratione proprietatis eiusdem 
        consti<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tutiuae personae eiusdem inquantum est verbum, conuenit quod sit splendor candor lux aut lumen. Primum er 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>go secundum rationem sunt generatum esse quo constituitur persona filii vt est filius &amp; imago figura siue 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>character: quae rationem eandem vnius proprietatis important respectu eius quod est dictum esse, quo con 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>stituitur persona verbi vt est verbum &amp; splendor candor lux siue lumen. Sicut enim idem sunt re differentia 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sola ratione generare &amp; dicere, vt actus productiui: similiter filius &amp; verbum secundum supius 
        deter<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>minata sic idem sunt re: &amp; sunt eadem notio constitutiua personae eiusdem secundum rem generatum esse &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dictum esse. Et similiter eadem proprietas consequens ex eo quod est constitutiuum personae, sunt imago, figura, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>character, cum splendore, candore, &amp; luce: differunt autem sola ratione. Vnde si inter rationes 
        proprie<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tatum personarum cum. xxix. praedictis &amp; praeordinatis in quaestione praecedenti in suo ordine iuxta 
        ge<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>neratum esse connumerentur imago, sigura, siue character sub vna ratione vnius proprietatis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>deinde iuxta dictum esse connumerentur splendor, lux, &amp; huiusmodi, sub vna ratione vnius pro  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>prietatis, erunt rationes proprietatum. xxxi. quibus si connumeretur dictum quod est, proprium spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sancti, quemadmodum imago est, proprium filii, erunt in vniuerso rationes. xxxii. vt infra videbitur. Tertio 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>autem modo praedictorum conuenit tantum vni personae scilicet quia est significatiuum ipsius personae quod sit verbum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>hoc enim est proprium personae filii. vtrumque enim tam filius quam verbum est nomen significatiuum personae 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Dicitur tamen potius, verbum est, proprium personae filii, quam econuerso: quia (vt iam dictum est) filius 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; verbum differunt secundum rationem: &amp; ratio qua persona est filius, prima est respectu illius qua  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est verbum: sed idcirco hoc modo improprie dicitur aliquid esse proprium vel proprietas alterius. 
   <!--308.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="147-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e338">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Ad quaestionem ergo breuiter dicendum: quod in filio non est aliqua alia proprietas a generari secundum  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rem differens ab illa: &amp; secundum eundem modum proprietatis: &amp; quae vere proprietas debeat dici. Est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tamen aliqua alia differens secundum rationem ab illa, &amp; secundum eundem modum, proprietatis: quae vere proprietas 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>constitutiua personae debet dici, vt est posse generari, &amp; similiter dici &amp; posse dici: quae minus secundum  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rationem differunt quam generari. Est etiam in filio aliqua alia secundum alium modum proprietatis, scili 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cet non constitutiuae personae, qualis est imago, vt dictum est. Et similiter est aliqua alia quae non vere pro 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>prietas dici potest, cuiusmodi est ipsum verbum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e356">
        <lb ed="#Bb" n="8"/>⁋ Quia ergo arguitur primo quod alia sit proprietas filii a generari: quia non ex hoc 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est aliquis filius quod generatur &amp;c. Dicendum quod non est aliqua alia secundum rem proprietas qua dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>filius quam sit generari, qua filius est, siue quae est personae filii constitutiua: licet non sub ratione quae  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est generari sit filii constitutiua: quoniam secundum praedicta, eadem est proprietas filii quae est ge 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nerari &amp; generatum esse. Tumen non sub ratione generari constitutiua est personae filii: sed sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>eius quod est generatum esse: sicut generare sub ratione generare non est constitutiua personae 
        pa<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tris: sed solummodo sub ratione eius quod est generatiuum esse. Et similiter non est simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>alia proprietas filii quae est constitutiua personae eius a generari: est tamen aliqua proprietas alia consequens prin 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cipia constitutiua ratione eius quod est personae filii constitutiuum, vt imago sicut dictum est: &amp; illa est vni 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ca secundum rem: sicut in creaturis vnicum est, proprie proprium ratione formae &amp; speciei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e380">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>probans quod imago non est, proprietas filii: Dicendum quod immo est proprietas, &amp; alia a generari: sed  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>secundum alium modum proprietatis. Quia (vt dictum est) generari sub ratione eius quod est 
        genera<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tum esse, est proprietas constitutiua filii. Imago autem est proprietas consecutiua personae filii iam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>constitutae ratione eius quod est consecutiuum illius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e391">
        ⁋ Ad tertium: quod verbum est, proprium filio in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuinis quia ei soli conuenit: Dicendum quod aliquod alicui personae conuenit soli tripliciter. Vno 
        mo<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>do quia est constitutiuum &amp; distinctiuum personae eius ab aliis. Alio modo: quia est idem ipsi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>secundum rem, etsi secundum rationem differat ab ipso. Tertio modo: quia est consequens ipsum ratione eius quod est constituti 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>uum illius. Primo modo proprietas siue proprium dicitur personae constitutiuum illius, quod tamen verius habet rationem di 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>cere: si sic pateretur ipsum nominari consuetudo &amp; modus loquendi sanctorum. Secundo modo proprium filio dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>verbum. Sunt enim secundum superius declarata filius &amp; verbum eandem personam explicantia: sed tamen 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>verbum potius dicitur proprium filio: quia ratio filii prior est respectu rationis verbi: &amp; ratio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>verbi secunda, vt patet ex dictis. Tertio autem modo imago proprium est filio, vt dictum est: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>iam amplius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e413">
        ⁋ Quia autem arguitur primo in contrarium: quod si in filio esset alia 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>proprietas quam generari, esset in ipso &amp; alia propria notio: Dicendum quod in diuinis non dicitur pro  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>prietas notio nisi sit pertinens ad rationem originis siue originandi per se: &amp; hoc vel actiue vel 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>passiue: qualis non est aliqua propria in filio nisi generari: per quod non excluditur quin sit 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aliqua alia proprietas consequens illam quae pertinet ad rationem originandi, quae non sit 
        no<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tio: quemadmodum imago in filio sequitur ipsum generari. Et est secundum hoc alius &amp; alius 
        mo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>dus proprietatis, nomine imaginis, &amp; eo quod est generari, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e429">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod spiritus sanctus procedit a patre &amp; filio vt similis: ergo est imago eorum: nec est ideo 
        ima<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>go proprium filio: Dicendum quod cum dicitur, Spiritus sanctus procedit vt similis, ly vt potest 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>notare modum respicientem actum procedendi: sic est falsa. Spiritus sanctus enim ex ratione modi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>procedendi non procedit vt similis, sed solus filius. De ratione enim generationis est, quia est qua  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>si per formae impressionem, assimilare productum producenti: non sic autem de ratione 
        spira<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tionis: quia non est quasi per formae impressionem in aliud: sed potius quasi per excussionem &amp; exsuf 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ationem alicuius de aliquo, vt infra videbitur. Vel potest ly vt notare modum respicientem solum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>modo ipsum productum: sic est vera. Spiritus sanctus enim est persona quae vere similis est illis a 
        qui<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>bus procedit. Nunc autem ratio imaginis licet fundatur in similitudine: hoc tamen non est nisi vt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>respicit modum producendi. nihil enim simile procedens dicitur imago aut similitudo eius a quo 
        pro<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>cedit nisi procedat actione assimilatiua. Vnde multum differt dicere aliquid esse simile alteri, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>&amp; esse imaginem siue similitudinem illius. Vt enim dictum est supra in quaestione de dicere, si 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>mile dicitur producens producenti &amp; econuerso, siue vnum sit ab altero secundum rationem 
        exem<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>pli &amp; exemplati, siue non Similitudo autem aut imago alterius nihil dicitur nisi sit ab alio 
        pro<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ductum vt exemplatum ab exemplari, quae quidem ratio exemplandi includit productionem secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>assimilandi. Cum ergo aliquid procedit ab alio quantuncumque sit simile illi: si ex modo procedendi non 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>procedit secundum rationem assimilandi &amp; exemplati, non dicitur esse imago aut similitudo eius a 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quo procedit. Quantuncumque ergo spiritus sanctus sit similis patri &amp; filio: quia tamen non procedit mo 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>do assimilandi sicut filius, nullo modo potest dici imago aut similitudo eorum sicut dicitur filius. 
   <!--309.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="147-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e478">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Ad tertium: quod filius non poestest dici imago patris neque ratione substantiae: neque ratione proprie 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tatis personalis: Dicendum quod immo ratione proprietatis personalis. secundum quod consistit in modo 
        proceden<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>di siue producendi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e487">
        ⁋ Et quod arguitur, quod proprietate personali differt filius a patre: non ergo per eam est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ei similis, neque imago aut similitudo eius: Dicendum quod verum est loquendo de similitudine quae  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>fundatur in identitate qua tres personae inter se sunt similes propter substantiae identitatem nu 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>meralem. vel duo homines quorum vnus non est ab alio, sunt similes propter qualitatis identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundum speciem: propter quam non dicitur vnum eorum similitudo vel imago alterius. Loquendo vero 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>de similitudine quae fundatur in modo procedendi secundum assimilationem, non est verum. Illa enim simi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>litudine eo quod distinguitur vt procedens sit alter ab illo a quo procedit, assimilatur illi non propter 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>identitatem illius quo assimilatur, vt contingit in dicta similitudine: sed propter correspondentiam 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vnius eorum ad alterum in ratione exemplati ad exemplar, vt dictum est. Et sic similitudo in di 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uinis aequiuoca est. Vno enim modo nominat tantum vnum extremum relationis, vt similitudo secundum  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>imaginem. Alia continet duo extrema, vt similitudo quae est secundum substantiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe39941-d1e511">
        ⁋ Ad quintum: quod  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>verbum non est, proprium filio: quia est nomen eius personae: Dicendum quod verum est secundum praedicta loquem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>do proprie de proprio siue de proprietate. Propter quod inter rationes proprietatum non debet 
        connu<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>merari. Habet tamen quandam rationem proprii respectu filii: quia illi soli convenit: &amp; ratione differt 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ab illo quasi consequente ipsum, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>