<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="172-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe47148"> <!-- alias="vn58an-a60q10" -->
      <head xml:id="vn58an-fe47148-Hd1e104">Quaestio 10</head>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="12"/>CIrca decimum arguitur quod spirantes habent aliquam aliam proprietatem conem quam spirationem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>actiuam. Primo sic. Sicut se habet generatio ad solum patrem, sic se habet ipiratio coni- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ter ad patrem &amp; filium. Sed non solum generatio actiua est positiue proprietas propria pa 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tris, sed etiam generatio passiua negatiue est proprietas patris, quae est ingenitum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>esse. ergo consimiliter non solum spiratio actiua positiue est proprietas communis patris &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>afilii: sed etiam spiratio passiua negatiue erit communis proprietas patris &amp; filii, quae est in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Tspiratum esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. Sicut in deo intellectus est naturalis, &amp; ideo consideratur  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in deo intellectus vt est natura aut vt est intellectus: &amp; ab eo inquantum est natura simpliciter, con- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sequitur proprietas quae est generatio actiua in patre: inquantum vero est intellectus siue natura intel 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>lectualis, consequitur proprietas quae est dicere secundum superius determinata: Sic in deo est voluntas natura 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>lis quae consideratur vt est natura, aut vt est voluntas. ergo &amp; ab ea inquantum est natura simpliciter, conse- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>qui debet vna proprietas: &amp; ab ea inquantum est voluntas, debet sequi alia proprietas, quarum vna respon- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>det ei quod est generare in patre, alia vero ei quid est dicere. Quare cum voluntas secundum supra determina 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ta est principium productiuum in patre &amp; filio coniter, sicut intellectus in patre: &amp; ex parte intellectus in  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>patre non solum est proprietas patris generare: sed etiam dicere: consimiliter in patre &amp; filio ex parte volunta- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tis non solum est, proprietas ipsorum communis spirare, sed etiam aliqua alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e147">
        ⁋ In contrarium est quod tunc essent plures 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>notiones quam quinque secundum superius determinata: quod est contra omnes doctores Theologicos. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e155">
        ⁋ Dico secundum quod supra expositum est in principio quaestionis tertiae circa proprieta 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tes proprias patri, quod vna proprietas potest intelligi esse alia ab altera, vel secundum rem, vel secundum rationem tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Secundum rem autem vna non est alia ab altera (vt ibi tactum est) nisi ex ordie ad obiectum aliud &amp; aliud. Quare  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cum pater &amp; filius non habeant conem ordinem ad obiectum, nisi ad vnicum. scilicet spiritum sanctum coniter productum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ab ipsis: secundum rem igitur non est nisi vna proprietas communis patri &amp; filio: quae cum sit spiratio actiua secundum  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>praedeterminata, praeter spirationem ergo actiuam spirantes nullam habent aliam proprietatem realem conem. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Secundum rationem autem proprietas vna est alia ab alia ex diuerso modo se habendi in ordine ad obiectum. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Et hoc modo bene verum est quod spirantes habent aliam immo alias proprietates cones quam spirationem: quae  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tamen sunt idem secundum rem cum spiratione actiua: quemadmodum pater habet proprietates proprias alias secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rationem a generare: quae secundum rem sunt idem cum ipso generare. Sed huiusmodi diuersitas in ordine diuerso 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ad idem obiectum potest accipi tripliciter. Vno modo vt ipsum obiectum iam habitum est, &amp; simul existens 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cum producente, qualis proprietas in patre importatur nomine paternitatis: vt expositum est in dicta quaestio- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ne. Alio modo vt obiectum habet produci a producente, &amp; hoc dupliciter. Vno modo accipiendo istam 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>diuersitatem ex parte principii productiui. Alio modo accipiendo ipsam ex parte actus quo producitur. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Vno enim modo quia productio quae est generatio in patre, non est in quacumque natura, &amp; cuiuscumque producen 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tis de quocumque, sed in natura intellectuali, productio illa qua pater producit filium, non: solum dicitur genera- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>re ratione naturae simpliciter: sed etiam dicitur dicere ratione naturae intellectualis: &amp; sunt idem re, differen 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tia sola ratione. secundum quod supra declaratum est de proprietatibus patris in quaestione secunda. Alio autem modo  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quia actus generandi tripliciter habet mediare inter generantem &amp; genitum, differunt secundum ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>nem in patre generatiuum &amp; potentia generandi &amp; ipsum generare, vt declaratum est ibidem in  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quaestione tertia. Secundum primum istorum modorum est modus proprietatis innominatus: quo pater &amp; filius 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>respiciunt spiritum sanctum vt iam productum &amp; simul existentem cum eis: qualis importatur in patre respe- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ctu filii nomine paternitatis. Vnde sicut pater dicitur pater quia est ei filius, &amp; non est pater nisi per filium 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vt expositum est in dicta quaestione tertia: &amp; similiter non est pater nisi quia habet filium: vt tactum est iam 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in quaestione precedente: sic prim &amp; filio non convenit iste modus relationis innominatus ad spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sanctum nisi quia est eis spiritus, &amp; per spiritum sanctum, &amp; quia habent spiritum sanctum iam 
   <!--360.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="173-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>productum ab eis. Et quia iste modus innominatus est, ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone praedicto de tri 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nii. cum dixit: Pater eo est quod habet filium: filius eo quod habet patrem, non subiuxit simile quid de spiritu sancto 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dicendo, Spiritus sanctus eo est quod habet talem vel talem a quo habet esse: sed dixit, &amp;ptins sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eo est quod sic ex patre &amp; filio procedit. Spiritus sanctus tantum non circumloquitur relationem talem qualis imen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>portatur nomine paternitatis aut filiationis: sed potius qualis importatur nomine geniti, vt infra pate 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bit. Penes secundum dictorum modorum quo ista productio quae est spiratio actiua in patre &amp; filio, non est a 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quacumque voluntate: sed a voluntate summe liberali: productio ista qua pater &amp; filius producunt spintum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sanctum, non solum dicenda est spirare ratione voluntatis simpliciter: sed etiam alio quodam modo, quid se habet ad  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>spirare sicut se habet dicere ad generare: quae possumus vocare flagrare. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e239">
        ⁋ Ad cuius ampliorem intelle- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ctum aduertendum ex supra determinatis praecipue in quaestione de intelligere dei: quod sicut supposita infor 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>matione intellectus vt simpliciter est notitia simplici essentiali: ipse intellectus sic informatus conside 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ratur vno modo vt est natura simpliciter: &amp; principium actiuum naturale in seipsum vt est conuersus &amp; nu- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dus secundum modum superius expositum: Consideratur etiam alio modo vt est intellectus &amp; principium acti- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>uum intellectuale: Et vt primo modo consideratur, est principium actus generandi: vt vero consideratur secun 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>do modo, est principium actus dicendi: Differunt enim sola ratione actus generandi &amp; dicendi, quemadmodum sola 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ratione differt intellectus vt consideratur primo modo &amp; secundo: Sic supposita informatione voluntatis vt simpliciter est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>amore simplici essentiali, ipsa voluntas conversa consideratur vno modo vt est voluntas simpliciter nuda &amp; princi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>pium actiuum voluntarium in seipsam vt est informata amore simplici essentiali. Consideratur etiam alio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>modo vt est liberalis &amp; principium actiuum liberale. Et vt primo modo consideratur, est principium actus 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>spirandi: vt vero secundo modo, est principium actus innominati, quem vocamus actum flagrandi: quemad  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>modum sola ratione differt voluntas vt consideratur primo &amp; secundo modo. Et actus spirandi ex parte volunta- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tis respondet actui generandi ex parte intellectus. Actus vero flagrandi respondet ex parte intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>actui dicendi: &amp; addit ipsum flagrare super spirare, &amp; super actum amandi essentialem: quem ipsum dice 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>re addit super generare, &amp; super actum intelligendi essentialem: prout supra est expositum de generare, &amp; di 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cere, &amp; intelligere. Et per correspondentiam hic consimilia debent intelligi de spirare &amp; fiagrare &amp; ama 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>re. Secundum eundem tamen modum quo sunt idem secundum rem generare &amp; dicere ex parte intellectus: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>differunt sola ratione: vt expositum est supra in quaestione secunda praedicta de generare &amp; dicere: consi- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>militer sunt idem secundum rem spirare &amp; flagrare ex parte voluntatis: &amp; differunt sola ratione. Vnde &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>fere eisdem modis quibus sacra scriptura &amp; sancti vtuntur hoc verbo dicere, secundum quod determinatum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est supra de dicere in praedicta quaestione secunda: consiliter possent vti hoc verbo flagrare. Sicut enim secun 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>dum ibi determinata, dicere aliquando tenetur notionaliter: aliquando vero essentialiter: &amp; tunc super 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ponit intelligere: &amp; includit in suo significato actum manifestandi, siue manifestum faciendi cum relatione 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ad illa quae nata sunt manifestari cuicumque intellectui eo quod notionaliter dicitur: cuiusmodi est verbum si- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ue declaratiua notitia, quod est idem re quod filius, secundum superius determinata: Consimiliter &amp; flagrare ali 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quando teneri potest notionaliter: aliquando vero essentialiter: &amp; tunc supponit amare: &amp; includit in suo si- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>gnificato actum placendi siue placitum faciendi cum relatione ad illa quae nata sunt placita fieri cuicumque volun 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tati eo quod notionaliter flagratur: cuismodi est quoddam correspondens verbo apud emanationem volunta- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tis, quod possumus vocare zelum siue inflammatum amorem, quid est idem re quod spiritus sctuns: quemadmodum verbum est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>idem re quod filius. &amp; flagrare est idem re quid spirare: quemadmodum dicere est idem re quod generare: prout infe- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>rius declarabitur. Vnde qualia supius determinata sunt de dicere ex parte intellectualis operationis: consimilia 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>per quandam correspondentiam intelligi debent hic de flagrare ex parte voluntariae operationis. Penes tertium autem di 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ctorum modorum differunt secundum rationem in prse &amp; filio spiratiuum, potentia spirandi, &amp; spirare: sicut in pre 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>generatiuum, potentia generandi, &amp; generare, vt habitum est supra. Sic ergo non est secundum rem alia proprietas con 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>munis pri &amp; filio quam spirare: licet aliae sint quae differunt ab hac secundum rationem: sed sunt eaedem se- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cundum rem, secundum quod procedit vltima ratio. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e322">
        ⁋ Ad primam in oppositum: quod patris non solum est proprietas generare sed etiam inge- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nitum esse: ergo &amp; pris &amp; filii coniter proprietas est non solum spirare: sed etiam inspiratum esse: Dico quod secun- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dum superius determinata ingenitum non est, proprietas siue notio pris ratione eius quod per se &amp; principa- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>liter significat. Cum enim dignitatis sit genitum ratione principalis significati: nullo modo ratione eiusdem inquam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tum praecise. priuatur in nomine ingeniti, ingenitum esse potest esse dignitatis, non tamen est indignitatis: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>conditionis alterius dignitatis. Quia autem ingenitum est notio, hoc est ratione eius quod consequitur siue intelligitur in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ingenito ratione eius quod principaliter significatur nomine geniti. Quia enim generare est prima productio, &amp; genitum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est primum productum,: ipsum generare est ratio omnis vlterioris productionis, &amp; ipse genitus est 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ratio producendi omnem vlterius productum: vt licet aliquis sit immediate productus alia produ 
   <!--361.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="173-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ctione, productus tamen est quoquo modo mediante generatione alterius. &amp; ideo ipse non omnino ita 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>proprie &amp; perfecte potest dici ingenitus sicut non genitus: sicut ille in quo habet esse primo alius 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>per generationem. Propter quod quia generatio est prima productio, ingenitum sic acceptum circa gene- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>rantem: non solum negat genitum siue per generationem esse immediate, sed etiam mediate: &amp; sic negat omne 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>esse ab alio: &amp; hoc est quod intelligitur nomine ingeniti, &amp; consequitur principale significatum: ratione 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cuius habet rationem dignitatis simpliciter, &amp; est notio: vt superius est expositum. Nunc autem in proposito 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>non est simile de non spirato: quia non spiratum, proprietas siue notio non est ratione eius quid per se &amp; prin 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cipaliter significat: cum neget id quoid dignitatis est &amp; notio, ratione sui principalis significati: similiter ne 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quod ratione alicuius quod consequitur siue intelligitur in non spirato ratione eius quod principaliter significatur 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in ipso. Quia enim spirare non est prima productio, &amp; spiratum non est primum productum, neque ipsum spira- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>re est ratio omnis vlterioris productionis, neque ipse spiratus est ratio producendi omnis producti in di- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uinis: immo nullius: quia in diuinis non est vlterior productio, vt habitum est supra: vt propterea ipse 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>genitus in diuinis ita perfecte possit dici non spiratus siue inspiratus: sicut ipse generans dicitur in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>penitus. Et communiter conveniens gignenti &amp; genito, non negat esse ab alio: &amp; ideo quando solummo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>do (vt dictum est) ingenitum habet rationem dignitatis &amp; notionis, hoc habet eo quod includit in suo in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tellectu non esse omnino ab alio. Nullo igitur modo inspiratum proprietas poterit dici aut notio pa 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tris &amp; filii communis: quia nullo modo in suo intellectu includit esse omnino ab alio. &amp; sic inspiratum nul- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>lo modo potest esse proprietas communis patris &amp; filii: licet ingenitum sit proprietas &amp; notio solius patris. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe47148-d1e387">
        ⁋ Ad secundum quod in deo consideratur natura vt est natura, &amp; vt intellectus est: ergo &amp; voluntas &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Dico quod verum est conclusum: sed illa diuersitas quae procedit a voluntate vt est natura &amp; vt est vo- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>luntas, est secundum rationem tantum, &amp; ambo sunt vna proprietas secundum rem, sicut superius est ex 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>positum de dicere &amp; generare. Circa tamen ipsum medium inductum est aduertendum quod defe- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cit in similitudine: licet enim intelligere &amp; voluntas in deo considerantur vt natura &amp; vt intellectus si 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ue voluntas: &amp; natura communiter in eis accipitur pro principio intrinseco notionaliter siue modo 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>naturae: hoc tamen fit diuersimode: quia motum modo naturae, mouet quodam modo principaliori: 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quodam vero non principaliori. Est enim duplex modus mouendi modo naturae scilicet &amp; impetu &amp; neces 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sitate: quorum primus est principalior: &amp; excludit modum mouendi ex libera voluntate: secundus ve- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ro est non principalior, nec excludit modum mouendi ex libertate voluntatis: sed solum ex volunta 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tis libero arbitrio. Primo modo in generatione filii &amp; verbi distinguitur productum &amp; vt est natura, 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; vt est intellectus: quia non solum necessitate incommutabili, sed impetu quodam pater producit filium 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>siue verbum. Secundo modo in spiratione spiritus sancti distinguitur productum vt est natura: &amp; vt 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est voluntas: quia sola necessitate incommutabilitatis absque omni impetu pater &amp; filius producunt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>spnium sanctum. Propter quod dictum est superius quod vtraque productio est modo naturae: sed principaliori mo 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>do naturae producitur filius. Est etiam processio filii principaliori modo naturae ex parte modi pro 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cedendi incommutabili necessitate: quia etsi voluntas sub diuersis rationibus consideratur: &amp; vt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est natura: &amp; vt est voluntas: sicut &amp; intellectus: tamen alius &amp; alius est ordo harum rationum:  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quia ex parte intellectus ratio intellectus vt est natura, prima est respectu eiusdem vt est intellectus. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Econverso autem est ex parte voluntatis: nam ratio vcluntatis vt est voluntas, prima est respectu eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>vt est natura. Libertas ex parte voluntatis est: principalitas autem ex parte intellectus: vt in deo volun 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tas dicatur esse naturalis respectu productionis spiritus sancti: natura vero intellectualis respectu productio 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nis filii. Nunc autem prima ratio principiandi principalis est respectu secundae: propter quod ex parte in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tellectus principalior est modus naturae, quia secundum primam rationem est, quam ex parte voluntatis, quia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>secunda est. Propter ergo istum duplicem modum principaliorem naturae in procedendo, filius simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dicitur procedere modo naturae: &amp; spiritus sanctus modo voluntatis. Nec tamen modus voluntatis remo- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uendus est a processione filii: pater enim dicitur generare filium voluntate consequente siue concomi- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tante: &amp; omnino non impertinente ad rationem generatiuam: vt habitum est supra, &amp; amplius decla 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rabitur in vi. quaest. articuli sequentis. Pater autem &amp; filius nequaquam dicuntur spirare spcanitum sanctum na 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tura consequente siue concomitante, modo quo voluntas sequitur generationem filii: &amp; hoc ideo quia mo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dus naturae ex impetu nullo modo cadit in processione spiritus sancti: quia (vt dictum est modo) iste 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>modus naturae libertatem siue liberalitatem excludit: modus autem naturae ex necessitate incommu- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tabili non concomitatur rationem voluntatis qua primo &amp; principaliter spiratur spiritus sanctus: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>modus voluntatis liberae concomitatur rationem naturae qua primo &amp; principaliter generatur fi- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>lius: quia modus ille naturae licet sit concomitans, pertinet ad rationem spirandi cum ratione vo- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>luntatis: non sic autem modus iste concomitans pertinet ad rationem generandi cum ratione na 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>turae: vt propterea sit diuersus modus concomitandi hic &amp; ibi.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>