<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="27-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe7341"> <!-- alias="vn58an-a47q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe7341-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e107">
   <!--69.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="27-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>CIrca Quintum arguitur quod deus non vult seipsum de necessitate, Primo sic. quid  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>d convenit deo, digniori &amp; nobiliori modo ei convenit quo potest cuiquam rei convenire. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>velle autem non de necessitate, est nobilius voluntati quam velle de necessitate: quia cum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ult non de necessitate, habet in sua potestate velle quid non haberet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e123">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cundo sic. si deus seipsum de necessitate velit, cum necessitatem illam nullus alius 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>seu nihil aliud a se sibi possit imponere: ex seipso ergo illam habet. Quare cum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>non sit principium agens per se nisi aut natura aut voluntas, secundum Philosophum. vii. meta 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>physi. &amp; Augustinum. v. de ciui. dei, aut ergo illam necessitatem habet ratione voluntatis, aut ratione 
        na<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>turae. Non ratione voluntatis: quia hoc derogaret libertati eius, dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundum 
        senten<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tiam Stoicorum. v. de ciui. dei. Capite. xi. Stoici laborauerunt ita causas distinguere, vt quasdam 
        subtra<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>herent necessitati, quasdam subderent: atque in iis quas esse sub necessitate voluerunt: poluerunt etiam 
        no<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>stras voluntates, ne videlicet non essent liberae si subderentur necessitati. &amp; si de voluntate nostra, 
        mul<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>to fortius ergo de voluntate dei: quia illa magis libera est quam nostra, vt iam dictum est supra. si ergo deus 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>seipsum velit de necessitate, hoc est ratione suae naturae. idem ergo re est deum velle seipsum absolute ex 
        necessi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tate, quod est velle ex necessitate naturae simpliciter. consequens falsum est: quia sunt diuersae rationes &amp; pri 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cipia volendi: quae simul in eodem secundum actum eundem non concurrunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e155">
        ⁋ In contrarium est, quoniam si deus non 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>vellet se de necessitate, cum quod non est necesse esse, possibile est non esse, secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in li. Peri her. possibile 
        er<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>go esset deum non velle seipsum, non volendo autem seipsum auerteretur a seipso vt a summo bono: a quo non 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>auertitur voluntas nisi peccare posset: ergo voluntas dei peccare posset, consequens falsum est. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e170">
        ⁋ Quin ponendum sit quod deus de necessitate sic velit seipsum quod non est possibile 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ipsum non velle seipsum: quemadmodum possibile est ipsum non velle alia a seipso: de hoc non est 
        ma<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>gna dubitatio: quoniam secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> &amp; in physic. &amp; in Ethicis, finis in operandis se habet ad 
        vo<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>luntatem sicut principium in speculandis ad intellectum: &amp; ea quae sunt ad finem, sicut conclusiones. Sed in 
        spe<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>culatiuis intellectus de necessitate assentit principiis, licet non conclusionibus: ergo &amp; fini de 
        necessi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tate acquiescit voluntas, licet non eis quae sunt ad finem. Cum igitur deus est finis voluntatis cuiusque: quia est omnis 
        bo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ni bonum: voluntas quaelibet necessario vult bonum quod est deus, dum tamen sit ei cognitum. sibiipsi autem in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cognitum esse non potest, vt patet ex supra determinatis. Necesse est ergo ponere quod deus seipsum 
        ve<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>lit de necessitate: ita quod seipsum non velle non potest. &amp; hoc eo maxime quia voluntas non potest velle nisi bonum: ita 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod in volendo non potest auerti a bono aspiciendo ad non bonum, vt supra dictum est secundum 
        Diony<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>sium. In ipso autem deo est perfecta ratio omnis boni, a qua deficit omne bonum quod est extra ipsum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e197">
        ⁋ Sed  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tota dubitatio in quaestione est, cum voluntas dei sit omnino libera etiam in volendo seipsum, quomodo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cum voluntatis libertate stat necessitas volendi: maxime cum ista necessitas non sit ex suppositione 
        si<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cut si dicatur velle seipsum de necessitate quando vult: quemadmodum cadit necessitas circa illa quae secundum se 
        sim<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>pliciter &amp; absolute sunt contingentia: sed est necessitas simpliciter &amp; absoluta. Et praeterea cum in dicta pro 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>positione, Deus vult seipsum de necessitate, illa determinatio potest determinare actum volendi vel vt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>terminatur in obiectum volitum, vel vt egreditur ab ipso volente: dubium adhuc non est quin deus 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>habeat necessitatem volendi seipsum prout actus terminatur in obiectum. Licet enim nulla necessitate vellet 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>seipsum secundum quod determinat actum vt egreditur a volente: de necessitate tamen videtur velle 
        se<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ipsum secundum quod determinat actum vt transit in obiectum: quamuis hoc modo non velit de 
        neces<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>sitate alia, eo quod non sunt per se &amp; proprie obiecta volendi. Verbi gratia in simili ex parte actus videndi. si 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>enim esset quis in lumine dum tamen voluntarie aperiret oculos, de necessitate videret lumen: non autem  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>alia quae possent sibi praesentari in lumine. Actus etiam videndi ab ipso nullo modo necessario: sed mera 
        volun<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tate egrederetur. Tota ergo difficultas est, an deus de necessitate velit seipsum ex illa comparatione quae actus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>volendi egreditur ab ipsa voluntate. Cum enim ab ipsa egreditur libere dum tamen libera sit dei voluntas etiam in  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>volendo se, vt concessum est: supra) videtur aliquibus impossibile si simulponatur quod egrediatur ab ipsa necessario: 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; quasi oppositio in adiecto scilicet quod egrediatur ab ipsa libere &amp; non libere: quia quod est necessarium, non est 
        libe<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>re, &amp; econtrario. secundum quod dictum est opponendo ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> secundum sententiam Stoicorum.  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e242">
        ⁋ Et est dicendum quod deus seipsum vult de necessitate determinatione etiam determinante actum volendi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vt egreditur a voluntate siue a volente. Distinguendo tamen necessitatem secundum quod distinguit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. v. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>metaphysicae, &amp; Augustinus. v. de ciui. dei, quod est quaedam necessitas violentiae siue coactionis ab alio, 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; est quaedam necessitas immutabilitatis, quae est ex seipsa absque causa alia. Primo modo secundum 
        Au<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>gustinum necessitas est quae non est in nostra potestate vt possimus impedire quod sit secundum 
        ip<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>lam: sed etiam si nolimus efficit quod potest, sicut est necessitas mortis. Sed sub tali necessitate non  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cadit actus volendi voluntatis nostrae in volendo recte vel perperam: quare multo fortius neque in  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>volendo absolute. talis enim necessitas non facit reuerti voluntatem a sua dispositione in id quod est 
   <!--70.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="28-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ontrarium motui quid sit per voluntatem, vt dicitur. v. meta. Vnde respectu actus interioris voluntas cogi non 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>potest, etsi respectu actus exterioris impediatur. Vnde respectu actus exterioris talis necessitas derogat liber 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tati: quia impedit voluntatem, vt dicitur. v. metaphysi. Vnde (vt dicitur ibidem) talis necessitas contristat 
        vo<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>luntatem. Vbi dicit Commenta. Voluntas est delectabilis: necessitas autem contristabilis. Sed talis 
        necessi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tas omnino circa dei voluntatem esse non potest: quia in deo nulla cadit violentia, vt dictum est 
        su<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>pra. Vndesolum cadit in ipso necessitas incommutabilis: &amp; est propria ei, vt dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> su 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>per. v. metaphysicae. Et de hac necessitate subdistinguendum est in proposito: quod potest considerari 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vt est praeuia vel quasi praeuia ad voluntatem: vt voluntas ipsa intelligatur cadere sub ipsa 
        necessi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tate in eo quod ab ipsa egreditur actus volendi. Vel potest considerari vt est concomitans ipsam 
        vo<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>luntatem: vt ipsa necessitas intelligatur cadere sub ipsa voluntate in eliciendo actum. Necessitas primo modo 
        pro<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>culdubio auferret libertatem in eliciendo actum: ita quod voluntas in eliciendo actum volendi non esset aliud quam na 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tura: &amp; sic non esset plus libertatis in voluntate vt est voluntas, quam in natura vt natura: sed praecisa necessitas 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>imutabilitatis: ita quod quamuis voluntas vt voluntas libera esset quantum est de se, tamen propter necessitatem cui as 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sociaretur, determinaretur ad actum quemadmodum appetitus bruti ex se indifferens determinatur 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>per appetibile, vt patet ex supra determinatis. Vnde de hoc modo necessitatis, vt includit 
        volunta<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tem, dico quod deus non vult se de necessitate: sed libere tantum. aliter enim in volendo non ageret, sed  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>potius pateretur vel ageretur. Necessitas autem immutabilitatis secundo modo considerata dico quod non aufert  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>libertatem: sed magis firmat eam in actu suo: eo quod voluntas talem actum volendi delectabiliter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quasi eligibiliter elicit: licet propter obiecti bonitatem immutabiliter actui suo inhaeret. Hoc modo etiam beati 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>in patria in volendo deum liberae erunt voluntatis, &amp; liberioris quam modo sint: licet necessitas 
        immu<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tabilitatis concomitetur immutabiliter tenens eam in actu suo. Nec erit illa libertas quae est liberi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>arbitrii: quia illa non est nisi respectu eorum quae sunt ad finem, non respectu finis, vt visum est 
        su<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>pra: &amp; amplius est videndum loquendo de voluntate creaturae. Vnde erit absoluta libertas: quali 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dicimus deum velle seipsum. Non enim vult seipsum libertate arbitrii: sed tantum alia a se, vt dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>supra, &amp; infra dicendum est, loquendo de voluntate dei in respectu ad creaturas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e325">
        ⁋ Quidam autem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>non distinguentes circa voluntatem inter libertatem simpliciter dictam, quae est in omni actu 
        vo<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>luntatis, &amp; libertatem arbitrii quae est solummodo in actu voluntatis circa ea quae sunt ad finem, 
        di<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cunt quod voluntas dei in volendo seipsum non est libera: neque similiter voluntas creaturae in volendo  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>finem est libera: sed solum in volendo alia a se ex parte dei, &amp; in volendo ea quae sunt ad finem ex 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>parte creaturae: quasi non esset ratio libertatis simpliciter in voluntate, alia a ratione libertatis arbitrii. 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Sed non est ita, vt patet ex supra determinatis. Dicimus ergo quod simul stant, quod scilicet deus libere &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>necessario vult seipsum: &amp; hoc non solum stando &amp; perseuerando in actum volendi: sed etiam in ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>actum simpliciter eliciendo: nec libertas impedit necessitatem: nec econverso. Et hoc quodam modo  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>(quemadmodum infra debet determinari) dicimus quod pater &amp; filius spirant spiritum sanctum libera 
        vo<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>luntate concomitante necessitate, non ab aliquo alio agente quam sit ipsa voluntas, quod ipsam 
        incommu<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tabiliter teneat in suo obiecto: sed seipso sibi huiusmodi necessitatem immutabilitatis libere 
        impo<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nente, per idem principium agens facit se in obiectum, &amp; tenet se quiescendo in ipso: quemadmodum eodem 
        princi<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>pio grauetur moue ad centrum &amp; quiescit in ipso. Et est ibi illud principium voluntas libera ex parte 
        volun<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tatis, sicut hic forma grauitatis ex parte grauis. Sicut enim voluntas siue dei siue cuiusque beati in 
        bo<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>num cognitum quod deus est, delectabiliter &amp; quasi eligibiliter mouetur: ita tamen quod non potest non 
        mo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ueri in ipsum nulla necessitate naturae praeueniente vel concomitante voluntatem in suo actu, quasi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>necessario inclinans voluntatem in actum: sed sibiipsi imponit necessitatem immutabilitatis in affectando 
        mo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tum: &amp; hoc propter firmitatem suae libertatl. Haec est enim natura talis necessitatis quod scilicet sit in re absque cam alia, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sed ex sua, propria ratione, vt determinat Philosophus. v. meta. &amp; clarius exponit Comment. ibidem. Sic ergo dei 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>voluntas siue cuiusque beati in bono gustato quod deus est, delectabiliter &amp; quasi eligibiliter se tenet: ita 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tamen quod non potest se non tenere in ipsum nulla necessitate praeueniente aut concomitante 
        vo<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>luntatem in isto actu, quasi necessario figens ipsum in actum &amp; in obiecto: sed sibi ipsi fixionem huiusmodi seu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>stabilitionem affectando necessitatem huiusmodi sibi imponit eadem de cam qua prius. Et in hoc differt 
        quo<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>dammodo necessitas concomitans libertatem dei in actu volendi seipsum, &amp; in actu spirandi spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sanctum: quia. scilicet in illo non solum ipsa libertas voluntatis sibiipsi necessitatem imponit sicut hic secundum iam 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dictum modum: immo etiam in illo voluntatem concomitatur naturae necessitas: quia natura ipsa producto 
        con<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>municatur per actum, vt infra debet exponi. Hic autem in actu isto nulla necessitas naturae 
        conco<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>mitatur: quia in ipso non fit alicuius naturae communicatio: sed solum voluntatis adhaesio cum volito &amp; vnio. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Et quod talis necessitas bene stet simul cum voluntatis libertate in proposito, clare patet commutando propositio 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nem istam quae est de re, Deus necessario vult seipsum: in illam de dicto, Deum velle seipsum est necessa 
   <!--71.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="28-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rium. vniversalisic, necessarium est deum velle seipsum. In hac enim clare potest exprimi libertas cum 
        neces<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>sitate nullo inconuenienti apparente: dicendo quod necessarium est deum libere velle seipsum: vel, deum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>libere velle seipsum est necessarium: ita quod in ipsa libertate consistit ratio necessitatis quae necessario vult se 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ipsum, iuxta modum iam expositum. quoniam quod non potest non velle libere seipsum, hoc totum ex 
        firmita<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>te suae libertatis venit: &amp; solum ex illa: quemadmodum quod ignis non potest combustibile approxima 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tum non comburere, hoc prouenit ex sola dispositione suae naturae. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de ciuita. dei.  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Si illa definiatur necessitas secundum quam dicimus necesse est vt ita fiat vel ita fiat: nescio cur eam 
        timea<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>mus ne libertatem auferat voluntatis. Et hoc siue illa necessitas ponatur ab alio in casu quo loquitur 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Augustinus, siue illa necessitas ponatur in eodem, vt in proposito nostro. Vnde cum dicimus deum neces 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sario velle seipsum, non intelligimus in hoc talem necessitatem qualem intelligimus cum dicimus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>deum necessario intelligere seipsum: aut necessario viuere. Cum enim dicimus ipsum necessario 
        vi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>uere, necessitas illa oritur ex ratione suae naturae absolutae: quia ipsa non est nisi viuere quoddam &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vita, vt habitum est supra. Cum vero dicimus ipsum necessario intelligere seipsum, necessitas illa 
        ori<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tur ex determinatione intellectus per intelligibile, quo necesse est semper quasi informari, vt 
        habi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tum est supra. Cum vero dicimus eum necessario velle seipsum, illa necessitas nec oritur ex 
        na<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tura diuina, ea ratione qua natura est, neque ex aliqua determinatione in voluntate ex obiecto volito 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sed solum &amp; mere ex conditione libertatis in voluntate sua. secundum quod omnia haec patent ex iam 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; supra determinatis. Argumenta autem vtriusque partis partractanda sunt: quia ambo in aliquo deficiunt. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e441">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo: quod velle non de necessitate est dignior modus 
        volen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>di, ergo deo conuenit: Dicedum quod verum est loquendo de necessitate praeueniente voluntatem &amp; tollem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>te libertatem, quicunque sit ille. Loquendo tamen de necessitate concomitante libertatem, &amp; quae illam 
        con<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>patitur: immo quasi causatur ab ea: non est verum: immo huiusmodi necessitas est propter vigorem libertatis, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>contrarium eius propter libertatis infirmitatem, vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e452">
        ⁋ Ad secundum: quod si deus vellet seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>de necessitate, necessitatem illam non haberet ratione voluntatis, quia derogaret libertati illius: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod verum est loquendo de necessitate cui subest voluntas: quae non est nisi necessitas coactionis, de quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ibi loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad literam: aut necessitas praeueniens voluntatem qualitercumque &amp; 
        qua<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>liscumque sit illa. Loquendo vero de necessitate concomitante voluntatem, siue ex ratione ipsius 
        volun<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tatis, quod contingit in proposito: siue ratione naturae, vt contingit in spiratione spiritus sancti, sicut dictum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est: non habet illud veritatem: &amp; multum differt hac necessitate deum velle seipsum absolute ex necessitate 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; velle seipsum ex necessitate naturae simpliciter. Quia illud quod sit ex necessitate naturae simpliciter, omni 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>no excludit voluntarium: non autem velle seipsum ex necessitate quae est ex ipsius libertatis perfectione, aut quae est ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ne suae naturae concomitantis voluntatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7341-d1e478">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod si deus non vellet seipsum de 
        necessita<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>te, posset ergo seipsum non velle: Dicendum quod verum est quod non potest non velle seipsum: sed hoc non nisi propter 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>necessitatem concomitantem voluntatem secundum dictum modum: quae (vt dictum est) non 
        impe<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dit voluntatis libertatem. de ratione enim libertatis simpliciter, non est posse velle &amp; non velle (vt 
        qui<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>dam putant) sed solummodo affectanter &amp; quasi eligibiliter velle. Posse enim non velle quid vult, non est ni 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>si ex libertatis infirmitate: quemadmodum &amp; posse peccare est ex voluntatis defectibilitate.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>