<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="214-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe58730"> <!-- alias="vn58an-a66q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe58730-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="48"/>CIrca quintum arguitur quod super idem penitus non habent fundari relationes 
        commu<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>nes reales diuersae: Primo sic. Relationes reales non sunt diuersae nisi diuersa rea 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>litate: diuersam autem realitatem contrahere non possunt ab eodem reali 
        funda<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>mento: quia non potest trahi ab aliquo quod non est in illo. &amp; in eodem penitus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>reali non sunt realitates diuersae: nec habent relationes aliquam realitatem ni 
        <lb ed="#Bb" n="53"/> si a fundamento: vt alias declarauimus: ergo super idem reale penitus 
        funda<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ri non possunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. Relationes diuersae non sunt nisi aut adinuicem oppositae aut 
        dispa<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ratae. Sed relationes communes reales oppositae fundari non possunt super idem: quia relatio realis 
   <!--444.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="215-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>communis non est nisi in creaturis secundum idem &amp; diuersum in genere &amp; specie: &amp; secundum aequa  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>le &amp; inaequale, simile &amp; dissimile, in quibus relationes contrariae non fundantur nisi super re 
        diuer<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>sa. similiter nec relationes communes disparatae fundari possunt super idem penitus: quia tales non  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sunt nisi idem aequale simile inter se: atque eorum contraria, quae non distinguuntur realiter nisi 
        secun<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>dum distinctionem praedicamentorum in quibus fundantur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e145">
        ⁋ In contrarium est quod super idem  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>reale fundantur in creaturis simile &amp; dissimile, quia idem album eadem albedine simile est alteri albo,  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; dissimile nigro. Similiter idem homo eadem humanitate est alteri homini idem aequalis &amp; similis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e153">
        <lb ed="#Bb" n="8"/>⁋ Dico quod relationes communes reales diuersae possunt imaginari &amp; super idem 
        fun<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>dari tripliciter. scilicet aut in comperatione ad vnum &amp; idem correlatiuum: aut in comparatione illarum 
        in<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ter se: aut illarum ad diuersa. Primo modo est omnino impossibile, quia ad vnum non est relatiuum plusquam 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vnum vnica relatione: vt ad vnum filium non est relatiuus nisi vnus pater, &amp; vnica sola paternitate,  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>licet vnum vnica relatione possit referri ad plura: &amp; illa econuerso pluribus relationibus ad vnum: vt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vnus pater ad plures filios vnica paternitate, &amp; plures filii pluribus filiationibus ad vnum patrem. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Secundum similiter est impossibile in relationibus communibus realibus: licet sit possibile in 
        relationi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bus rationalibus, vt in identitate numerali in creaturis: &amp; in omnibus relationibus communibus in 
        diui<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nis: &amp; etiam in relationibus propriis in diuinis in quibus omnes relationes fundantur super idem: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>absque quocumque extraneo: &amp; similiter in creaturis in relationibus actiuorum &amp; passiuorum mediam 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>te aliquo extraneo: vt contingit circa voluntatem, in qua motiuum &amp; motum habent oppositas 
        rela<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tiones inter se fundatas super idem. secundum quod declarauimus in quadam quaest. xiiii. Quolibet super hoc 
        mo<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ta. Tertium autem est possibile, vt procedit vltima obiectio, &amp; bene. sic enim duo est aequale duobus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; maius vno, &amp; minus tribus, &amp; ad illa tria tribus relationibus realibus diuersis fundatis super 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>idem &amp; vnum re absoluta refertur. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e190">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo contra hoc quod relationes reales non sunt diuersae nisi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>diuersa realitate: Dico quod hoc non est verum nisi de illis quae sunt fundatae in diuersis secundum rem. Si 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>enim in eodem secundum rem sunt fundatae: licet sint inter se oppositae: non oportet quod si sunt reales, sint 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>diuersae diuersa realitate. vt secundum iam dicta contingit de omnibus relationibus realibus in diuinis, 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>&amp; in mouente &amp; moto circa voluntatem in creaturis. De relationibus autem disparatis non inter 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>se oppositis relatiue, sed ad alia diuersa: similiter non est verum vt in propositis. Est ergo sciendum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod relatio primo ab alio habet quod sit relatio: &amp; secundo ab alio hyus quod vna sit diuersa ab alia: &amp; tertio hy 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ab alio quod sit realis: &amp; quarto habet ab alio quod nunero sit diuersa ab alia diuersa realitate. Habet enim 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>relatio quod sit realis a fundamento reali tantum: &amp; a fundamento diuerso reali habet quod sit diuersa ab alia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>diuersa realitate: &amp; econtra ab vnitate fundamenti realis habet quod sit alia &amp; alia realis vna realitate.  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Habet autem quod sit relatio simpliciter: quia est ad aliud simpliciter, vt ad oppositum: quod est sibi 
        pro<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>prium ex ratione sui praedicamenti Propter quod dicunt aliqui quod in hoc consistit esse quiditatiuum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>relationis: licet non dicat nisi modum purum. Habet autem vna relatio quod sit diuersa ab alia: quia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vna est ad aliud quam sit alia. Intelligo autem hoc de diuersitate relationum secundum formam &amp; 
        spe<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ciem. Sic enim non sunt diuersae nisi quia sunt ad diuersa secundum formam &amp; speciem. Puta 
        simili<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tudo &amp; dissimilitudo fundatae in vna albedine non sunt diuersae relationes secundum speciem: nisi quia sunt 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ad alia &amp; alia secundum speciem: puta ad similitudinem fundatam in alio albo, &amp; ad dissimilitudinem 
        fun<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>datam in contrario nigro. Loquendo autem de diuersitate secundum numerum: hanc non habent relationes 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>diuersae nisi quia sunt in diuersis: puta diuersae filiationes in diuersis filiis: quae sunt ad eandem 
        pater<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>nitatem in eodem patre. Et de diuersitate tali relationum, scilicet secundum numerum: bene verum est quod  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non sunt relationes reales diuersae inter se nisi diuersa realitate: quia ab eisdem scilicet a 
        fundamen<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tis diuersis, habent quod sunt reales, &amp; quod sunt diuersae. Vnde relationes reales diuersae secundum numerum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>solum, nequaquam possunt fundari in vno absoluto secundum rem. Vnde &amp; in diuinis diuersae 
        paternita<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tes aut filiationes esse non possunt: nisi in eodem numero fundarentur, &amp; solo numero differrent 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Propter quod &amp; filiatio quae est in homine &amp; in asino: quia non fundantur in differentibus solo 
        nume<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ro, necessario differunt specie. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e247">
        ⁋ Quod assumitur vlterius in argumento, quod relatio diuersam realitatem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>contrahere non potest ab eodem reali fundamento. &amp;c. Dico quod bene verum est loquendo de eodem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>fundamento proximo. vnde similitudo &amp; dissimilitudo fundatae in eadem albedine respectu diuersorum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sunt diuersae relationes reales siue secundum rem diuersae: Dico specie: sed tamen vnica realitate secundum numerum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Non autem est verum loquendo de eodem fundamento remoto. vnde paternitas &amp; filiatio in diuinis 
        reali<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tate diuersa sunt diuersae relationes, quia prnitas fundatur in substantia deitatis ratione illa qua ipsa est res 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>siue potentia actiua, filiatio vero fundatur in eadem substantia ratione illa qua est vis siue potentia 
   <!--445.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="215-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>passiua. Et similiter in voluntate relatio motiui &amp; moti sunt diuersa realitate diuersae: pro quanto 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>illa fundatur in voluntate ratione potentiae actiuae: ista vero ratione potentiae passiuae. Et secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>diximus supra quod distinctio praedicamenti relationis intra se secundum genus speciem &amp; numerum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>non est penes realitates diuersas quas contrahunt relationes suis fundamentis. Quia tamen potentia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>actiua &amp; passiua penitus in eadem re simplici absoluta non differunt neque diuersae sunt: propter 
        il<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lorum igitur diuersitatem non possunt proprie dici relationes fundatae in eodem diuersae diuersa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>realitate, neque etiam quaecumque aliae relationes fundatae in eodem simplici secundum rem. Et sic relatio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nes illae comparatae ad fundamentum inter se non differunt nisi ratione tantum, licet comparatae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ad obiecta: sint diuersae &amp; reales, sed non reales nisi vnica realitate: sic quod non intelligantur esse 
        di<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>uersae res. Relationes enim non sunt res nisi realitate quam a suis fundamentis extrahunt. Et sicut in crea 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>turis diuersae relationes fundatae super idem, nequaquam sunt diuersae res eo modo quo res dici 
        pos<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>sunt: nisi diuersas realitates a diuersis fundamentis secundum rem contrahunt: ex hoc scilicet quod 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>super illa diuersa fundantur: sic in diuinis relationes quantuncumque sint diuersae &amp; reales non 
        rationa<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>les: nequaquam tamen proprie possunt dici diuersae res seu diuersae secundum rem: licet sint diuersae &amp; 
        rea<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>les. Vt ideo in diuinis non sit ponenda nisi vna res essentiae seu existentiae: a qua tres relationes illae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dicuntur reales: vnica tamen realitate, &amp; tres res subsistentiae secundum tres personas: quae non omnino  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dicuntur proprie &amp; simpliciter tres res, sed solummodo cum determinatione dicuntur tres res 
        rela<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tiue. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe58730-d1e306">
        ⁋ Ad secundum cum dicitur quod relationes diuersae non sunt nisi aut oppositae aut disparatae: hoc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>bene verum est. Quod autem assumitur, quod relationes communes oppositae non possunt fundari super 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>idem, nec etiam disparatae: Dico quod verum est solummodo de disparatis differentibus numero: vt 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>contingit quando duo alba per similitudinem comparantur ad tertium. De differentibus autem spe 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cie distinguendum: quia aut differunt solummodo quia sunt ad diuersa, &amp; talia bene fundantur 
        su<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>per idem: vt iam dictum est de simil tudine &amp; dissimilitudine: aut differunt simu. scilicet &amp; quia ad diuersa sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; quia a diuersis causantur: &amp; illae non fundantur super idem re, sed differunt re: vt contingit de 
        si<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>militudinibus duabus: quarum vna est inter duo alba, &amp; alia inter duo nigra: neque super idem 
        ra<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tione inquantum differunt ratione: vt contingit in identitate &amp; aequalitate &amp; similitudine: quae num 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quam fundantur super idem re, differunt tamen re: nec super idem ratione, cum differant ratione. 
        Vn<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>de super substantiam stricte acceptam non fundatur nisi idem: &amp; super quantitatem stricte 
        acce<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ptam non fundatur nisi aequale: &amp; super qualitatem stricte acceptam non fundatur nisi simile, vt 
        ha<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>bitum est supra. Sumendo tamen large substantiam quantitatem &amp; qualitatem: seu sumendo 
        stri<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cte substantiam, &amp; large quantitatem &amp; qualitatem: bene fundantur super idem dictae tres relationes 
        con<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>munes. Duae enim quantitates, aut duae qualitates eiusdem speciei sunt idem ratione speciei, &amp; aequa 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>les ratione gradus in specie, &amp; similes ratione differentiae constitutiuae speciei. Similiter duae substam 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tiae: puta duo homines eiusdem speciei, sunt idem ratione totalitatis speciei, &amp; aequales ratione 
        gra<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dus in specie, &amp; similes ratione differentiae constitutiuae speciei: vt procedit obiectio.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>