<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="25-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe6886"> <!-- alias="vn58an-a47q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe6886-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca secundum arguitur: quod quilibet actus volendi dei non sit eiusdem rationis. Primo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sic. potentiae distinguuntur per actus. secundum Philosophum: &amp; actus per obiecta. diuinae autem voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sunt diuersa obiecta. vult enim seipsum: vult &amp; alia a se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e116">
        ⁋ Secundo sic. deus 
        vo<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>sendo vult seipsum: vult &amp; creaturas. &amp; hoc pluribus modis scilicet voluntate bene 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>placiti siue complacentiae, voluntate beneficentiae, voluntate concupiscentiae &amp; ancedente &amp; con 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>equaente, &amp; voluntate signi, quae plures continet modos: insuper &amp; volendo spirat spiritum scum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>i quibus diuersae rationes volendi consistunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e127">
        ⁋ In contrarium est, quoniam actio virtutl vna 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>em &amp; eadem, quando est vna &amp; eadem ratio obiecti, vt partia de actu videndi diuersas species colorum, qui non est nisi eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>rationis: quia eadem est ratio visibilus in illis. eadem autem est ratio obi in omni actu volendi de. scilicet bonum sub ratione boni. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>o 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e137">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod ratio actus potest intelligi eadem vel diuersa dupliciter. vel quo  
   <!--66.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="26-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>idipecitm actus, vel quo ad modum agendi. Primo modo eadem est ratio cuiuscumque actus, cuius est vna 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; tadem formalis ratio obiecti: &amp; alia est ratio actus vbi est alia ratio formalis agendi. Verbi gratia:  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Eadem est ratio actus in omni actu videndi corporaliter, quia vna est &amp; eadem formalis ratio, visibilis scilicet lux 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>alia vero est ratio actus videndi &amp; audiendi: quia alia &amp; alia est ratio formalis sensibilis in luce &amp; 
        so<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>no. Loquendo autem de tali ratione actus, actus volendi dei quicumque, &amp; similiter cuiuscumque volentis est eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>rationis: quia eadem est ratio volit. scilicet bonum sub ratione boni per quam differt actus volendi ab actu intelligendi quid est 
        ve<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ri sub ratione veri. &amp; hoc secundum duplicem habitudinem quam habet res ad naturam intellectualem, vt infra 
        dice<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tur. Secundo modo diuersa est ratio actus volendi in deo secundum quod diuersimode est circa bonum volitum, sub 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>eadem tamen ratione volendi secundum formam &amp; speciem. Bonum enim simpliciter inquantum bonum, siue fuerit per 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>essentiam, siue per participationem, est obiectum voluntatis: licet bonum per participationem non nisi sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>boni imparticipati: quemadmodum lux est obiectum visus siue per essentiam suam, siue participata in spe 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cie coloris: sed non in specie coloris nisi sub ratione lucis. Hoc ergo modo diuersa est ratio actus volendi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dei in volendo bonum finis quod ipse est scilicet voluntate complacentiae siue complaciti: &amp; in volendo bonum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ad finem: cuiusmodi est obiectum creaturae, quod est quaedam participatio boni in creaturis. &amp; hoc aut 
        volunta<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>te complacentiae siue beneplaciti qua vult id quid in creatura bonum est, aut voluntate concupiscentiae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quae optat creaturae bonum, aut beneficentiae quae facit in creatura bonum, deducendo bonum optatum in effectum. Et 
        se<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>cundum hoc actus quid est eligere in deo, actus volendi quidam est similiter: &amp; actus qui est intendere, &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>qui alii huiusmodi sunt: quemadmodum debet determinari loquendo de voluntate dei in comparatione &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>respectu ad creaturas. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e187">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod voluntatis diuinae diuersa sunt obiecta: dicendum quod 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>verum est materialia non autem formalia, quemadmodum diuersa obiecta visus sunt lignum &amp; lapis: quae tamen 
        vi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>dentur sub vna ratione formali obiecti: cuiusmodi est ratio lucis aut coloris. Et secundum hunc modum quaecunque l 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vult deus quantuncumque diuersa sunt, vt obiecta materialia voluntatis, omnia tamen sunt obiecta eius sub 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ratione vna formal scilicet boni, vt dictum est. Et ideo est eadem ratio formalis in omni actu volendi dei: &amp; est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>eiusdem rationis: quia formalem rationem actus non variat nisi formalis ratio obiecti variata, vt iam amplius videbitur. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6886-d1e203">
        ⁋ Ad secundum patet per iam dicta, nisi quo ad voluntatem in actu spirandi, &amp; in voluntate signi. Ex parte autem actus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>spirandi sciendum quod quemadmodum secundum praedicta non est idem dicere aliquid esse actum intelligendi &amp; actum intellectus. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>quoniam dicere, est actus intellectus, non tamen est actus intelligendi: quia actus intelligendi non est nisi essentialis: dicere autem per  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ionale, vt habitum est supra. Sic non est idem dicere aliquid esse actum volendi &amp; esse actum voluntatis: quoniam spirare est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>actus voluntatis: non tamen est actus volendi: quia actus volendi non est nisi essentialis: sicut neque actus 
        intel<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ligendi, vt dictum est supra. Spirare autem non est nisi personale, vt infra dicetur. Et ita licet non sint eiusdem rationis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>omnes actus voluntatis: omnes tamen actus volendi sunt eiusdem rationis, secundum quod iam determinatum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est. Et sicut est de actibus volendi: ita est de actibus intelligendi: quia aequaliter locum habet quaestio ista 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>de actibus scilicet intellectus, sicut &amp; de actibus voluntatis: &amp; vno eodem modo soluenda est. Ex parte autem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>voluntatis signi sciendum est: quod voluntas signi non ponit, proprium actum volendi: sed effectum aliquem in crea 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>turis vel a deo vel ab ipsis creaturis: qui est quasi signum quod deus illum velit: quemadmodum effectus vin 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dictae quam exercet circa creaturas, est signum quasi in ipso sit ira erga creaturas. Et sic quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>secundum metaphoram dicitur irasci propter effectum irae qui sit in creaturis: sic dicitur aliquid velle 
        volunta<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>te signi: quia quod sit in creaturis, quasi signum est quod illud velit deus. Et secundum hoc prohibitio, praeceptum, 
        consi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>lium, prmissio, opeatio, dicuntur esse in deo voluntates signi: licet in deo nullum actum volendi ponant praeter illum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quid est boni vt bonum est. secundum quod habet declarari loquendo de voluntate dei circa creaturas.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>