<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="121-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1532"> <!-- alias="vn58an-a20q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1532-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1532-Hd1e107" type="question-title">Utrum loqui debeat de eis sermone proprio et claro, an figurativo et obscuro</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>CIrca tertium arguitur: quod sacra scriptura loqui debet de deo &amp; de rebus diuinis sermone 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>claro: non sermone obscuro. Primo sic. doctrina sapientis facilis est. haec doctrina est aucto 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ris sapientissimi: quia dei: ad cuius nutum eam conscripserunt sancti dei homines, vt habitum est su 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>pra. ergo debet esse facillima. hoc autem fit modo claro &amp; sermone proprio: non figuratiuo 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>&amp; obscuro eam describendo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. scientia illa quae summe necessaria est omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>modo tali debet describi, vt ab omnibus possit capi: quia aliter frustrarentur ea multi. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Cunista scia est huiusmodi, vt patet ex dictis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e131">
        ⁋ In contrarium est Chryso. dicens super il  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>lud Matth. xxiii. Vae vobis qui clauditis regnum caelorum. Non sunt scripturae clausae: sed obscurae, 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vt cum labore inueniantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e138">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod scientia sacrae scripturae: quia est maximae necessitatis &amp; ad  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>omnium salutem est descripta debet omnibus congruere, &amp; omnibus pastum necessarium salutis ministrare. Et quia omne gen 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>hominium quod scientiae inuestigationi exponitur, in simplices distiguitur &amp; prouectos, sic ergo debet describi sacra scr 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ptura, vt ambobus congruat. Simplicibus autem congruit: si seiundumone describatur claro &amp; proprio: quia aliter non ca 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>piunt, prouectis autem si vtroque modo: &amp; hoc pluribus de causis. Prima, vt obscuritas eos detentos teneat: &amp; cla 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ritas instruat. hinc dicit Aug. lxxxiii. quod qd liii, Deus ad salutem animarum sic diuinos spiritus sancto moderatus 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>em libros, vt non solum manifestis pascere, sed etiam obscuris nos exercere vellet. ldem contra Adimam. Aliquando  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>aparte ponitur in scriptura ipsa diuina auctoritas, aliquando autem oceultatur, vt &amp; manifestllector instruatur &amp; exer 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>citetur obscuri. &amp; inii. eiusdem lib. Ex multis quae aperte scripta sunt manifestatur nobl quom illa intelliguntur quae sic in illis 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>libris posuerunt, quom figurate illis demonstrata sunt. ldem de vera reliu. lam vero ipse totius doctrimae modus 
   <!--257.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="121-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>partim apertissimus: partim in similitudinibus in dictis in factis in sacramentis ad omnem animae instructionem 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>exercitationemque accommodatus quod aliud quam rationalis disciplinae regulam impleuit: Nam &amp; mysteriorum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>expositio ad ea dirigitur quae aprtissime dicta sunt: &amp; si ea tantum essent quae facillime intelliguntur: nec studio  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>se quaereretur: nec suauiter inueniretur veritas. Vnde secunda causa est: ne veritas clara omnino vilescat:  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; sub obscuro sermone notitia inuenta dulcior fiat. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit loquens de hoc. secundo de 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>doct. Christiana capitu. ii. Quod totum prouisum esse diuinitus non dubito ad edomandam 
        la<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>bore superbiam &amp; intellectum a fastidio reuocandum: cui facile inuestigata plerunque vilescunt: &amp; cum ali 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>qua difficultate quaesita multo gratius inueniri, qui enim prorsus non inueniunt quae quaerunt, fame 
        la<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>borant: qui autem non quaerunt quia in promoptu habent, fastidio saepe marcescunt: in vtroque autem laguor 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>cauendus est. Magnifice igitur &amp; salubriter spiritus sanctus ita scripturas sanctas modificauit, vt locis aper 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tioribus fami occurreret, obscurioribus autem fastidia detereret. nihil enim fere de illis obscuritatibus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>eruitur, quod non planissime alibi dictum reperiatur. ldem contra mendacium. Locutiones actionesque propheti 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>cae propterea figuris velut amictibus obteguntur, vt sensum pie quaerentis exerceant: &amp; ne nuda &amp; 
        pron<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>pta vilescant: nec inuidentur discentibus quod his modis obscurantur: sed commendantur magis: vt qua  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>si subtracta desiderentur ardentius &amp; inueniantur desiderata iocundius. ldem de mo. ecclesiae. Multa 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>dicuntur submissius, humi repentibus anims accommodatius, vt per humana in diuina consurgant: multa 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>figurate, vt studiosa mens &amp; quaesitis exerceatur vtilius, &amp; vberius laetetur inuentis. ldem de vera 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>innocentia. Bene sunt in scripturis mysteriorum profunditates: quae ob hoc teguntur ne vilescant: ob hoc quae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>runtur vt exerceant: ob hoc aperiuntur vt pascant. Et quia tunc efficacius pascit: cum ex eadem 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>litera plures sententias parit: ideo ex parte obscuritatis est specialiter prima causa, quod debet scriptura ad 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>hoc esse obscura, vt videlicet copiosior sit in sententia. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de ciui. dei. Sermonis 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>obscuritas etiam ad hoc vtilis est, quod plures sententias parit: &amp; in lucem notitiae producit: dum alius eum sic 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>alius autem sic intelligit. Secunda vero obscuritatis eius cam est, vt indignis &amp; studere fastidientibus lateat. se 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cundum quod de hoc dicit Chrysostomus, vbi supra Matth. xxiii. Obscura est notitia veritatis, ne non tam vti 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>lis inueniatur quam contemptibilis. Contemptibilis enim est quae ab illis intelligitur a quibus nec ama 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tur: nec custoditur. Non ergo abscondita est in scripturis veritas: vt non inueniant qui quaerunt eam: 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sed vt non videant qui quaerere eam nolunt: vt ad illorum quidem gloriam pertineat qui inueniunt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>eam quia desiderauerunt eam &amp; quaesierunt: &amp; inuenerunt: ad illorum autem condennationem, qui non inueniunt 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>eam quia non desiderauerunt eam, nec quasierunt, nec inuenerunt. Nec potest eis esse excusatio condennationis ignoram 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tia veritatis, quibus fuit inueniendi facultas: si fuisset quaerendi voluntas. De hac causa obscuritatis 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dicit Diony. cap. ii. cael. Hier. Hoc mysticis eloquiis est decentissimum, per incomprehensibilia diuina 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>aenigmata occultare, &amp; inuiam multis pandere sacram abditamque veritatem. Est enim non omnis 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sacer: neque omnium est vt eloquia aiant sancta. Et. i. de di. no. in fine. Apponamus sanctis sancta per 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>diuinam traditionem collocantes: &amp; indoctis hoc &amp; deridentibus auferentes. est enim diuina 
        ho<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>norifica scientia, vt dicit in prin. Eccl. Hier. haec incontaminata ab imperfectis conseruans: Sacris autem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>solis cum sacra illustratione sancte &amp; pulchre communicans. Tertia vero causa eiusdem secundum Chry 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sosto. ibidem est: quia deus voluit alios esse doctores: alios vero discipulos. Si autem omnes omnia 
        sci<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>rent, doctor necessarius non erat: &amp; esset ordo rerum confusus. Est autem aduertendum quod dicta diuer 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sitas locutionis sacrae scripturae penes obscurum &amp; manifestum non solum in diuersis sermonibus:  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sed etiam in eodem sermone est attendenda: vt frequenter contingit quod sensum vnum habeat 
        cla<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>rum in superficie exterius: alium autem obscurum interius occultat in medulla. secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dicit beatus Grego. in prol. moral. Diuinus sermo sicut mysteriis &amp;c. vt supra dictum est. &amp; Au 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>gustinus. vi. confes. Eo mihi illa venerabilior &amp; sacrosancta fide dignior apparebat: quo &amp; 
        omni<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>bus ad legendum esset in promptu, &amp; secreti sui dignitatem in intellectu profundiore seruaret: ver 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>bis apertissimis &amp; humillimo genere loquendi se cunctis praebens, &amp; exercens intentionem: &amp; vt 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>exciperet omnes populari sinu, &amp; per angusta foramina paucos ad se traheret. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e273">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>⁋ Ad primum in oppositum quod doctrina sapientis facilis est: dicendum quod verum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est quo ad hoc, quod quanto quis melius intelligit aliquid tanto clarius illud exprimere &amp; exponere 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potest. Non tamen ex hoc sequitur quod quanto doctor est sapientior, tanto clarius doctrinam suam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>proponere debeat: quia eo modo debet eam proponere quo nouit eam magis proficuam 
        lectori<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>bus &amp; auditoribus eius: &amp; hac de causa ista scientia habet claris obscura commixta: quia hoc modo  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>auditoribus magis est proficua, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1532-d1e289">
        ⁋ Ad secundum quod scientia omnibus necessaria ab  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>omnibus debet intelligi: &amp; ita clare debet describi: Dicendum quod verum est quo ad illa quae sunt de neces 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sitate salutis. Et reuera quo ad taliatam in credendis quam in operandis ista scientia clarissima est, quan  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tum vero ad alia quae de salutis perfectione non sunt: hoc non oportet: quia non expedit, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>