<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="257-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2831"> <!-- alias="vn58an-a40q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2831-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2831-Hd1e107" type="question-title">Utrum perfecte intelligat seipsum, ita quod intelligendo se intelligat alia a se</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>CIrca quartum arguitur, quod deus non perfecte se intelligit, distincte intelligendo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quaecumque sunt intelligibilia in se. quoniam intellectus in actu formatur ab 
        intel<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ligibili in actu. ergo &amp; distinctio actus intelligendi ab intelligibilium 
        distin<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>ctione. Si ergo distincte intelligit pluralitatem attributorum &amp; idearum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>huiusmodi in se, sequitur quod in se, etsi non intelligerentur, haberent inter se 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>esse distinctum. &amp; sic realis esset diuersitas inter haec. consequens est falsum. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. Intellectus secundum actum sequitur rationem intelligibilis. sed in 
        ra<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tione intelligibilis quod est diuina essentia, omnia illa sunt vnum &amp; indistincta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e134">
        ⁋ 
        Con<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tra. perfectior est intellectus plurium distinctus quam indistinctus. cum ergo diuinus intellectus sit 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>perfectissimus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e141">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod quemadmodum difficultas in comprehensione veritatis sit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>duobus modis, &amp; propter ipsas res intelligibiles, &amp; propter ipsum intelligentem: vt vult 
   <!--530.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="258-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Philosophus secundo metaphysicae: quoniam vt dicit ibidem Commen. difficultas in intelligendo 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>abstracta, est propter nos non propter se: quoniam abstracta a materia quantum est de se sunt 
        na<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>turaliter intellecta. Difficultas vero in intelligendo formas materiales est magis ex se, quia indi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gent abstractione, quam ex nobis. Consimiliter imperfectio in comprehensione &amp; intellectu 
        alicu<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ius contingit aut ex parte rei intellectae, aut ex parte intelligentis, aut quia intelligibile ex se non  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est natum perfecte intelligi: quemadmodum materia: quae secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> non est intelligibilis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nisi per negationem aut per analogiam, &amp; secundum Platonem nec plene est intelligibilis, nec plene 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sensibilis: aut quia intelligens propter debilitatem &amp; imperfectionem sui intellectus non est na 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tus perfecte capere ex se intelligibile: quemadmodum (vt dicit Philosophus) dispositio 
        intelle<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ctus in anima nostra apud illud quod est in natura valde manifestum, similis est dispositioni 
        oculo<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>rum vespertilionis apud lucem solis. Vbi ergo intelligibile perfecte natum est manifestari 
        intelli<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>genti, &amp; intellectus perfecte natus est capere &amp; comprehendere quod intelligibile sibi offertur, non 
        po<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>test in actu intelligendi contingere aliqua imperfectio circa comprehensionem intelligibilis, &amp; 
        il<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>lorum quorum est ratio cognoscendi, &amp; quae in illo sunt sensibilia siue intelligibilia. Intelligibile 
        au<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tem diuinum quod est diuina essentia &amp; diuinus intellectus sunt huiusmodi. Idcirco omnino 
        ne<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>cessarium est quod deus perfecte se intelligat intelligendo suam essentiam, quia ipsa est quod ipse: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>similiter quaecumque sunt intelligibilia in ipsa: vt sunt rationes attributorum, &amp; rationes perfectio 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>num, &amp; rationes idearum. Quare cum non est perfecta cognitio nisi sit distincta &amp; propria circa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vnumquodque cognoscibilium, vlterius omnino necessarium est quod deus omnium talium distinctam &amp; 
        pro<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>priam habeat cognitionem. Propter quod dicit Aposts it Corin. ii. quod spiritus dei scrutatur profunda dei. 
        Scru<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tari enim cognitionis &amp; intellectus distinctionem importat. Profunda autem dei sunt occultissima 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>intelligibilia in diuina essentia, quorum ipsa est intelligendi ratio, &amp; in qua omnia illa intelliguntur 
        vni<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>co simplici intuitu, vt idem cum ipsa, sola ratione differentia ab ipsa &amp; inter se: vt infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e205">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod distinctio actus intelligendi causatur a distinctio 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ne intelligibilium: qualia non sunt in deo: ne in ipso, ponatur pluralitas realis: Dicendum quod 
        in<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>telligibile dupliciter potest considerari. Vno modo secundum esse quod habet in intellectu: vt 
        actua<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>liter est intellectum ab ipso. Alio modo secundum esse quod habet in re ipsa intelligibili, non 
        secun<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>dum quod est actu intellecta. Primo modo verum est quod distinctio actus intelligendi causatur a 
        distin<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>ctione intelligibilium. Si enim debet intellectus illa intelligere distincte, oportet quod distincte ei 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>obiiciantur. Secundo modo distinguendum est, quoniam in re intelligibili potest esse distinctio 
        intel<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ligibilium: Vno modo vt illorum quae sunt re diuersa, qualem habent in composito materia &amp; 
        for<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ma. Alio modo vt illorum quae sunt idem re: sed diuersa solummodo ratione aut intentione. 
        Pri<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>mo modo in diuina essentia nulla est distinctio intelligibilium, nec a distinctione intelligibilium 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>prouenit quod distincte deus intelligit plura in diuina essentia. Secundo autem modo in diuina 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>essentia est distinctio intelligibilium originaliter sicut in radice, non completiue, &amp; vt in actu 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>perfecto, eo quod pluralitas intelligibilium non habet esse in diuina essentia vt aliquorum 
        absolu<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>torum: quod contingeret, si vt in actu perfecto absque omni respectu ad considerationem 
        intel<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>lectus ponerentur in ipsa &amp; essent realiter plura. immo solum pluralitas &amp; distinctio illorum 
        ha<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>bet esse in essentia vt essentia est non nisi originaliter, &amp; sicut in radice: completiue autem &amp; 
        si<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>cut in actu perfecto, in intellectu distinguente secundum actum quae in ipsa essentia sunt quasi distingui 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>bilia, &amp; vt plura &amp; diuersa quasi in potentia. Et est simile ex parte intellectus nostri de vniuersa 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>li quod in re extra est in potentia, in intellectu autem in actu, &amp; de genere &amp; de differentiis diuersis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in specie: quae idem sunt re in forma simplici speciei: sed intellectus noster illa intelligit &amp; 
        acci<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>pit vt intentione diuersa, &amp; vnumquodque illorum extra rationem &amp; intellectum alterius: praeter hoc 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod diuersitas illorum in diuino intellectu est secundum rationem tantum. Istorum vero in intellectu 
        no<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>stro est secundum intentionem: vt habitum est superius. Et ita quemadmodum intellectus noster 
        abstra<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>hendo &amp; componendo &amp; diuidendo, &amp; operatione sua intellectuali format sibi obiectum 
        vniuer<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>sale vt actu intelligat, &amp; distinctionem diuersarum intentionum circa eandem formam specificam: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Sic intellectus diuinus intelligendo suam essentiam vnico simplici intuitu in ipsa diuina 
        essen<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tia, distinguit suo actu intelligendi simplici diuersas rationes attributorum perfectionum &amp; idearum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quas distincte eodem simplici actu intelligendi intelligit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2831-d1e268">
        ⁋ Per hoc patet ad secundum. Licet enim 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in diuina essentia omnia illa sunt vnum re, &amp; indistincta perfectione: sunt tamen in illa vt in 
        ori<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>gine &amp; fundamento plura ratione &amp; perfectione distinguibilia opere intellectus, quod sufficit ad  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>distincte intelligendum illa plura.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>