<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="54-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe14567"> <!-- alias="vn58an-a51q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe14567-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="18"/>CIrca secundum arguitur quod in differentia attributorum non sit accipere magis &amp; minus, 
        Pri<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>mo sic. Vbi est accipere magis &amp; minus, non est summa simplicitas: quia non habent esse 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>magis &amp; minus nisi in habente partes: vt habitum est in quaestione quadam de magis 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; minus. in habente autem partes non est simplicitas summa. in deo autem quo ad omnia 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quae in eo sunt, est summa simplicitas: vt habitum est de simplicitate dei. ergo  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. in symbolo Athanasii dicitur. In trinitate: nihil prius aut 
        po<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>sterius: nihil magis aut minus. Attributa autem omnia sunt in trinitate: quia sunt in essentia &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>singulis personis. ergo sicut in eis non est prius aut posterius: vt infra videbitur: similiter neque 
        ma<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gis &amp; minus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e132">
        ⁋ In contrarium est: quoniam attributa illa quae pertinent ad intellectum, plus 
        dif<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ferunt ab illis quae pertinent ad voluntatem, quam illa differant inter se. plus enim differunt veritas &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>bonitas, quam sapientia &amp; veritas. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e142">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod differt quaerere vtrum attributa ipsa in se suscipiant 
        ma<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>gis &amp; minus: an ipsa differentia qua attributa differunt inter se. Alterius enim generis rerum sunt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>attributa ipsa, &amp; alterius ipsa attributorum differentia: &amp; hoc non solum in diuinis: sed etiam in rebus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>naturalibus aliud genus rerum sunt ipsa quae differunt, quae sunt subiecta inter se differentia: vt 
        ra<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tionale &amp; irrationale sub animali: aliud vero ipsa eorum differentia: quoniam ipsae res subiectae differentiae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>res primae intentionis: ipsa vero ratio quae dicitur differentia eorum, est res secundae intentionis, quae  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>est quintum vniversale praedicabile. Et iterum, res subiectae differentiae sunt res naturae: ipsa vero differentia est 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>res rationis, quae est quasi accidens rei naturae. accidit enim essentiae &amp; naturae rei quod sit vniuersale 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aut particulare, vt saepius habitum est supra secundum Auicen. Quantum ergo ad ipsa artributa in deo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>non intelligitur ista quaestio habere locum: quia re nihil important nisi diuinam essentiam cum 
        re<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>spectu: vt habitum est supra. Essentia autem non recipit magis &amp; minus propter eius simplicitatem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>neque respectus: quia secundum philosophum, proprium est relationi non suscipere magis aut minus. De eo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ergo quod est rationis circa attributa ex consideratione intellectus secundum iam praedetermina 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ta, quod est res secundae intentionis: intelligenda est solummodo proposita quaestio, vtrum in ipsa 
        diffe<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>rentia sit accipere magis &amp; minus: vt quaedam attributa magis differant inter sequam quaedam alia. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Et est hic sciendum quod differentia illorum quae differunt, fundatur essentialiter in diuisione seu 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>distinctione siue discretione eorum adinuicem. Vnde &amp; secundum modos diuisionum per se &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>accidens, sumit Porphy. modos differentiarum: quod quaedam sunt per se: quaedam vero per accidens. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>In eis autem quae recipiunt magis &amp; minus, causa eius quod est magis &amp; minus ex parte essentiae 
        eo<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>rum accipienda est: vt declarauimus in dicta quaestione de magis &amp; minus. Ex parte ergo 
        diuisio<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>nis siue distinctionis siue discretionis differentium, consideranda est ratio eius quod est magis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>minus in ipsa differentia. Diuisio autem non est nisi alicuius in quo vniuntur &amp; quodammodo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sunt vnum ipsa diuisa. Et est diuisio contraria vnioni in illo vno: ita quod radix eius quod est magis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>minus in diuisione, consistit in eo quod est magis &amp; minus circa vnionem, quia quae magis sunt 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vnum, &amp; minus differunt: &amp; quae minus, magis differunt. Diuisio autem siue distinctio siue 
        discre<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tio aliquorum abinuicem sub aliquo vno, dupliciter potest fieri. Vno modo omnino ex natura rei &amp; 
   <!--123.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="54-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>originaliter &amp; completiue. Alio modo ex natura rei solummodo originaliter: sed completiue ex 
        con<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>sideratione intellectus. Primo modo non est nisi differentia eorum quae realiter differunt inter se. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quod potest fieri dupliciter: vel re absoluta, quod non fit nisi in creaturis per diuisionem propria acceptione differentium 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>abinuicem: quorum tanto maior est differentia: quanto magis abinuicem diuiduntur, &amp; minus in aliquo in quo  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>conveniant vniuntur, quemadmodum maior est differentia differentium genere quam differentium specie: &amp; maior 
        diffe<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>rentium specie quam nunero. &amp; hoc nullo modo cadit in diuinis attributis. Vel re relatiua: quod non fit adhuc 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in diuinis attributis: sed cadit in diuinis personis non per diuisionem: sed per distinctionem differentium 
        perso<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>narum absque omni diuisione &amp; distinctione vnius &amp; communis essentiae. Siqua vero sit ratio eius quod est 
        ma<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>gis &amp; minus in differentia seu distinctione eorum inter se: vt vtrum plus differant siue distinguam 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tur pater &amp; filius a spiritu sancto quam inter se, inferius debet declarari. Secundo autem modo est differentia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>eorum quae in vna simplici &amp; indiuisa &amp; indistincta natura rei conueniunt circa aliquam operationem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>intellectus, cuius est discernere indiscreta: &amp; quodammodo diuidere adunata, iuxta determinationem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Commentatoris super. xii. Metaph. Talium autem discretio per intellectum completiue potest fieri 
        du<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>pliciter: vel penes conceptus absolutos, vel penes conceptus respectiuos. Primo modo fit per 
        intel<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>lectum generis &amp; differentiae in conceptu speciei: &amp; fit per distinctionem &amp; diuisionem 
        intelle<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ctualem differentium intentionum: quorum tanto maior est differentia, quanto abinuicem 
        diui<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>duntur, &amp; minus conueniunt siue vniuntur in aliquo vno: quemadmodum cum in homine differunt 
        inten<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tione substantia, corporeum, vegetabile, sensibile, rationale, plus differunt intentione corporeum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>a substantia quam a vegetabili &amp; inferioribus, &amp; vegetabile plus ab vtroque illorum quam a sensibili &amp; 
        ra<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tionali, &amp; sensibile plus ab illis quam a rationali: quia semper superius inquantum diuiditur contra 
        su<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>um contrarium, sub suo superiori in se continet sibi inferiora. Secundo autem modo fit discretio 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>per intellectum attributorum in deitate abinuicem, &amp; ab essentia, &amp; ab omnibus quae in ipsa 
        con<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>siderantur, siue sint proprietates notionales siue personae. sola enim ratione attributa inter se &amp; ab essentia &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>a proprietatibus notionalibus &amp; a personis differunt: quemadmodum etiam sola ratione diffcrunt 
        essen<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tia, personae, &amp; notiones inter se: de quibus proposita est quaestio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e257">
        ⁋ Ad quam dicendum est secundum iam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>determinata: quod sicut illa quae differunt per diuisionem rerum, minus differunt quae minus 
        abin<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>uicem diuiduntur: &amp; magis sunt vnum: &amp; magis differunt, quae magis abinuicem diuiduntur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>minus sunt vnum: quemadmodum diuersa genere plus differunt quam diuersa specie: eo quod cum diuiduntur ab  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>inuicem secundum differentiam diuersa genere: manent vnum in membris diuidentia diuersa spe 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cie: sic ista quae sola ratione differunt secundum discretionem rationum minus differunt quae primo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>discernuntur vt differentia, quam illa quae manent discernenda in membris illis. Quare cum discernimus 
        ra<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tione absolutum in deo a relatiuo: sub absoluto autem continentur essentia &amp; omnia attributa 
        essen<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tialia: illud autem absolutum cum discernimus in absolutum sub ratione absoluti: &amp; absolutum sub 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ratione respectus: &amp; sub absoluto ratione respectus continentur rationes omnium attributorum: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cum discernimus in illa quae pertinent ad voluntatem &amp; intellectum, &amp; sub ambobus plura 
        attribu<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ta continentur: minus ergo differunt attributa ab essentia, quam ipsa attributa aut essentia differant 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>a personis &amp; notionibus: &amp; minus differunt attributa inter se quam ab essentia: &amp; minus illa quae 
        per<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tinent ad voluntatem inter se, quam differant ab illis quae pertinent ad intellectum. Et secundum hanc 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>regulam iudicanda est differentia secundum magis &amp; minus quoruncumque differentium, &amp; quocunque 
        mo<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>do differentium siue in deo siue in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e294">
        ⁋ Quod arguitur primo in contrarium: quod non est summa simplicitas: vbi est 
        ac<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cipere magis &amp; minus: Dicendum quod verum est quando accipiuntur in re quae est prima 
        inten<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tionis. Sic enim in nullo eorum quae considerantur in deo, est accipere magis aut minus propter 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>summam eius simplicitatem. Non autem est verum quando accipiuntur in re quae est secundae 
        inten<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tionis, quae est omnino res rationis circa rem naturae vt cadit in intellectus consideratione. In qua  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>intentione secunda bene possunt comparari secundum magis &amp; minus illa quae sunt in deo: licet 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nullum eorum in seipso recipiat huiusmodi comparationem. Quemadmodum licet nulla substantia in seipsa 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>neque in genere, neque in specie, neque in indiuiduo recipiat magis aut minus: vnus enim homo secundum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>numerum non est quandoque magis quandoque minus homo seipso: neque vnus est magis vel minus homo 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>aut animal quam alter: bene tamen in actu substandi, qui nominat rem secundae intentionis, comparatur vna 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>substantia alteri secundum magis &amp; minus: secundum quod prima substantia magis dicitur substare quam 
        secun<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>da. Et similiter in proposito quaedam attributa magis dicuntur differre inter se, quam quaedam alia:  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quia pluribus rationibus differunt: quia ratione illa qua attributa pertinentia ad diuinum 
        intelle<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctum differunt ab illis quae pertinent ad eius voluntatem, non differunt ipsa inter se: sed illa diffe 
   <!--124.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="55-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rentia qua differunt inter se, etiam differunt quodammodo ab illis quae pertinent ad intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quemadmodum differunt bonum &amp; verum: quod verum &amp; alia quae pertinent ad intellectum, in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>conueniunt quod communiter referuntur ad actum intellectus: bonum vero &amp; alia quae pertinent ad 
        vo<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>luntatem, ad actum voluntatis communiter referuntur. Verum autem differt ab ipso intellectu: quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>verum est motiuum intellectus: intellectus autem non est motiuum suiipsius. In quo etiam differt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>a bono: quia bonum sub ratione boni non est motiuum intellectus. &amp; sic contingit in omnibus aliis si quis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>inspiciat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14567-d1e344">
        ⁋ Per idem patet ad secundum. verum enim est quod in tota trinitate nihil est magis aut minus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quantum est ex parte rei naturae: quae est primae intentionis: nullum tamen inconueniens est si sit in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ea magis &amp; minus ex parte rei rationis: quae est secundae intentionis: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>