<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="178-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2138"> <!-- alias="vn58an-a30q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2138-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2138-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit mutabilis motu corruptionis ab esse in non esse</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca secundum arguitur quod deus sit mutabilis in sua substantia ab esse in non esse: &amp; quod pos 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sit omnino non esse Primo sic. sicut se habet non ens ad esse, sic se habet ens ad non esse: 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quia ens &amp; non ens contradicunt: sicut esse &amp; non esse: &amp; de quolibet affirmatio vniversaline 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>gatio &amp; non simul de eodem: &amp; ita si aliquid est verum de aliquo: &amp; contradictorium 
        ne<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>cessario est verum de contradictorio. Sed de se non ens quod nec est nec fuit nec vnquam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>erit, potest esse: quia potest generari: non tamen generabitur vnquam, quoniam secundum Philosophum: licet omne 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>corruptibile corrumpetur: non tamen omne generabile generabitur. ergo de se ens quod est &amp; fuit sem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>per &amp; erit semper, potest non esse. hoc autem non est nisi solus deus, vt infra videbitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. quod 
        con<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>uenit enti inquantum est ens, conuenit cuilibet enti, quoniam secundum quod ipsum &amp; vniversale sunt idem secundum  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Philosophum primo poster. Sed ens inquantum ens diuiditur in ens potentia &amp; ens actu. secundum Philosophum. v. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ix. metaphysi. ergo &amp; quodlibet ens. cum ergo deus secundum Auicen. continetur sub ente simpliciter, deo 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>convenire debet esse ens actum &amp; ens potentia. sed non est in potentia ens nisi quod potest esse non ens: quia 
        ea<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>dem est potentia contrariorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e144">
        ⁋ Tertio sic. post esse primi nihil erit: sed illud est transmutabile de 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>esse in non esse post cuius esse sequitur non esse. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e149">
        ⁋ In oppositum arguit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> mon. xviii. ca. sic. Si 
        sum<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ma essentia finem habitura est: aut volens aut nolens deficiet. Sed pro certo non est simplex bonum 
        cu<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ius voluntate perit summum bonum, quare sponte non deficiet: quoniam est summe bonum. Si autem 
        no<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>lens peritura est, nec est summe potens nec omnipotens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e161">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod licet rationibus superinductis in quaestione an sit deus 
        prin<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>cipaliter probatur quod necessarium sit ponere deum esse: licet etiam aliud est probare quod necessarium est pone 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>re deum esse, &amp; probare quod deus habet esse necessarium quod est impossibile ad non esse: eisdem tamen rationibus siquis inspi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ciat, convincitur deum habere esse necessarium: quia si deus posset esse suum amittere, ipsum esse suum aliquod esset 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>aliud re vel intentione a sua natura &amp; essentia, quae modo intelligeretur esse, modo non esse, quasi subiectum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>commune vtriusque: &amp; ideo de se illa non haberet esse formaliter: quaere multo minus effectiue: quia nihil est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cam agens suiipsius vt sit: &amp; sic non esset cam prima omnium: cuius contrarium rationes illae convincunt. Probant enim aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tale esse: &amp; illud est quod ponitur esse deus. Quia ergo illae rationes ex creaturis sumuntur per canlitatem, per se non convicunt 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>deum non posse non esse: neque habere esse necessarium: sed solummodo convicunt absolute quia deus sit: licet ex consequent 
   <!--372.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="179-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ex illo sequitur istud vt dictum est. Quia igitur deus non potest non esse: sed quod habeat esse necessarium ex 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>eius natura &amp; dispositione in se, declarari debet principaliter: &amp; hoc patet clare ex praedeterminatis. quia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>enim vt dictum est supra, esse dei non est aliquid supra suam essentiam: neque esse illud quod sumitur ab ente simpli 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>citer quo dicitur deus esse aliquid per suam essentiam: neque quod sumitur ab ente in actu quo dicitur esse in 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>actu: quae duo esse licet aliqua intentione differunt in creaturis, vt visum est supra, in deo tamen penitus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nec re nec intentione differunt: dictum est etiam quod essentia dei est ipsum esse eius: ita quod sint vnum &amp; idem 
        pe<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>nitus re &amp; intentione: Quare cum vnum &amp; idem penitus re &amp; intentione sibiipsi abesse non 
        po<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>test, esse dei abesse eius essentiae omnino non potest. Nunc autem nihil ens potest non esse nisi per hoc 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod esse suae actualis existentiae potest abesse suae essentiae per casum eius in non esse: sicut contingit in 
        creatu<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ris, vt videbitur loquendo de esse creaturae. Non autem potest hoc contingere in deo: quia in ipso sunt idem penitus 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>re &amp; intentione essentia &amp; esse actuale: sicut sunt idem in ipso sapientia &amp; sapere. vt ideo sicut secundum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Augustinus sapiens sapientia acquisita potest amittendo sapientiam non sapere: ipsa tamen sapientia sepeata non potest non 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sapere: quia seipsam non potest amittere: sic ens habens esse acquisitum in creaturis potest esse non ens amittem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>do esse: quod autem per suam essentiam est ipsum suum esse: quemadmodum deus est, vt dictum est supra: sicut non potest 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>amittere suam essentiam quia a seipso eam habet, sic neque suum esse. Absolute igitur dicendum quod deus non 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>habet potentiam vt possit non esse: sed habet esse de necessitate: illa necessitate qua secundum Philosophum. v. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>metaphy, necessarium dicitur id quid impossibile est vt sit alio modo id est secundum quod dicit Commen, quod 
        impos<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>sibile est transmutari aut inueniri alio modo ab eo secundum quem est: &amp; est illud in cuius natura est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt non sit alio modo. Descriptio enim necessarii, illa. scilicet quod impossibile est quod sit alio modo, duobus 
        mo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>dis est intelligenda: quorum primus est quod impossibile est quod sit alio modo per se: &amp; hoc est necessarium 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>simpliciter, quem quidem modum quidam appellant ineuitabilem in esse. Secundus est, quod est sic 
        pro<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>pter aliud, quem quidam dicunt debitum &amp; necessarium propter aliud: quae enim necessaria sunt 
        pro<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>pter alia &amp; propter causas suas, sunt necessaria quodam modo non simpliciter. Et hoc necessarium 
        se<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>cundo modo est in creaturis omnibus: Primum autem est in solo deo: &amp; hoc propter eius omnimodam 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>simplicitatem in esse &amp; essentia. secundum quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> statim concludit ibidem dicens. Manifestum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>igitur quod primum necessarium in rei veritate est simplex. &amp; haec simplicitas, identitatis scilicet esse existen 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tiae cum essentia, dat deo quod omnino non potest non esse. Compositio autem esse talis in creaturis cum es 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sentia quae de se habet non esse, est causa quare corruptibilis est omnis creatura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e251">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad primum in oppositum quod de se semper non ens potest esse: ergo de se semper ens 
        po<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>test non esse: Dicendum quod de se non ens dicitur aliquid tripliciter secundum Philosophum. xii. meta. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quorum primum est secundum Commen, non ens simpliciter, quod non habet esse neque imaginari: quia nec 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>est natura nec essentia aliqua: &amp; non habet exemplar formale in primo quod dicitur non ens: quia est ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>non entitas &amp; ipsum non esse: sicut deus est ipsa entitas sua &amp; suum esse. Secundum est non ens quod  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>est in materia. scilicet priuatio formarum: etenim priuatio species quodammodo est, vt dicitur. ii. physicae. 
        Ter<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tium non ens, est ens in potentia. ens enim in potentia dicitur non ens id est non ens actu. Sed hoc dupliciter: aut quia est omni 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>no non ens actu: aut quia est ens actu vno modo: &amp; non ens actu alio modo. Secundo modo materia est non ens: quia 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>cum est actu sub vna forma, est non ens actu sed in potentia solum ad aliam, etiam quandoque in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ducendam per agens naturale. Primo istorum duorum modorum vltimorum essentia cuiuslibet 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>creaturae habens exemplar formale in deo est non ens actu sed in potentia solum, quantum est de 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>se: quae non est reducibilis ad actum nisi deo immediate agente. Et est istud non ens medium 
        in<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ter non ens simpliciter quod est ipsa non entitas: &amp; ens simpliciter quod est ipsa res quae est aliquid 
        secun<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>dum esse essentiae participans ex se pure non entitatem existentiae: &amp; potens deo agente 
        participa<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>re entitatem illam: vt sit ex se quasi indifferens ad vtrumque, vt exposuimus in quadam quaestione de 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quolibet. Loquendo de non ente secundo modo ex illis duobus vltimis verum est quod non ens potest 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>esse &amp; potentia materiae &amp; efficientis. Sed tale non ens quale est in vtroque dictorum modorum subdi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>uidentium tertium modum principalem non entis, non opponitur ei quod est ens de se quod 
        sem<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>per est fuit &amp; erit: quia illud est non ens per participationem: non ipsa non entitas. Istud vero ens 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod est deus, non est ens per participationem, sed ipsa entitas &amp; esse suum simplex vt dictum est supra. 
        Lo<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>quendo autem de non ente secundo modo principali, illud est ens per accidens saltem quod suam en 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>titatem acquirit forma recedente: &amp; sic cum non est vt praesente forma potest esse: sed per accidens 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; illud suum esse per accidens quod habet amittit adueniente forma quam priuauit. secundum enim 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Commentatorem haec est differentia inter potentiam &amp; priuationem, quod adueniente forma 
        po<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tentia manet: priuatio vero non manet. Nec istud non ens opponitur entitati dei: quia non est 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>circa idem hoc ens per accidens quod est priuatio, cum illo ente per se quod est deus: 
        si<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>gut est ens per se quod est forma materialis. &amp; ideo forma mater ialis &amp; priuatio opponuntur. 
   <!--373.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="179-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Loquendo vero de non ente primo modo, cuiusmodi est tragelaphus vel hircoceruus, non est verum quod 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>potest esse: quia neque potest esse potentia materiae neque efficientis. Deus enim nihil potest facere cuius non est 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>exemplar. &amp; tali non enti opponitur ens de se quod est ipsum esse: &amp; ideo econtrario non potest non esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e323">
        <lb ed="#Ba" n="4"/>⁋ Ad secundum quod ens inquantum ens diuiditur in ens potentia &amp; ens actu: Dicendum quod dictum illud  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ens inquantum ens diuiditur in ens potentia &amp; ens actu, potest intelligi dupliciter. Vno modo 
        ap<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>pellando ens inquantum ens, ens in sua communitate acceptum, vt reduplicetur ratio nominis tantum. Alio modo 
        ap<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>pellando ens inquantum ens naturam qua aliquid ens est: vt solum reduplicetur natura &amp; res qua ali 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quid dicitur ens. Si primo modo, tunc est diuisio quaedam aequiuoce referendo membra ad diuersa, 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>vt aliud intelligatur esse ens in potentia, aliud vero ens in actu. Hoc modo est diuisio entis communiter 
        ac<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cepti ad creatorem &amp; creaturam. Est enim creator ens in actu puro: omnis vero creatura respectu illius est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ens in potentia, vt infra dicetur. Sicut si diceretur, canis inquantum canis diuiditur in sydus &amp; latrabile. Si 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>secundo modo, sic est diuisio quasi subiecti in accidentia, referendo membra ad eadem, vt singulum entium 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sit ens in potentia quandoque: &amp; sic non est diuisio nisi entis creati: &amp; non continet creatorem. Et hoc 
        mo<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>do intelligit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> illam diuisionem, Omne ens creatum siue causatum aut est in actu aut in 
        poten<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tia: quia quandoque in actu quandoque in potentia: aut habet in se aliquid quo est in actu: &amp; aliquid quo est in 
        po<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tentia, vt dictum est supra. &amp; ideo non valet assumptio de creatore deo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2138-d1e357">
        ⁋ Ad tertium dicendum sicut ad  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tertium quaestionis praecedentis. eadem enim est ratio duplicitatis si nihil dicatur post summam essentiam futurum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sicut si dicatur quia ante illam nihil fuit, vt dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> mon. cap. xix. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>