<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="59-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe15993"> <!-- alias="vn58an-a52q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe15993-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Irca quartum arguitur quod in ordine diuino non est primum, secundum, tertium, 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Primo sic. primum, secundum, &amp; tertium, dicunt proprias rationes 
        ordinato<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>rum secundum rationes &amp; significationes numerorum. sed significationes 
        nu<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nerorum &amp; rationes eorum non sunt sine priori &amp; posteriori, quia sicut dualitas 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est secunda post vnitatem &amp; trinitas tertia: similiter vnitas est prior, &amp; dualitas 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>posterior vnitate, &amp; trinitas siue ternarius posterior dualitate. vbicumque ergo 
        ac<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>cipiuntur primum, secundum, &amp; tertium: similiter &amp; prius &amp; posterius. cum ergo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>(vt dictum est) in diuinis non sunt accipienda prius &amp; posterius: quare similiter neque primum, 
        secun<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>dum, aut tertium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. Primum, secundum, &amp; tertium, inquantum huiusmodi, sunt quaedam consequenter entia. in di  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>uinis autem non sunt aliqua consequenter entia: quia consequenter entia secundum Philosophum. v. &amp;. vi. physico, non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nisi illa quae sunt eiusdem rationis. Dicitur enim domus domui consequenter ens, cum non sit alia domus media, et 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>si aliquid aliud sit medium. Differentia personaliter siue notionaliter vel secundum rationem in diuinis non 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sunt eiusdem rationis sed diuersarum. alia enim est ratio patris inquantum pater: &amp; filii inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>filius: &amp; spiritus sancti inquantum spiritus sanctus: et esse &amp; viuere &amp; intelligere &amp; caeterorum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>talium in quibus consistit ordo in diuinis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e145">
        ⁋ Contrarium apparet in ordinatione naturae, 
        quo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>niam secundum Augustinum. iiii. lib. de trinitate, Pater est principium totius deitatis: &amp; secundum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Philosophum quinto metaphysicae, primum &amp; principium idem. ergo pater est primum in 
        deita<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>te. Sed non est primum nisi habeat secundum sibi respondens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e155">
        ⁋ Similiter apparet contra 
        a<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>rium in ordine rationis per illud quod dicit Dionysius cap. v. de di. no. Ante sui alia participantia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>esse premittitur. &amp; infra. Merito ens deus vt praestantia aliorum sibi donorum laudatur. &amp; infra. 
        Pri<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ma igitur ipsius per se ipsum esse donationum. vbi dicit ant. transi. Ante alias dei ipsius 
        participatio<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>nes esse praepositum est. conuenienter igitur alius principalius sicut existens deus laudatur ex 
        di<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>gniore donorum eius. esse ergo est prima rationum in deo. Sed non est primum fine secundo vt 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>prius. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e173">
        ⁋ Dicendum ad hoc secundum quod supra tactum est: quod quaecunque ordinata sunt differen  
   <!--133.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="59-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tiam aliquam habent in ordine. Aliter enim filius nullo modo esset media persona secundum rem inter patrem &amp; sprntum 
        san<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ctum: neque viuere esset media ratio secundum rationem inter esse &amp; intelligere. Et secundum quod habent differentiam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in ordine &amp; proprias rationes, sic necesse habent a nobis propriis vocabulis exprimi. Non autem illis 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quae sunt prius &amp; posterius: quoniam etsi prius &amp; posterius non significant nisi circunstantiam 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rationum quibus differunt ordinata vt inter se ordinem habent, illa circunstantia non sumitur ex 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>parte differentiarum secundum ordinem: sed secundum materias subiectas ordini: quae nullo 
        mo<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>do potest esse in deo, vt dictum est. Vnde etsi circunstantiae importatae vocabulis istis, primum, secundum, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tertium, non essent aliae quam importatae illis vocabulis ante &amp; post, siue prius &amp; posterius: nullo modo  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>istae reciperentur in diuinis, sicut neque illae: nisi extenso nomine: quemadmodum extendit ipsum Dionysius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in supra dicta auctoritate. Si ergo debeant recipi in diuinis, oportet quod circunstantia quam 
        impor<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tant sumatur ex parte differentiarum secundum ordinem ipsum: nullo autem modo secundum subiecta ordi 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ni. Quin rationes propriae ordinatorum sint diuersae secundum rationes ipsius ordinis, nullus potest 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>negare. Aliter enim filius non diceretur aliquo modo esse in ordine personarum immediatior prin quam spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ctus: neque in ordine rationum viuere immediatius secundum rationem se haberet ad esse, quam intelligere. Et patet quod istae ratio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nes differentes cum sumuntur respectu alicuius principii, non sumuntur nisi secundum rationem mediati &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>immediati, quae fundantur in quadam consequentia aliorum ex principio. Quare cum rationes quibus ali 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>qua exprimuntur fore consequenter entia, propriissime exprimuntur nominibus istis quae sunt primum, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>secundum, tertium, &amp; huiusmodi: vel si alia sint, dentur: aut si indigemus &amp; dari non possint: &amp; 
        ratio<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>nes dignitatis sunt sic se habere vt ex isto procedat iste: vel ex isto procedatur in illum: &amp; ideo nominia ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>exprimentia debent &amp; possunt poni in diuinis ordinibus, aut ergo ista nomina primum, secundum, 
        ter<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tium ponere debemus in diuinis ordinibus tanquam omnino, propria: aut vti debemus eis quia magis 
        pro<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>pria non habemus, etsi aliquam improprietatem importent. Vbi si timendum est de occasione errandi propterim 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>proprietatem, ponatur temperamentum quod sit signum reductionis intellectus ad temperamentum recti 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>intellectus per quasi, vel sicut, vel quemadmodum, aut aliquid huiusmodi: &amp; sic in ordine naturae 
        di<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>camus patrem esse primam personam: filium vero secundam: spiritum autem sanctum tertiam: vel 
        sal<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tem quasi. Sed (vt puto) non est opus apponere quasi: sed minus in ordine personarum quam rationum  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quia personarum est maior distinctio, quam sit rationum discretio: &amp; consistit illa distinctio in re absque 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>comparatione ad intellectum comprehendentem, non autem rationum discretio, vt patet ex dictis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>etiam secundum aliam habitudinem ex parte rei secundum se personarum ordinatarum inter se 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quam in istis rationum inter se ordinatarum secundum considerationem intellectus. Differentia enim 
        secun<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>dum ordinem in personis ordinatis, sumitur penes huiusmodi circunstantias: quae sunt a quo alius: &amp; non ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quod conuenit soli patri, propter quod dicitur primus: &amp; qui ab alio, &amp; a quo alius: quod conuenit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>soli filio, propter quod dicitur secundus: &amp; qui ab aliis &amp; a quo nullus: quod conuenit spiritui 
        san<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cto, propter quod dicitur tertius. Differentia vero secundum ordinem in ordinatis differentibus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ratione tantum, sumitur penes huiusmodi circunstantias: quae sunt a quo in aliud, &amp; in quod ab alio. Verbi gratia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in creaturis punctus dicitur principium lineae: &amp; ex respectu ad ipsum sumitur ordo partiumlineae: quia 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>a puncto procedit fluxus in primam partem lineae signandam: &amp; ab illa in secundam: &amp; a secunda 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in tertiam: &amp; sic deinceps. Et similiter in ordinatis ordine rationis in diuinis principium respectu 
        alio<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>rum. &amp; dicitur primum id quid natum est de deo conceptum formare simplicissimum: cuiusmodi est esse 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quid secundum Auicen. est primum conceptum ab intellectu: &amp; secundum Dionysium (vt dictum est) 
        pri<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ma diuinarum participationum. Et secundum est id quod proximum conceptum natum est forma 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>re: cuiusmodoi est viuere: &amp; tertium est quod proximum post hunc: cuiusmodi est intelligere. Et sicut est de istis, sic 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>est de aliis: quorum differentia &amp; ordo licet nullo modo consistat in ipsis ex parte rei secundum se ni 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>si sicut in origine &amp; quasi in potentia, vt dictum est supra: consistit tamen in ipsis vt cadit 
        diui<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>na essentia in consideratione intellectus. Vt enim cadunt secundum suas rationes proprias quibus ab 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>inuicem differunt &amp; discernuntur in consideratione intellectus, ratio vnius ex sui natura talis est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt ab ipsa procedat consideratio intellectus in aliam: vt ab esse propter rationem suae 
        simplici<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tatis in viuere: licet realiter non sit maior simplicitas in vno quam in alio: &amp; eadem ratione a viuere 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in intelligere. Et sit ista discretio in consideratione cuiusque intellectus &amp; creati &amp; increati: &amp; est 
        ra<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tio ipsarum rationum discretarum talis: quod quantum est ex parte illarum, quicunque intellectus pro 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>cedere possit ab vna in aliam: etsi discursus huiusmodi repugnet intellectui diuino omnino, qui vni 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>co &amp; simplici intuitu omnes rationes suas considerat &amp; speculatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e293">
        ⁋ Et nota quod differt dicere, procedere ab hoc 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in hoc, &amp; procedere ex hoc in hoc. Ex hoc in hoc solum procedit intellectus: quia ex hoc acquirit cognitionem illius 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vt ex praemissis cognitionem conclusionis. &amp; hoc modo solus intellectus humanus est discursiuus: &amp; in ipso 
        na<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ti sunt conceptus formari de diuinis rationibus: vt licet in ipsis conceptis non sit nisi ordo rationis secundum 
   <!--134.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="60-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>differentias primi, secundi, tertii, vt dictum est: in ipsis tamen conceptionibus quae sunt actiones 
        in<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tellectus nostri, bene est ordo rei secundum prius &amp; posterius, vt ex vno concipiat alium via 
        doctri<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>nae: vt primo concipiat esse de deo: secundo ex illo concipiat viuere: &amp; tertio concipiat id quod est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>intelligere. Qualis discursus aut ordo conceptuum nullo modo potest esse in intellectu diuino, neque 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>etiam in intellectu angelico concipiendo hoc ex hoc: quia conclusionem non cognoscit ex 
        princi<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>piis: sed solum in principiis. Potest tamen esse in intellectu angelico discursus concipiendo hoc post 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>hoc &amp; hoc in intellectu suo naturali, licet non in intellectu quem habet in nuda diuina essentia. Et 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sic in talibus conceptibus diuinarum rationum illa quae quantum est ex se, nata est concipi 
        pri<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mo, non est nata concipi secundo: licet sic potest concipi quantum est de potestate concipientis: 
        quem<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>admodum potest primo concipi conclusio, &amp; deinde principium: licet nata sunt concipi econuerso 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>secundum quod de hoc aliquid amplius diximus supra in Quaestione de vniformitate actionum dei.  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e332">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod primum: secundum: &amp; tertium: non dicunt rationes 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ordinatorum nisi secundum rationes &amp; significationes numerorum: quae non sunt sine priori &amp; 
        poste<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>riori: Dicendum quod verum est de illis in quibus est numerus verus realiter differentium, siue sit  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>formalis siue materialis. &amp; hoc quia illa quae numerantur formaliter, non possunt esse sine 
        gra<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>du naturae: qui non est in ordine in aliquo sine priori &amp; posteriori. Illa vero quae numerantur 
        ma<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>terialiter, non numerantur nisi quia nata sunt esse in vno cotinuo: in quibus necessario se habent 
        se<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>cundum prius &amp; posterius respectu puncti qui est principium continui. Non autem verum est illud de 
        il<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>lis in quibus est numerus quidam, scilicet respectuum vel rationum in deo: quia est secundum 
        omni<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>modam rei vnitatem, in qua non est accipere omnino prius &amp; posterius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15993-d1e352">
        ⁋ Ad secundum: quod 
        pri<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>mum, secundum, tertium, non sunt nisi in eis quae sunt consequenter entia: Dicendum quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est. Et quod assumitur, illa non sunt nisi eiusdem rationis: Dicendum quod verum est secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tionem impositionis nominis, quam dat ei ibi <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in materia determinata, 
        magnitudi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>nis scilicet: secundum quam rationem intendit vti illo nomine. Extendendo autem nominis 
        si<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>gnificatum, bene possunt esse diuersarum rationum, &amp; potissime in eadem natura rei.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>