<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="299-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe81905"> <!-- alias="vn58an-a75q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe81905-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca tertium arguitur quod praedicatio vnius siue essentialis siue personalis de plu qi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ribus personis resoluenda est in pluralem &amp; non in singularem: dicendo pa- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ter est aeternus: filius est aeternus: &amp; sunt tres aeterni &amp; non vnus aeternus: pater 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>creat, filius creat, spiritus sanctus creat: &amp; sunt vnus creans non tres creantes:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Primo sic. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de praedicatione essentialium in diuinis personis dicit sic. Haec ta 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>lia sunt qualia subiecta permiserunt. de triniitate. cap. v. Sed hic subiecta cum simul 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>pluraliter supponant in propositione resolutoria, dicendo pater &amp; filius &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sanctus sunt, quantum est de se non permittunt praedicatum aliter praedicari quam pluraliter: quia in veris proponibus de quibus 
   <!--613.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="299-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>loquimur, praedicatum debet esse conforme subiecto &amp; compactum, secundum superius determinata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e137">
        <lb ed="#Bb" n="2"/>⁋ Secundo sic. adiectiuum in praedicato debet conformari suo substantiuo in subiecto existente secundum nu 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>merum: sicut secundum casum &amp; secundum genus. sed essentialia pluribus sunt adiectiua voce &amp; re, vt bo- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nus, iustus, verus: vel vere vt spirator creator. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e146">
        ⁋ In contrarium est Athanasius in symbolo, quid di  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cit. Aeternus pater, aeternus filius, aeternus spiritus sanctus: &amp; non tres aeterni sed vnus aeternus. Domi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nus pater, domins filius, domins spiritus sanctus: &amp; tamen non tres domini: sed vnus est dominus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e154">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Dico quod sicut ex eo quod nobis scriptura in diuinis tres esse memorat cum dicit pri- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>mae Ioan. iii. Tres sunt qui testimonium dant in caelo, pater verbum &amp; spiritus sanctus: Dubium videbatur men 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tibus audientium quid tres illi essent: &amp; vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sparsim. vii. de triniitate. ca. iiii. cum quaeritur quid  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tres, conferimus nos ad intuendum quoddam speciale vel generale nomen quo contemplamur haec tria: ne 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quod occurrit animo quid commune habeant. Nam hic vbi nulla est essentiae diuersitas: oportet vt speciale 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nomen habeant: quod tamen non inuenitur. Et verum dicit: quia secundum dicta iam supra, non est in rerum natura. Sic cum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non solum nominamus tres: sed eos aliquid esse exprimimus, dicendo piter est deus persona aeternus: filius est deus persona 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>aeternus: spiritus sanctus est deus persona aeternus, vt patet ex supra determinatis: dubium grauius 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>de illo quod communiter esse dicitur occurrit. Cognito enim quid commune habeant: &amp; quom nomine comni dicun- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tur deus persona aeternus: aut aliquid talium: conferimus nos ad intuendum si vt sigillatim singulum eo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>rum dicitur deus persona aeternus, sic simul coniuncti dicantur vnus deus vna persona vnus aeternus:  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>an plures. Vlterius cum manifestum sit quod si ad nominis communitatem aspiciamus, quod aequaliter sit commu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ne tribus dictis: qua ratione dicatur secundum vnum illorum quod sunt plures: aut quod tantum vnus: eadem ratione &amp; de 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quolibet aliorum. Vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem, si propterea dicimus tres personas quia commune est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>eis id quod est persona: alioquin nullo modo ita posset dici: cur non etiam dicimus tres deos: &amp; tamen 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>videmus scripturas secundum aliqua illorum communium dicere quod sint plures: puta plures personae, plu- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>res intelligentes: &amp; secundum aliqua quod sunt tantum vnus, puta vnus deus, vnus aeternus. Adhuc vlte 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>rius cum notum sit hoc non procedere ex parte nominis communis: conferimus nos ad intuendum canm huius 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>diuersitatis ex parte rerum significatarum ipsis nomibus: quam scriptura super aliquibus seruat sequens rei 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>naturam, in aliquibus non. Et ideo quid super hoc scriptura testatur tenendum est: super eo autem quod non testatur 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quod ratio recta dictat sentiendum est. Vt quia dicit, Audi lsrael deus tus deus vnus est: tenendum est quod pa 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ter &amp; filius &amp; spiritus sanctus simul sunt vnus deus: sed nihilominus ratio dicti pia fide inuestigan- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>da. Quam (vt aestimo) insinuat nobis <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens ibidem. Quia pater deus &amp; filius deus &amp; spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ctus deus: cur non tres dii: an quoniam propter ineffabilem coniunctionem haec tria sunt vnus deus: Hanc 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>coniunctionem intelligo in vna re singulari, qua omnia quae sunt in diuinis idipsum sunt. dicente Au 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>gust. iii. contra Maximinum ca. x. Ipsa trinitas, vnus est deus. de qua dictum est. Non est deus nisi vnus: quia 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tres vnius substantiae sunt: &amp; summe vnum: vbi nulla naturarum est diuersitas. Hi tres vnum sunt: propter 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ineffabilem coniunctionem deitatis qua ineffabiliter copulantur vnus deus est. Nomen igitur illud commu- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ne cuius significatum nullam coniunctionem habet in illa: sed abextra est omnino: secundum illud non oportet 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quod illi tres sint vnum: sed possunt esse plures secundum rei illius plurificationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e231">
        ⁋ Ex quo patet respon- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sio ad illud quod quaerit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> continuo post iam dicta subdens. Cur non etiam vna persona: vt ita non pos 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>simus dicere tres personas quamuis sigillatim quemque appellemus personam: quemadmodum non possumus dice 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>re tres deos: quamuis singulum quenque appellemus deum. Est enim ratio illius ex parte huius nominis deus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>coniunctio eius quod significatum est hoc nomine deus scilicet essentia sub ratione substantiae, secundum mo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum determinatum in praecedente quaestione, cum eo quod est essentia simpliciter in singularis vnitatis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>simplicitate. Propter quam coniunctionem ineffabilem idipsum est significatum hoc nomine des scilicet deitas, cum ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>re quae est essentia deitatis simpliciter. Propter quod nec deitas sicut neque essentia simpliciter aut ali 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quid aliorum in illam ineffabilem coniunctionem incidens tanquam res singularis plurificari potest: licet communis sit per 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>communionem tribus: &amp; tamen propter communitatem illam quilibet illorum sigillatim dicitur deus: nec tamen simul 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>omnes plusquam vnus deus. Ex parte autem personae ratio est disiunctio rei nominis significati hoc nomine persona 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ad rem illam singularem quae est res naturae &amp; necesse esse ex seipsa, non potens aliter se habere. Significatum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>enim hoc nomine persona cum sit nomen intentionis non rei, vt habitum est supra, id quid significat ra- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tionis est: quod commune est deo &amp; creaturae: licet ex alia cam ex parte rei nomen personae &amp; nominis signifi- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cati per ipsum attribuatur deo quam creaturae. secundum quod alia proprietate subsistit deus: alia sit creatura. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aestimo intellexisse <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit parum ante vltimo dictum ab ipso. Persona nomen generale est in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tantum vt etiam homo possit hoc dici, cum tantum intersit inter hominem &amp; deum. Et per hunc modum etiam quaecum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod alia nomina essentialia absoluta communiter de tribus praedicata sigillatim quae dicunt rem natu 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>rae, resoluuntur in vnam singularem: quae vero dicunt rem rationis &amp; secundae intentionis, resoluuntur in  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vnam pluralem. Sed tamen de illis quae ad illam ineffabilem coniunctionem pertinent, &amp; communiter dicuntur 
   <!--614.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="300-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>de pluribus, &amp; rem primae intentionis significant, subdistinguendum est. Quaedam dicuntur de illis ratione il 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>lius vnius praecise: non per rationem aliquam distinctionis illorum: nec illam aliquo modo respiciunt, vt sunt 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>iam dicta. scilicet essentia, deus, vita, bonitas, sapientia, &amp; singula attributa, vt absoluto nomine penitus sunt si- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>gnificata: &amp; omnia haec &amp; talia in singularem resoluuntur, quia nil nisi id quo in illa conventione absolute con 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sistunt nominant, nec secundum rem aliquid commune vniuersalitate dicunt, sed singulare tantum. Et sic vt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dicit Aug. post praedicta, propter vnitatem trinitatis non dicuntur tres essentiae, sed vna essentia. Simili- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ter nec tres boni, sed vnus: nec tres aeterni, sed vnus aeternus. &amp; sic de caeteris. Tres enim numerum important 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>respondentem distinctioni personarum per suas proprietates: vnus autem essentiae singularitatem: quae ambo in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cluduntur simul in significato patris filii &amp; spiritus sancti: quae nomina sunt vnitatis substantiae singularis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>singularum proprietatum distinctarum ipsarum personarum, de quibus praedicantur omnia talia absoluta vt denomi- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nantia illa ratione illius singularis secundum diuersas rationes, sub quibus illam in nominum suorum significa 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tis includunt, secundum quas etiam personae subsistentes habent esse vnum aliquid, &amp; propterea vni illi con 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>formantur in numero, siue illis tribus ratione illius: cum quodlibet illorum simul praedicatur de substantia, &amp; hoc si- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ue substantiue significentur, vt his nominibus deus, substantia, essentia, siue adiectiue, vt his nominibus bonus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sapiens, aeternus, &amp; caeteris huiusmodi: ita quod nunquam resoluuntur in pluralem nisi substantiuo aliquo praedicato 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tamen simpliciter &amp; immediate expresso, dicendo pater est persona aeterna, filius est persona aeterna, spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sanctus est persona aeterna, &amp; tres sunt personae aeternae, sed tamen non nisi vnica aeternitate, non sicut tres 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>homines tribus humanitatibus. Et cum ly persona pro alio supponit quam significet, supponit enim pro re natu- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rae &amp; significat rem rationis: lyaeternus autem &amp; aliquid significat quo habet esse aliquid id de quo prae 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>dicatur, &amp; aliquid consignificat quo debet conformari vt adiectiuum suo substantiuo, puta numerum: ly 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aeternus significato suo respondet illi pro quo nomen personae supponit, &amp; hoc non nisi vt ipsum pro quo  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>supponit quod est pater filius &amp; spiritus sanctus, est aliquid secundum se, non autem ad aliquid. Dico autem  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>pro quo supponunt, &amp; hoc immediate non mediante aliquo supposito reali indefinito &amp; communi ad 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum, sicut animal supponit pro Petro Paulo &amp; Andrea mediante supposito rea 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>li communi, &amp; indefinito scilicet mediante homine: quia vt dictum est supra, nullum est tale commune ad patrem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>filium &amp; spiritum sanctum: sed persona prima &amp; immediata suppositione supponit pro illis tribus &amp; quo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>libet illorum, sicut ens immediata significatione significat substantiam &amp; accidens: non autem aliquid commu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ne ad illa, quia nullum est: praeter hoc quod ens non aeque primo significat substantiam &amp; accidens, licet aeque 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>imediate. Persona autem aeque primo &amp; aeque immediate supponit pro singula illarum. Dico autem non ni 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>si vt ipsum pro quo supponit est aliquid, non autem ad aliquid: quia quaelibet trium diuinarum personarum est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>aliquid secundum se ratione essentiae siue substantiae deitatis, &amp; est ad aliquod ratione proprietatis relatiuae. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Nunc autem yaeternus cum dicitur pater est persona aeterna, filius est persona aeterna, &amp; spiritus sanctus est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>persona aeterna, significato suo respondet cuilibet illorum, vt quo habet quilibet illorum esse aliquid, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>inquantum quilibet illorum est aliquid secundum se ratione substantiae: non autem vt est ad aliquid ratione pro  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>prietatis. Lyaeternus vero suo consignificato respondet significato in nomine personae, &amp; hoc in genere nu 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>mero &amp; casu, nec refert dicere tres aeterni addendo ly tres, &amp; absque illo dicereaeterni: &amp; dicere cum ly 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vnus, vnus aeternus: &amp; absque illo aeternus. Nec oportet distinguere cum dicitur aeterni, quod possit teneri adie 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ctiue vel substantiue. In hoc enim nulla est differentia. Alia vero sunt nomina quae pertinent ad illam ineffabilem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>coniunctionem in illa vnitate singulari: quae dicuntur de diuinis personis ratione illius vnius principaliter-, 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>respiciendo tamen aliquo modo ratione distinctionis personarum vnum in suo significato inclusum: sine qua  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>distinctione non dicerentur de illis. Et sunt haec in duplici genere, quia quaedam sunt quae non dicuntur com 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>muniter de pluribus nisi in ordine cuiusque illorum ad alium vel ad alios: quaedam vero sunt quae non dicun- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tur de pluribus nisi vt commune vel tres simul vel duo ordinantur ad aliquem actum. Primo modo praedi  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>cantur communiter de tribus in singulari relationes communes, &amp; sit praedicationum illarum resolutio non nisi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in plurali, dicendo pater est idem aequalis similis, filius est idem aequalis similis, piritus sctuns est idem aequalis similis. &amp; tamen 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>non sunt idem aequalis aut similis, sed tres iidem aequales aut similes. &amp; hoc propterea quia huiusmodi relationes secundum  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rationem plurificantur in tribus, sine qua plurificatione nec relationes essent, vt habitum est superius loquendo  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>de relationibus communibus. Secundo modo nomina de pluribus praedicata sumuntur ab actu vt illi sunt cau- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sa vel principium illius, &amp; sunt in duplici genere, quia aut praedicata sunt de illis vt ipsi plures ordinantur 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ad actum iam instantem, &amp; vt causa in actu illius, &amp; sic ab ipso denominantur vt est egrediens ab illis: aut vt or 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dinantur ad ipsum simpliciter consideratum, &amp; sic ab ipso simpliciter denominantur vt causa eius simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Quae primo modo praedicantur de pluribus, non resoluuntur nisi in vnam pluralem, &amp; hoc siue actus illi sint 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>absoluti non transeuntes in alium neque in alios, siue sint actus transeuntes in aliud extra siue in alium intra 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; non significantur nisi verbaliter siue participialiter. Actus enim absoluti non transeuntes in aliud aut  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>in alium, sunt actus essentiales, &amp; sigillatim conueniunt tribus, cuiusmodi sunt intelligere, velle: qui  
   <!--615.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="300-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sunt actus manentes, dicendo pater intelligit siue est intelligens: vult siue est volens: similiter filius &amp; spi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ritus sanctus: &amp; tamen non sunt vnus volens aut vnus intelligens: sed tres volentes aut intelligentes. Actus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>autem transeuntes non ad aliud extra: sed ad alium intra communiter a pluribus, non possunt esse nisi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>personales: qui non potest esse nisi vnus personalis: qui sigillatim conuenit duobus tantum: cuiusmodi est spi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rare. Dicitur enim pater spirat seu spirans est, &amp; similiter filius: &amp; tamen non est vnus spirans: sed duo spi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>rantes. Actus vero transeuntes ad aliud extra, essentiales sunt: &amp; sigillatim conveniunt tribus: cuiul 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>modi sunt creare: dicendo pater creat, filius creat, spiritus sanctus creat: &amp; non sunt vnus creans: sed  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tres creantes. Et in omnibus huiusmodi vna causa est, videlicet quod talia praedicata denominant personas 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vt actus ab eis egrediuntur. Nunc autem ita est, quod licet vnum illud singulare sit in personis ratio agen 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>di omnes diuinas actiones: principium tamen elicitiuum illarum non sunt nisi personae vt personae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>a quibus vt a principiis agentibus egrediuntur. Propter quod licet sit vna actio duarum vniversaltrium 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ndiuisa, propter tamen significandi modum illius in secundum actum eliciendo non simul denominant 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>illos in singulari sed in plurali tantum. Quae autem secundo modo praedicantur de pluribus scilicet vt ordinan- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tur ad actum simpliciter consideratum: &amp; vt sunt causa seu principium illius simpliciter: dupliciter 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>denominantur. Vno modo ab ipso actu. Alio modo a ratione elicitiua actus. Et primo modo non si 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>gnificantur nisi nominaliter: sed aliter &amp; aliter terminantur quando denominantur sic ab actu de futu 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ro: &amp; quando ab actu de praesenti: aut de praeterito. Quia ab actu de praesenti aut de praeterito denomi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>nantur nominibus terminatis in or, vt creator spirator. Ab actu autem de futuro denominantur no-  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>minibus terminatis in uus, vt creatiuus spiratiuus. Et secundum quod diuersimode illae personae plures 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ordinantur ad actum vt simpliciter sunt causa seu principium illius, secundum hoc diuersimode sit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>praedicationum talium nominum sigillatim de singulis resolutio in singulari vel in plu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sciendum quod plures personae diuinae possunt ordinari ad aliquem actum vnum simplicem vt simpli- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>citer sunt cam seu principium illius &amp; ab ipso denominantur, dupliciter. Primo vt illae sunt vi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vt sunt plures simpliciter: nec vt sunt plures vnitae. Secundo vt sunt plures, non vt sunt vnum aut sin  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>gulae: nec vt sunt vnitae. Primo modo ordinantur plures personae diuinae solum ad actu 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vel absolutos intra manentes: cuiusmodi sunt intelligere, vel extra ad aliud transeuntes vt creare gu 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>bernare: &amp; hoc siue fuerit denominatio respectu actus de praesenti siue de futuro. &amp; semper fit resolu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tio in singulari, vt si liceat nomina fingi: dicendo de praesenti vel praeterito, pater est intellector, voli 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tor, creator, gubernator: similiter filius &amp; spiritus sanctus: &amp; tamen non sunt tres intellectores, voli- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tores, creatores, gubernatores: sed vnus intellector, volitor, creator, &amp; gubernator: vniversali de futuro: pa 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ter est intellectiuus, volitiuus, creatiuus, &amp; gubernatiuus: &amp; similiter filius &amp; spiritus sanctus: &amp; ta 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>men non sunt tres volitiui, intellectiui, creatiui, &amp; gubernatiui: sed vnus. Cuius ratio est quod actus de 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>praesenti aut praeterito a quibus tales siunt denominationes, a pluribus personis diuinis proce- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dunt in praesenti: aut processerunt in praeterito: vt personae illae plures sunt vnum per omnimodam vnita 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tem &amp; identitatem &amp; secundum rem &amp; secundum rationem ipsarum in essentia deitatis, quae est in personis pluribus 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>elicitiua dictorum actuum: &amp; quae sic est vna &amp; eadem vt est illorum elicitiua. Propter quod licet plures 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sunt qui agunt huiusmodi actiones, agunt tamen eas vt singuli: non sic quod illarum aliqua agit aliquam actio- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nem essentialem quam simul aliae non agant: sed sic quod si per impossibile ponatur quod duae illarum aliquam di  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ctarum actionum non agant, puta creare, non sequitur ex hoc quod tertia non creat: aut quod sit impossi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>bile eam creare. Licet enim sit impossibile simpliciter quod vna diuinarum personarum aliquod essentia- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>le agat: quia respectu illarum indiuisa sunt opera trinitatis: tamen posito quod duae non creent: ex 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>hoc non sequitur quod tertia non creet: tanquam incompossibile antecedenti illi quod tertia creet, quasi non pos- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sit procedere actus essentialis qui est creare, nisi a pluribus personis simul: sicut non potest procedere persona 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>lis actus qui est spirare, nisi a pluribus simul: quem idcirco spirant ptr &amp; filius non vt singuli: sic quod aliquis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>illorum possit spirare sine altero: sed vt plures simul: sic vt neuter illorum possit spirare illum sine 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>altero: immo quod hoc esset ponere (si poneretur) non solum impossibile secundum se: sed etiam incompossibi- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>le ponent scilicet quod dictas actiones essentiales agunt plures personae vt singuli, &amp; ita secundum se non  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>agunt eas vt plures simpliciter: quia tunc non agerent eas vt singuli, neque vt plures personae vnitae: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quia tunc neutra illarum ageret eas secundum se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e515">
        ⁋ Secundo modo ordinantur plures personae diuinae 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>solummodo ad actum personalem qui est spirare: &amp; respectu cuiuscumque temporis fuerit denominatio sem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>per fit resolutio in plurali: dicendo pater est spirator &amp; spiratiuus: &amp; similiter filius: &amp; tamen non est vnus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>spirator aut spiratiuus: sed tantum duo spiratores &amp; duo spiratiui. Cuius ratio est quod actus a quo tales 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>fiunt denominationes, procedit a pluribus personis vt sunt plures per pluralitatem &amp; diuersitatem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum rationem ipsius vis spiratiuae, quae est voluntas libera: &amp; inquantum in personis spirantibus est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>bifurcata. Voluntas enim quae in diuinis non potest esse nisi vnica: &amp; tribus personis est communis atue  
   <!--616.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="301-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>essentialis, in patre &amp; filio est communis ratio spirandi atque notionalis. Non est autem spirandi ratio in ipsis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vt est voluntas simpliciter, nec vt est plurium simpliciter: Sic enim in spiritu sancto esset vis spiratiua 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>eo quod in ipso est eadem voluntas quae est in patre &amp; filio vt est voluntas simpliciter, &amp; vt est plurium simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eo quod non est in ipso nisi a patre &amp; filio, in quibus est primo ordine quodam naturae: sed voluntas est spi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>randi ratio in ipsis solummodo vt ipsa est plurium bifurcata. scilicet vt est per amorem tendens a patre in filium 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; econverso vt est per amorem tendens a filio in patrem. iuxta illud quod dicit quaedam propositio de maxi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>mis theologiae Alani. Monas monadem genuit scilicet pater filium, &amp; in se suum reflectit amorem. monas scilicet vna 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in alteram vice versa. Propter quod plures personae spirantes scilicet pater &amp; filius, non spirant vt vnum &amp; singuli 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quemadmodum creant secundum iam dicta, sed solummodo vt plures simul, ita quod si per impossibile ponatur quod 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vnus illorum non spiret: sequitur quod alter non spiret, &amp; quod sit impossibile eum spirare, immo quod sit impossibile 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ponere ipsum spirare, supposito quod ille non spiraret, quia non potest actus spirandi procedere nisi a pluribus 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>simul. Quod vero praedicatur de pluribus personis diuinis vt ordinantur ad actum simpliciter consideratum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; vt sunt causa &amp; principium illius, &amp; denominantur a ratione elicitiua: i. ipsum nominant semper hoc nomine prin- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cipii, sub ratione autem principii ordinantur plures personae diuinae, ad quemcumque actum essentialem &amp; per- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sonalem: semper fit resolutio in singulari dicendo in actibus essentialibus, Pater est principium intelligen- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>di volendi creandi gubernandi, &amp; similiter filius &amp; spiritus sanctus, &amp; non sunt tria principia, sed vnum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sunt principium. Similiter dicendo in actu personali pater est principium spirandi, filius est principium 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; non sunt plura principia spirandi, sed vnum principium. Cuius ratio est diuersa in actibus essentialibus 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; in actu essentiali: quod in vtroque isto modo plures personae diuinae ordinantur ad actum vnum singularem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>simplicem vt simplex causa &amp; principium illius sub ratione huius nominis principium: sed in actibus essen- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tialibus vt sunt vnum &amp; singulae, non vt sunt plures simpliciter neque vt sunt plures vnite siue per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vnionem. In actu vero personali qui est spirare vt sunt vnum &amp; non singulae, nec vt sunt plures 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>simpliciter, sed vt sunt plures vnite. Ad cuius intellectum sciendum quod voluntas quae sub ratione respectus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>notionalis est ratio spirandi siue vis spiratiua, &amp; communis solis patri &amp; filio, &amp; quae vt absoluta 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>est communis est tribus personis &amp; essentialis: si conuersiue accipiatur vt est notionale, &amp; vt est essen 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tiale: ipsa ordinatur vt ratio elicitiua ad tres actus, quorum vnus est notionalis vt spirare: alii au-  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tem duo sunt essentiales, vnus manens intra qui est velle: alius transiens extra qui est creare guber- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>nare. Quorum primus communis est patri &amp; filio, nec convenit spiritu sancto: alii autem duo communes sunt tribus 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>personis, sed differenter voluntas est ratio elicitiua illius actus notionalis &amp; istorum essentialium, &amp; di- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>uersimode duorum actuum essentialium a tribus personis diuinis, sed vniformiter siue conformiter est ra 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tio elicitiua actus notionalis a patre &amp; filio. Voluntas enim respectu actus essentialis qui est velle, licet 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sit eadem in tribus sicut est idem actus volendi ab illis &amp; in illis per voluntatem vt est natura, quia tamen est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in patre ex seipso, &amp; in filio a patre, &amp; in spiritu sancto a patre &amp; filio, licet pater velit voluntate quae 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est plurium, non tamen vt est plurium, sed solummodo vt est sui, quia ordine quodam rationis actus essentiales 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>intelligendi &amp; volendi vt sunt patris primi sunt &amp; quasi praeuii ad actus notionales dicendi &amp; spiran 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>di, ita quod pater voluntate vt sua est vult absque eo quod sit alterius, quia non est alterius nisi filii per gene- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>rationem, &amp; spiritus sancti per spirationem. Filius autem cum hoc quod vult voluntate quae est plurium, sed vt sua 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>est, quia ipsa solummodo ab eo quod est filii est ratio elicitiua ab illo actus &amp; volendi, &amp; hoc vt ratio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>propter quam sic, vult etiam illa vt plurium est scilicet sua &amp; patris, quia nisi esset patris non esset sua, eo quod eam ha 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>bet a patre. Sed quod vult voluntate illa vt est plurium, hoc solum est in ratione sine qua non, quia non  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>vellet ipsa vt sua nisi ipsa esset plurium, quia sine hoc non est sui. Consimiliter spiritus sanctus cum hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vult voluntate quae est plurium, etsi sit bifurcata vt per amorem tendat ab vna persona in alteram, &amp; econ- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>uerso, absque respectu ad actum spirandi, sed vt sua est, quia solummodo ex eo quod est spiritus sancti est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ratio elicitiua actus volendi ab illo, &amp; hoc vt ratio propter quam sic, etiam vult voluntate illa vt est plu 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>rum scilicet sua patris &amp; filii simul: quia si non esset patris &amp; filii non esset sua, eo quod eam habetur ab illis. Sed quod  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vult voluntate illa vt est plurium, hoc solum est vt ratione sine qua non, quia non vellet illa vt sua ni 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>si ipsa esset plurium, quia sine hoc quod est patris &amp; filii non posset esse sua. Voluntas etiam respectu actus 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>essentialis qui est creare, licet sit eadem in tribus, sicut idem actus creandi est in illis, &amp; vult illis per 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>voluntatem vt est libera arbitrio: quia tamen actus essentiales adextra praesupponunt actus notionales ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>intra: sicut actus essentialis volendi &amp; intelligendi spiritus sancti quasi praesupponit actum notionalem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>spirandi quo spiritus sanctus habet esse, &amp; sicut actus. volendi vel intelligendi filii quasi praesupponit 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>actum notionalem generandi quo filius habet esse: licet quaelibet trium diuinarum personarum creet vo 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>luntate quae est plurium, sed vt est sua: quia solummodo ex hoc quod est illius est elicitiua actus creandi, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>hoc vt ratio propter quam sic: tamen etiam cum hoc creat voluntate vt est plurum. scilicet patris &amp; filii &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>sancti, quia nisi esset filii &amp; spiritus sancti, pater non posset creare illa, quia ordine naturae actus notio 
   <!--617.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="301-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nales sunt praeuii ad actus essentiales extra. &amp; sic nisi esset filii &amp; spiritus sancti: non e 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dum: licet secundum praedicta esset sua ad intelligendum &amp; volendum. Sed quod pater creat vol 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>la vt est plurium: hoc solum est vt ratione sine qua non: quia sine illo vt dictum est, non esset sua ad cre 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; fortiori ratione nisi voluntas qua creat filius &amp; spiritus sanctus esset patris, non  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>la. Et cam iam dicta est causa propria: quia. scilicet filius &amp; spiritus sanctus habent illam a patre. Et consin  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tione nisi voluntas qua creat spiritus sanctus esset filii: spiritus sanctus non posse 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>etiam habet a filio sicut a patre. Voluntas autem respectu actus notionalis qui est spirare, quid speciali 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ter valet ad propositum, licet eadem sit in tribus personis vt est absoluta voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vt est ad actum spirandi est in solis patre &amp; filio: non autem in spiritu sanc 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quod ordinantur ad actum spirandi non convenit voluntas vt est li 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>pliciter: Sic enim nihil minus spiritus sanctus ordinaretur per eandem ad actum euns 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>eundem actum volendi &amp; creandi, ad quem pater &amp; filius secundum dicta: sed solumt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vnum in voluntate existente sub ratione respectus notionalis, per quem ips 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ratiua ad actum spirandi ordinata. Et hoc tripliciter, vel vt est ratio eliciendi actum spirat 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>motissima: vel vt est ratio eliciendi ipsum mediata: vel vt est ratio eliciendi ipsum pro 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ta tanquam causa &amp; in actu ad producendum aliquid in actu: &amp; hoc quemadmodum in na 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tentia volandi est prima in ouo remotissima: in volucri autem formata antequam plu 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>diata: in volucri autem iam plumata proxima &amp; immediata: vt nihil restet vt volet nisi appetitus 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>Et quolibet istorum trium modorum voluntas est ratio communis patri &amp; filio in spil 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sanctum. Voluntas autem primo modo vt est ratio eliciendi ipsum actum spirationis remot 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est in patre &amp; filio simul absque spiritu sancto communis ratio eliciendi ipsi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ter &amp; filius in illa sunt vnum. &amp; hoc ab vnitate illius voluntatis, &amp; hoc voluntatis vt habet rationem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>notionalis: quemadmodum ab vnitate voluntatis essentialis quae est principium creandi, tres perso- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nae sunt vnum principium creandi spiritus sancti: vt supra declarauimus. Voluntas autem secundo mo 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>do scilicet vt est ratio eliciendi ipsum actum spirationis mediata: ipsa similiter est in patre &amp; filio simul 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>absque spiritu sancto, existens ratio eliciendi ipsum actum spirandi non vt pater &amp; filius in illa sunt 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vnum &amp; singuli: sed potius vt in illa sunt plures: &amp; hoc ab infinitatione ipsius voluntatis. Propter quam 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>cum pater sit spirator &amp; filius similiter: non tamen sunt vnus spirator: sed duo spiratores. Vo- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>luntas vero tertio modo, scilicet vt est ratio eliciendi actum spirationis proxima &amp; immediata: ip- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sa similiter in patre &amp; filio simul absque spiritu sancto est communis ratio eliciendi actum spirandi: non 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vt pater &amp; filius vnum sunt in illa ab vnitate ipsius voluntatis: neque vt plures sunt in seipsis: sed vt 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>vnum sunt in illa ab vnitate vnionis illius per concursum illarum in vnum actum elicitum, prout di- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>uersi vna chorda trahentes nauem dicuntur vnum principium tractus: licet dicantur plures tractores 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vel plures trahentes. Per hunc ergo modum pater &amp; filius dicuntur primo modo principium vnicum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>spirandi propter vnitatem voluntatis vt est in vtroque sub respectu ad actum spirandi vt ratio spirandi pri 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ma: &amp; similiter dicuntur secundo modo plures spiratores propter vim siue rationem spiratiuam bifurca 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tam vt est ratio spirandi mediata: &amp; tertio modo iterato dicuntur vnum principium spirandi propter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>eandem confurcatam vt est ratio elicitiua actus spirandi proxima. Pater enim &amp; filius quasi voluntate bi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>furcata mutuo in sese quasi exufflantes aestum amoris sui de amore essentiali communi vtrique con 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cutiunt quasi in concursu duplicis flatus (qui tamen non est nisi vnicus re) amorem intentum qui est spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sanctus de amore essentiali: ad modum quo duo ediuerso sufflantes in carbonem ignitum concutiunt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>flammam. &amp; tunc primo quasi concutiunt cum flatus sui concurrunt: &amp; cum voluntas bifurcata facta est con 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>furcata: in qua confurcatione voluntas duorum facta est concors. Et quia non habet respectum aliquem vt est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in solo patre ad actum spirandi, sed cum simul est communiter in duobus, patre videlicet &amp; filio: &amp; vt sub re 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>spectu tali bifurcatur secundum dictum modum: &amp; iterum confurcatur: idcirco voluntas vt est vis spiratiua non  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est proprie a patre in filio: sed simul &amp; aeque primo in vtroque. &amp; hoc secundum ponentes quod spiritus san- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ctus non potest procedere a solo patre. Secundum Graecos autem ponentes quod procedit a solo patre: si ponerent 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quod posset procedere ab ipso solo, etiam si per impossibile alius non spiraret: quod tamen procedat ab vtroque: quia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>pater vim spiratiuam qua solus etsi non spiraret alius, posset spirare, alter. scilicet filio communicat: tunc 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>non aeque primo esset vis spiratiua in vtroque: sicut nec est vis volitiua respectu actus volendi essen 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tialis: &amp; respectu actus creandi. Et secundum hoc quoquo modo aliter pater &amp; filius communiter spirant 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quam tres personae communiter intelligunt aut creant. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e773">
        ⁋ Quod arguitur quod omnis praedicatio praedicta debet resolui in pluralem: quia per  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sonae plures simul in subiecto contentae non permittunt resolutionem in singulari: Dico quod verum est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quantum est de ratione pluralitatis illarum ratione tamen vnius aut virtutis illarum in spirando secun 
   <!--618.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="302-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dum dictum modum bene singularem numerum permittunt.: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e786">
        ⁋ Ad secundum quod essentialia in plu- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ribus sunt adiectiua, quae conformari debent numero substantiuo: cum ergo plures personae simul plura-  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>lem numerum repraesentent, ergo &amp;c. Dico quod verum est quantum est ex ratione distinctionis personarum. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tamen quantum est ex ratione illius vnitatis aut vnionis, secus est. Vnde in tali resolutione non est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>aliqua differentia adiectiuorum a substantiuis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe81905-d1e797">
        ⁋ Argumentum in oppositum concedendum se-  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cundum praedictum modum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>