<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="20-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe5502"> <!-- alias="vn58an-a46q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe5502-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca Secundum arguitur: quod morales virtutes non sint ponendae in deo. Pri 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>mo sic. nihil quod ridiculum est ponere, ponendum est esse in deo: quia tale absur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ditatem importat, &amp; nihil est in deo nisi per summam veritatem. Ponere autem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>virtutes morales in deo, hoc est ridiculum secundum philosophum. x. Ethicorum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e120">
        ⁋ Secundo sic. virtutes morales non sunt nisi circa passiones sensibiles delecta 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tionis &amp; tristitiae, &amp; circa actiones temporales exteriores contingentes. Passio 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>enes autem tales non sunt in deo: nec tales actiones per ipsum secundum se habent 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tractari, vt patet de se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e129">
        ⁋ Tertio sic. morales virtutes non dirigunt hominem nisi secundum  
   <!--56.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="21-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vitam politicam. Vnde subtractus a vita politica ad contemplatiuam, morales siue politicas 
        vir<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tutes habere non dicitur. Vir enim eremita nec bonus est, nec malus bonitate politica secundum con 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>mentat. super. ix. metaphysicae, quare cum deus summe est contemplatiuus, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e143">
        ⁋ Quarto sic. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>secundum philosophum. vi. Ethicorum, non est moralis virtus sine prudentia. &amp; secundum ipsum ibidem, pru 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dentia est consiliatiua de eis quae sunt ad finem. in deo autem non est consilium, quare in deo non  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>est prudentia: &amp; per consequens nec aliqua aliarum virtutum moralium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e152">
        ⁋ Contrarium patet. quoniam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>deus dicitur iustus pius &amp; huiusmodi: quae ad virtutes morales pertinent. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e157">
        <lb ed="#Bb" n="8"/>⁋ Dicendum ad hoc cum eis quae dicta sunt de habitibus in deo in praecedenti quaestione 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; in quaestionibus de habitibus intellectus diuini: quod secundum superius determinata quaecunque  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in creaturis secundum sui nominis rationem important quod est perfectionis simpliciter sine 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>omni ratione imperfectionis, in deo ponenda sunt: &amp; ab ipso remouenda quaecunque rationem imper 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>fectionis important inquantum huiusmodi: ita etiam, quod siqua important quod est perfectionis sima 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>pliciter secundum aliquid, &amp; secundum aliquid aliud imperfectionis, secundum illud quod habet ra 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tionem perfectionis simpliciter, in deo ponenda sunt: non autem secundum id quod habet rationem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>imperfectionis, nisi per similitudinem &amp; quandam metaphoram. Vnde cum in virtutibus 
        per<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>fectio &amp; imperfectio considerantur ex parte finis siue obiecti: &amp; ex parte actionis quam eliciunt 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quando ratione amborum vel alterius tantum perfectionem, vel imperfectionem important: secundum  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>modum quo perfectionem important deo debent attribui: &amp; non secundum quod important 
        imperfe<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ctionem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e186">
        ⁋ Est igitur sciendum quod generaliter omnes morales virtutes secundum quod cadunt in vsum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>hominum, ad hominis actiuam vitam regendam pertinent: &amp; inquantum huiusmodi circa vsum particularium bonorum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quae ad necessitatem naturae humanae pertinent propter eius imperfectionem: &amp; in hoc rationem 
        im<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>perfectionis ex obiecto &amp; actu suo important: secundum hoc igitur nulla virtus moralis omnino 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in deo ponenda est. Vnde cum secundum Plotinum (vt scribit Macrobius loquens de. iiii. virtutibus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tardinalibus, inter quas sunt tres morales, &amp; prudentia quae est earum auriga) quatuor sunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quaternarum genera virtutum: &amp; ex his primae politicae vocantur: secundae purgatoriae: tertiae animi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>iam purgati: quartae exemplares: &amp; sunt Politicae quibus boni viri reipublicae consulunt, vrbes 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tuentur, parentes venerantur, liberos amant, proximos diligunt, ciuium salutem gubernant: &amp; cae 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tera quae enumerat: Purgatoriae vero sunt inquantum ab his ad diuina animum retrahunt: Pur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>gati vero animi inquantum animum omnino innixum diuinis ab his expeditum tenent: &amp; cum in 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quolibet istorum trium generum vel positiue, vel abnegatiue huiusmodi particularia vt obiecta 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>habent: Idcirco dicendum quod morales virtutes secundum quod sunt politicae, vel purgatoriae, vel purga 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ti animi, in deo cadere non possunt: vt deus secundum ista tria genera, neque fortis, neque temperans, 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>neque iustus, neque prudens poterit dici nisi metaphorice. Et hoc, quia licet dictae virtutes &amp; actiones 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>circa quas sunt: vel aliquae earum secundum rationem sui generis, non qua dicuntur politicae, 
        pur<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>gatoriae, vel purgati animi: sed qua dicuntur prudentia, iustitia, fortitudo &amp; huiusmodi, ex 
        re<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>bus humanis non dependent: &amp; secundum hoc in deo cadere possunt vt iam dicetur: secundum tamen quod 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ad res humanas contrahuntur &amp; determinantur: &amp; per hoc ex illis specialem rationem generis su 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>munt: vt dicantur politicae, purgatoriae, vel purgati animi: quemadmodum curuum per hoc quod habet 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>esse in naso, habet rationem. simi: nullo modo habent esse in deo, neque debent ei attribui: sed secundum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quod accipiuntur vt non determinatae ad particulares rationes aut passiones humanas, sed generaliter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ad quaecunque applicanda: hoc modo solummodo vere habent esse in deo: &amp; dicuntur vniuersales 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; exemplares respectu illarum quae cadunt in vsum humanum: &amp; quasi siuunt istae ab illis, sicut ab ar 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>chitectonica abstracta fluit vsualis ad materiam determinatam applicata. Vnde dicit Macrobius. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>uartae sunt quae in ipsa mente diuina consistunt: a quarum exemplo reliquae omnes per ordinem 
        de<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>suunt: secundum quod magis &amp; minus determinantur passionibus. Vnde secundum hoc Macrobius 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>assignans dictarum quatuor generum differentias, dicit sic. Passiones vocantur quod homines metuunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cupiunt dolentque gaudentque. Has primae molliunt: secundae auferunt: tertiae obliuiscuntur: in quar 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tis nefas est nominari. Est ergo iustitia in deo, quae distribuit vnicuique quod suum est pro 
        qualita<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>te gradus naturae &amp; meritorum in toto mundo. lustitia vero in homine quae distribuit circa hono 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>res &amp; pecunias, &amp; huiusmodi res particulares quae in vsum suum cadunt, vnicuique quod suum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>est. &amp; sic de aliis tribus suo modo. Et sic secundum rationem sui generis omnes morales virtu 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tes in deo inueniuntur inquantum exemplares: &amp; a particularibus passionibus &amp; rebus cadentibus in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vsum hominum abstrahuntur: non inquantum sunt politicae, neque purgatorae, neque purgati animi, neque  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>inquantum exercitium earum est in passionibus &amp; rebus particularibus ad vsum hominium pertinentibus 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Et sicut est de ipsis secundum rationem sui generis, sic est de ipsis secundum rationes suarum specierum 
   <!--57.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="21-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quae in deo cadunt inquantum sunt exemplares &amp; abstractae, non autem inquantum sunt exemplatae &amp; par 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ticularibus actionibus determinatae. Vnde species illae virtutum moralium quae nominant virtutem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sub esse quo determinata est actionibus particularibus circa passiones aut res particulares hominum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>inquantum huiusmodi, nullo modo poni debent in deo: nec sunt secundum veritatem in ipso. Est igi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tur sciendum: quod in virtutibus tribus moralibus quoddam genus est magis proprie in deo: &amp; quod 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dam minus proprie. Et similiter de speciebus vnius virtutis: vna magis proprie est in ipso quam alia. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Ad cuius intellectum sciendum, quod in qualibet virtute tria considerantur: secundum quae dicitur esse 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in aliquo: scilicet substantia habitus, actus eius, &amp; obiectum. Et est in iustitia substantia habitus in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quocunque sit, siue sit exemplaris, siue purgati animi, siue purgatoria, siue politica, aequitas quaedem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in voluntate: qua voluntas per aequalitatem proportionis geometricae aut arithmeticae se habet ad 
        il<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>la circa quae &amp; in quibus habet exerceri. In fortitudine vero substantia habitus, est vigor quidam siue ro 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>bur quo voluntas firmitatem habet in suis actibus. In temperantia vero est substantia habitus 
        puri<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tas quaedam qua voluntati complacet non nisi in puris &amp; mundis actibus: &amp; circa pura &amp; munda vaga 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ri. Actus vero &amp; obiecta: aut secundum substantiam, aut secundum modum differunt: vt sunt in 
        di<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>uersis: &amp; vt sunt exemplares, purgati animi, purgatorii, &amp; politici. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e303">
        ⁋ Si igitur loqemur de dictis vir 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tutibus quo ad substantiam habitus: dicimus quod proprie habent esse in deo &amp; in diuina voluntate &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>perfectissime: quia voluntas eius summa aequitas est secundum iustitiam: quia Lustus dominus &amp; 
        iu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>stitias dilexit: aequitatem vidit vultus eius. Est etiam summus vigor, siue robur secundum fortitu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dinem: secundum illud lob. ix. Sapiens corde &amp; fortis robore. Est etiam summa puritas. secundum illud  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>lob. iiii. Nunquod homo dei comparatione iustificabitur: aut factore suo purior erit vir: Et sic perfectissi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>me &amp; summe sunt in summo inquantum sunt exemplares: deinde in primo gradu subtus: 
        inquan<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tum sunt purgati animi: &amp; in secundo &amp; medio gradu inquantum sunt purgatoriae: &amp; in tertio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>infimo gradu inquantum sunt politicae. Et est hic aduertendum, quod virtutes in deo dicuntur 
        exem<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>plares: non quia sunt ideae virtutum aliarum: vt non dicantur esse virtutes in deo nisi quia habent in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>deo exemplares ideas: quemadmodum &amp; aliae res: quemadmodum videtur sentire Macrobius probans 
        vir<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tutes exemplares esse in deo per hoc quod virtutes illae quae sunt in creaturis ideas exemplares habent 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>in deo sicut &amp; aliae res, cum dicit. Quartae in ipsa mente diuina consistunt. Nam si rerum aliarum, multo ma 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>gis virtutum ideas esse in mente diuina credendum est illic. Sed virtutes in deo dicuntur exemplares: quem 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>admodum superiora &amp; perfectiora in rerum natura sunt exemplaria eorum quae sunt inferiora &amp; minus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>perfecta: quia illa quae sunt superiora, virtute continent quicquod est in inferioribus, &amp; amplius. &amp; 
        ex<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tendit se actio superior ad actiones inferiorum: &amp; ad amplius. Quod patet in homine: qui habet a for 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ma sua esse, viuere, sentire, &amp; intelligere: &amp; in primo communicat cum inaniatis: in secundo cum arbori 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>bus: in tertio cum brutis: &amp; in quarto quid est sibi proprium, omnia excedit corporalia: vt sic homo sit 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ratio &amp; mensura omnium corporalium &amp; exemplar ad quod sunt alia exemplata: quemadmodum 
        vniuer<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>saliter in rerum natura magis nobilia &amp; superiora in gradu naturae sunt exemplaria inferiorum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; minus nobilium. Vt sic virtutes ponamus in deo non tanquam ideas in diuina sapientia: quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>in ea sunt omnes creaturae: quod tamen videtur sentire Macrobius vt dictum est: nec tanquam rationes 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>perfectionales in eius essentia: quod videntur sentire aliqui dicentes, quod sicut diuina perfectio continet 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>omnium perfectiones, sic &amp; diuina bonitas omnium bonitates: &amp; ideo cum virtutes quaedam bonitates sunt, opor 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tet diuinam bonitatem omnes virtutes in se continere: sed tanquam rationes attributales in eius voluntate 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>lsta enim multum differunt: vt alias visum est in quadam quaestione de quolibet, &amp; adhuc videbitur infra. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>Si igitur considerentur habitus morales secundum substantiam habituum, dicimus secundum iam dicta 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quod sunt proprie in deo: &amp; perfectissime: &amp; vniformiter: &amp; secundum rationes generum, &amp; 
        simili<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ter secundum rationes omnium specierum, quae suo nomine non determinant actus aut obiecta deo non con 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>gruentia. secundum quod iam videbitur. Si vero loquamur de virtutibus moralibus: quo ad ipsarum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>actus &amp; obiecta: sic dicimus, quod non vniformiter sunt in deo &amp; in aliis: immo secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>generis vna in deo est magis proprie quam alia: &amp; sub eodem genere virtutis vna species magis proprie quam  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e377">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum, quod iustitia secundum actum suum, qui est vnicuique dare quod suum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est, propriissime in deo est: &amp; differt generalitate ab humana iustitia: quia humana iustitia contracta est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ad res humnanas: &amp; ex illis speciem accipit, quemadmodum curuitas in naso in quo est, accipit speciem simi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tatis. Diuina vero iustitia incontracta est &amp; absoluta &amp; sua actione ad omnia se extendit. Nam sicut huma 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>na iustitia regit regna ciuitates &amp; domos secundum ea quae cadunt in vsum hominium: sic diuina 
        iu<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>stitia regit vniuersum mundum secundum omnia quaecumque habentur in creaturis. Vnde Augustinu 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nus exponens illud psalmi. vii. Confitebor domino secundum iustitiam eius, dicit. Qui videt merita animarum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>sic ordinari a deo: vt dum sua cuique tribuuntur, pulchritudo vniuersitatis nulla ex parte violetur: 
   <!--58.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="22-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in omnibus laudat deum: si distinguat inter iustorum praemia &amp; supplicia peccatorum: 
        quemadmo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>lum his duobus vniuersa creatura quam deus a se conditam regit, mirifica &amp; paucis cognita pul 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>chritudine decoratur. Nihil enim (vt dicit. iii. de trinita. cap. v.) Xit quod non de interiori inuisibili 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>atque intelligibili aula summi imperatoris, aut iubetur, aut permittitur secundum ineffabilem 
        iusti<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tiam praemiorum atque poenarum, gratiarum &amp; retributionum, in ista totius creaturae amplissima 
        qua<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>dam, immensaque republica. Nota quod dicit gratiarum propter iustitiam distributiuam: retributionum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>propter iustitiam commutatiuam. Est igitur sciendum quod cum secundum Philosophum. v. Ethic. duae sunt species 
        iu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>stitiae: quoniam quaedam est commutatiua: quaedam vero distributiua: &amp; distributiua duplex, quaedam quae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>distribuit liberaliter non secundum merita, &amp; absque omni modo retributionis &amp; commutationis:  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quaedam vero distribuit secundum merita, &amp; hoc vel pure secundum merita, vel partim 
        libera<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>liter, partim secundum merita: lustitia distributiua, quae distribuit liberaliter, &amp; nullo modo  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>secundum merita, illa non est iustitia simpliciter: sed vocatur liberalitas. &amp; talis iustitia secundum actum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>suum propriissime est in deo, &amp; distribuit omnibus secundum dignitatem &amp; convenientiam. Vnde dicit 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Diony. viii. capite de diuinis nominibus. Vt iustus laudatur deus, sicut omnibus secundum dignitatem 
        distri<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>buens. iuxta illud Matthaei. xxiiii. Dedit vnicuique secundum propriam virtutem. Et secundum hoc iustitia li 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>beralitatis propriissime est in deo, &amp; est solum vere liberalis. Quia vere liberalis est quid dat alii sic: vt 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non fiat ei retributio vllo modo, sicut dicit Auicen. vi. metaphy. Distributiua vero iustitia quae  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est pure secundum merita, distribuit malis gradus poenarum secundum gradus peccatorum. Illa vero quae  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est partim secundum merita, partim liberalis, distribuit iustis praemia secundum merita, quae partim sunt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>a deo: quia non nisi per gratiam suam liberaliter datam, &amp; partim per vsum liberi arbitrii 
        ope<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>rantis cum gratia. Et habet ista iustitia distributiua aliquid commune cum conmunicatiua siue commu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tatiua: quia hic datur hoc pro hoc, poena pro peccato, praemium pro merito. Et ideo de isto 
        ge<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>nere iustitiae ponendae in deo dicimus, quod inquantum habet de liberalitate, habet esse in deo 
        sim<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>pliciter: sicut &amp; illa quae est pure liberalis. Inquantum vero vtraque istarum aliquid commune habet 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cum conicatiua: sic habent esse in deo, sicut &amp; illa quae est conicatiua: de qua dicimus, quod cum ipsa non habet 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>esse proprie nisi in illo quid aliquid dat, &amp; pro illo aliquod aliud recipit: Deus autem a creatura nihil recipit:  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>de ipsa inquam dicimus quod non habet esse proprie in deo: quia non est in ipsa conicatio dati &amp; recepti proprie. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>uia tamen deus reputat sibi in iniuria peccata nostra, &amp; acceptat quasi beneficia sibi facta bona 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nostra, per quandam similitudinem &amp; metaphoram potest dici quod in ipso est iustitia commutatiua, cum red  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dit vnicuique secundum merita vel demerita. Et secundum hunc modum actus iustitiae deo 
        conue<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>niunt vt administrat &amp; gubernat omnem creaturam. Propter quid secundum hunc modum definit eam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Macrobius sic. Exemplaris iustitia est, quod perenni lege a sempiterna operis sui continuatione non  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>flectitur. Cum iustitiam politicam definiat solummodo penes operationem vnius hominis ad hominem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>&amp; rerum ipsorum, dicens. Politica iustitia est seruare vnicuique quid suum est. In deo ergo dicimus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vere esse iustitiam distributiuam, &amp; quodammodo commutatiuam: nec repugnat deo ratio substantiae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>habitus: nec ratio obiecti: nisi inquantum determinatur in iustitia politica ad bonum humanum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>neque similiter actus nisi inquantum etiam actus determinatur ad bonum humanum, &amp; inquantum actus 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>iustitiae commutatiuae non convenit deo nisi per quandam similitudinem: vt dictum est. Aliae autem duae 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>virtutes morales etsi quantum ad substantiam habitus in deo sunt (vt dictum est) proprie: quia tamen 
        ob<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>iecta earum sunt passiones, circa quas sunt actus in eo cuius sunt: &amp; passiones in deo nullo modo  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>habent esse: idcirco quo ad actus &amp; obiecta huiusmodi virtutes nullo modo sunt in deo: quia diuinae per 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>fectioni repugnant. Vnde licet puritas simpliciter ponenda sit in deo, quae respondet temperantiae, 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; vigor qui respondet fortitudini, &amp; haec secundum rationem sui nominis non determinantur ad 
        passio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>nes: temperantia tamen secundum se &amp; species suas quae sunt castitas &amp; sobrietas, quia secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tionem sui nominis determinatur ad passiones: &amp; similiter fortitudo: ideo nullo modo proprie 
        dicun<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tur esse in deo: quia suae perfectiones aliquid imperfectionis secundum suum nomen semper includunt 
        an<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nexum. Sed secundum similitudinem dici possunt in deo, quando est accipere in deo similitudinem earum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>secundum rationem alicuius effectus eius circa creaturas. Et quia castitati &amp; suis speciebus non est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in deo inuenire simile: non enim est actio eius aliqua in qua se habet ad modum sobrii in cibo 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; potu, vel ad modum casti in actibus venereis: ideo secundum suum nomen nec etiam 
        transumpti<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ue, &amp; per similitudinem dicuntur de deo. Quia si posset similitudo inueniri, possent secundum nomen suum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>transferri ad deum: quemadmodum transferuntur in ipsum fortitudo, magnanimitas, mansuetudo,  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>patientia, &amp; similiter misericordia, quae est pars iustitiae, remouendo ab eis quicquid in eis imper 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>fectionis significatum est circa creaturas: vt passiones tristitiae a diuina misericordia, &amp; doloris a 
        di<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>uina patientia, &amp; caetera huiusmodi. Quantum ergo ad rationem generis, &amp; quo ad substantiam habi 
   <!--59.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="22-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tuum, rationes virtuntum moralium, &amp; perfectiones earum, in deo debent poni vt attributa: sed proprie secundum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rationem obiecti &amp; actus iustitia: transumptiue vero solummodo fortitudo: nec proprie autem, nec 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>transumptiue temperantia. Per dicta patent in parte obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e530">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Ad primum quod ridiculum est ponere in deo virtutes morales: Dicendum quod verum est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>proprie, &amp; secundum rationes actuum &amp; obiectorum secundum modum particularem quo sunt in creaturis. secundum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>modum autem vniuersaliorem aut transumptiue, aut secundum rationem substantiae habituum, hoc non est ridiculum: 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>immo deo honorificum: vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e541">
        ⁋ Per idem patet ad secundum, dicendo quod licet virtutes 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>morales in deo non sunt sub ratione particulari, quae scilicet passiones particulares &amp; actiones respicium 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tur: vt quibus determinantur ad speciem: inquantum tamen habent rationem vniuersalitatis, &amp; exemplarita 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tis, &amp; abstractionis a particularibus actionibus &amp; passionibus, bene possunt esse in deo secundum substantias 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>habituum, &amp; quaedam earum secundum actus vniversales: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e552">
        ⁋ Similiter ad tertium, quod abstractus a vita politica mora 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>les virtutes habere non potest: Dicendum quod verum est sub illa ratione quae politici sunt. potest tamen sub alia ratio 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ne, secundum quod alio modo habentur a contemplatiuis, secundum quod sunt purgatoriae &amp; purgati aim, quam habeantur a 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>politicis. Et adhuc alio modo &amp; super eminentiori habentur a deo secundum quod sunt exemplares: quam habeantur ab  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>hominibus actiuis secundum quod sunt politicae: aut hominibus contemplatiuis secundum quod sunt purgatoriae &amp; purgati 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>anim. Quod patet per descriptiones. iiii. virtutum secundum. iiii. dictos modos a Macrobio. Describit enim eas 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>secundum quod sunt politicae, vt insistentes passionibus &amp; particularibus actionibus hominium, dicens. Politici prudentia 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>est ad rationis normam quae cogitat &amp; quae agit vniuersa dirigere. Politici fortitudo est animum super priculi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>metum erigere, &amp; nihil nisi turpia formidare. Politici teperantia est in nullo legem moderationis 
        exce<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>dere. Politici iustitia est seruare vnicuique quid suum est. Vt vero sunt purgatoriae, describit eas tanquam  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>retractiuas ab istis inferioribus particularibus bonis corporalibus, &amp; directiuas ad bonum vniuerla 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>le &amp; spirituale, dicens. Prudentia est mundum istum &amp; omnia quae in mundo sunt, diuinorum contemplatione 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>despicere. Eortitudo est non terreri animam a corpore quodam ductu philosophiae recedentem. Temperantia est omnia re 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>linquere inquatum natura patitur, quae corporis vsus requirit. lustitia est ad viam vnam propositi 
        con<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>sentire. Vt vero sunt purgati animi, describit eas tanquam vacantes &amp; absolutas ab omnibus inferiori 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>bus, &amp; solum intentas diuinis, dicens. Purgati animi prudentia est diuina non quasi in electione praeferre: 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sed tanquam nil sit aliud intueri. Fortitudo est passiones ignorare non vincere. Temperantia est terrenas 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>cupiditates non reprimere: sed penitus obliuisci. lustitia autem est cum diuina mente sociari perpetuo 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>scedere. Vt autem sunt exemplares, describit eas vt praecise bono diuino intentae sunt: &amp; vt ab ipso bona 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>super alios defsuunt dicens. Prudentia exemplaris est ipsa mens diuina, hoc est mentis diuinae 
        regu<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>la, qua disponit vniuersa. Fortitudo est quod semper idem est, nec aliquando mutatur. Temperantia quod in  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>se perpetua intentione conversa est. lustitia est quod perenni lege a sempiterna operis sui continuatione 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>non flectitur. Sunt ergo omnes virtutes in contemplatiuis: sed alia &amp; alia ratione quam in actiuis, &amp; modo 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>eminentiori quam in politicis, &amp; tanto eminentiori &amp; simpliciori modo, quanto in superioribus &amp; magis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>spiritualibus contemplatiuis, &amp; modo eminentissimo in deo. Et ita licet vir eremita non sit bonus neque  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>malus bonitate vel malitia politica, multo tamen melior est bonitate alia siue bonitate alterius 
        ra<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tionis: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5502-d1e611">
        ⁋ Ad quartum quod moralis virtus non est sine prudentia, quae non est in deo: quia 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>non est in ipso consilium: Dicendum secundum praedicta, quod licet virtutes praedictae non 
        attri<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>buuntur deo secundum quod imperfectio aliquarum actionum earum vel obiectorum diuinae 
        per<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>fectioni repugnat: secundum tamen quod aliae actiones &amp; obiecta illi non repugnant, bene attribuuntur ei. Vnde  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>licet prudentia quantum ad actum consiliandi deo non conpetit, cum consilium sit quasi quaedam quaestio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>discursus inuestigans dubium, secundum Philosophum. iii. &amp;. vi. Ethic. tamen secundum alios actus perfectos bene potest ipsi inesse 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Non solum enim actus prudentiae est discurrere, &amp; consulendo quasi a praemissis in conclusiones ire: sed ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est de concluso sententiare: dicendo quod hoc est melius, vel magis eligendum, vel potius fugiendum. Et li 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cet ille discursus sit opus imperfectionis, nec convenit deo, quia intellectus eius non est discursiuus:  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vt habitum est supra: sententiare tamen opus est perfectum, &amp; bene convenit deo, &amp; est opus voluntatis quod di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>citur electio, quoniam contingit praecedente consilio. Vtrum autem in deo poterit dici electio vel non, inferius videbi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tur. Et ita quia deo convenit simplici intelligentia sententiare de consiliandis per intelligentiam: quo ad hoc 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>bene potest prudentia &amp; actus prudentiae esse in deo. &amp; quia sic sententiat acsi ex consilio sententia 
        elice<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>retur: ideo &amp; opeatio ista consilium dei (licet per similitudinem &amp; transumptionem) dici potest. iuxta illud Esa. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>xxv. secundum antiqu. translationem. Consilium tuum antiquum fiat. Vel potest dici quod illud dictum, Moralis virtus non 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est sine prudentia, intelligitur de acquisita virtute morali, quia non acquiritur sine prudentia: sed hoc modo non 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>habet esse in deo: sed in nobis tantum. Vnde quia illud quod consilio fit, pluribus modis potest fieri: quod autem fit 
        ele<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctione recta sine consilio, vnum modum sibi detuminat: ideo contigit quod virtutes exemplatae quae sunt plures sub 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vna specie in diuersis, in deo sit vnica. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud Psal. lustus domins &amp; iusti 
   <!--60.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="23-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tias dilexit. In multis iustis quasi multae iustitiae videntur esse, cum sit vna dei cui omnens participant:  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tanquam si vna facies intueatur plura specula, quod in illa singulare est, illis pluribus pluraliter redditur. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; hoc quo ad virtutes morales. Quo ad virtutes autem speculatiuas, exponens illud Psalmi. Dimi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nutae sunt veritates a filiis hominium, dicit. Veritas vna est quae illustrantur animae sanctae. Sed quoniam multae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>animae, in ipsis veritates multae dici possunt, sicut ab vna imagine multae in speculis imagines apparent.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>