<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="87-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1072"> <!-- alias="vn58an-a12q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1072-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1072-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnis homo debeat esse auditor theologiae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>CIrca sextum arguitur quod omnes tenentur audire hanc scientiam. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Apostolus dicit. i. Corin. xiiii. Quae scribo vobis domini sunt mandata. Si quis 
        au<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tem ignorat, ignorabitur. Glos. Adeo in futuroid i. reprobabitur. sed 
        ignoran<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tur nisi ex ista scientia audiantur. Quare cum quilibet tenetur facere vt in 
        futu<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>ro non reprobetur: quilibet istam scientiam debet audire. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. Quilibet 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>eo quod sibi a deo concessum est vti debet ad id ad quod concessum est ei. Aliter enim 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>frustra esset ei concessum. Sacra scriptura omnibus communiter concessa est ad doctrinam. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quod dicit apso. Ronimn, xv. Quaecumque scripta sunt ad nostram doctrinam scripta sunt. ergo quilibet debet 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ea vti ad suam doctrinam. Hoc autem non potest esse nisi eam audiendo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e135">
        ⁋ Contra est. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quoniam homo non tenetur ad illud sine quo finem suum ad quem est potest adipisciei sine auditione 
        hu<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ius scientiae finem suum potest homo adipiscici. Turbam enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam fund.  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>fidei simplicitas tutissimam tenet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e147">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod finis necessitatem imponit eis quae sunt ad finem. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>igitur auditus huius scientiae est de eis quae ordinant hominem in finem humanae vitae: qui  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est beatitudo siue visio dei: debitum audiendi hanc scientiam ex tali fine debet determinari. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>llli ergo quibus subtractio auditus huius scientiae non est vitiosa: nec excludit a fine 
        hu<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>manae vitae: non tenentur audire hanc scientiam. Illi vero quibus subtractio auditus 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>huius scientiae intantum est vitiosa, quod excludit a fine humanae vitae, eam proculdu- 
   <!--190.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="88-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>bio audire tenentur: quia quilibet tenetur facere id sine quo finem suum attingere non potest. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Est igitur intelligendum quod quidam hominum nec sunt sic ingenio praediti, nec sic aliis 
        disci<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>plinis imbuti: vt ad mysteria huius scripturae inuestiganda, &amp; ad populum instruendum vnquam 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>vtiles esse possint. Isti debent solummodo curam propriae salutis gerere: nec vnquam acquiescere vt 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>praeficiantur in statu: vbi curae aliorum eos oporteat intendere, &amp; alios instruere, qualis est 
        ma<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>xime turba hominum popularis. Et de istis dicendum quod non oportet eos esse auditores huius 
        scien<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tiae per lectionem: sed solum per praedicationem: quousque instruantur in fide &amp; moribus quantum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>eis sufficit ad salutem, &amp; se custodire in fide, spe, &amp; charitate, &amp; per illa attingere finem 
        vlti<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>mun huius scientiae. secundum quod talis instructio cuilibet adulto baptizato proponenda est: 
        gros<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>so modo ea quae sunt huius scripturae transcurrendo. secundum quod dicit Augustinus. iiii. de Aca. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Narratio plena est cum quisque primo catechizatur ab eo quid scriptum est. In principio fecit deus 
        cae<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>sum &amp; terram, vsque ad praesentia tempora ecclesiae. Non tamen propterea debemus totum 
        Penta<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>teucum, totumque ludicum, &amp; Regnorum, &amp; Esdrae libros, totumque euangelium &amp; actus apostolorum, 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vel omnia quae iis voluminibus continentur, narrando euoluere &amp; explicare: sed cuncta 
        sum<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>matim complecti. In omnibus sane non tantum nos oportet intueri praecepti finem, quid est charitas 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>de corde puro &amp; conscientia bona: &amp; fide non ficta: quo ea quae loquimur cuncta referamus: sed  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>etiam illius quem loquendo instruimus: ad id mouendus atque illuc dirigendus est aspectus: quia vt 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dicit in ser. de laude charitatis, totam magnitudinem &amp; altitudinem diuinorum eloquiorum 
        se<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>cura possidet charitas: qua deum &amp; proximum diligimus. Docet enim nos caelestis vnus magister 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>&amp; dicit. Diliges dominum deum tuum ex toto corde tuo: &amp; ex tota anima tua: &amp; ex tota 
        men<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>te tua: &amp; proximum tuum sicut teipsum. In his duobus praeceptis tota lex pendet &amp; prophetae. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Si ergo non vacas omnes paginas sacras perscrutari, omnia inuolucra sermonum euoluere, omnia 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>secreta scripturarum penetrare, tene charitatem vbi pendent omnia: ita tenebis quod ibi didicisti: 
        te<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>nebis etiam quod nondum didicisti. Si enim nosti charitatem: aliquid nosti: vnde &amp; illud pendet 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quod forte non nosti, &amp; in eo quod in scripturis non intelligis charitas latet. Ille itaque tenet &amp; quod patet 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>&amp; quod latet in diuinis sermonibus, qui charitatem tenet in moribus. Vnde concludit in si. primi 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>de doctrina christiana. Homo itaque fide, spe, &amp; charitate subnixus eamque inconcusse retinens non 
        in<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>diget scripturis, nisi ad alios instruendos. Alii vero sic sunt naturali ingenio praediti, &amp; aliis 
        di<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>sciplinis imbuti: vt ad mysteria huius scientiae inuestiganda, &amp; ad populum instruendum aliquando  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vtiles esse possint. De quibus distinguendum. Aut enim disponunt vnquam consentire vt ad 
        sta<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tum praeficiantur in quo instructioni aliorum debent intendere: aut non. Si primo modo: 
        dicen<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>dum quod tales omnino debent esse auditores huius scientiae: non solum per praedicationem: sed etiam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>audiendo eam per lectionem: dummodo praedicatione non potuerint sufficienter instrui vt sint 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>idonei alios docere secundum gradum status sui. Aliter enim exponerent se discrimini ex 
        prae<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>sumptione, non ex charitate opus vltra vires assumerent. Propter quod de talibus dicit 
        Aposto<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>lus in epistola ad Timo. Scientiam quoque non negligat literarum obtinentem eum qui 
        secun<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>dum doctrinam est fidelem sermonem: vt potens sit exhortari in doctrina sacra, &amp; 
        contradicen<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tes redarguere. Vnde dicit Aoximus papa distin. xxxvi. In ecclesiasticis disciplinis per ordinem non  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>imbutus, nequaquam ad summum ecclesiae sacerdotium aspirare praesumat. Vt enim dicitur in Mala. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>labia sacerdotis custodiunt scientiam, &amp; legem requiram de ore eius. Vnde negligentibus 
        au<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ditum huius scientiae, interdicit dominus ascensum ad gradum regiminis populi per Osee dicens. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Tu quoque scientiam repulisti, &amp; ego repellam te ne sacerdotio fungaris mihi. Hinc etiam dicit Gre 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>gorius in primo pasto. Nulla ars doceri praesumitur: nisi intenta prius meditatione discatur. Ab 
        im<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>peritis ergo pastorale magisterium qua temeritate praesumitur, quando ars est artium regimen 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>animarum: Et in quo consistit illa temeritas consequenter declarat dicens. Sunt nonnulli qui 
        in<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tra sanctam ecclesiam per speciem regiminis gloriam affectant honoris: videri doctores cupiunt 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>&amp; quod est miserrimum, tunc quaerunt sacram scripturam addiscere, quando pro gradu 
        dignita<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tis in ea deberent alios docere. contra illud quod dicitur distin. xxxvi. Praedicatores per quos 
        eccle<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sia circunfertur, sacris literis debent semper insistere: nec tunc quaerant discere cum ex officio de 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>beant alios docere. Sed secundum quod dicit Hieronymus ad Rusticum, si clericatus titillat, 
        mul<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>to tempore discas quod postea doceas. Non enim erit magister qui non se nouit esse discipulum, 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sicut dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de disciplina schola. De illis autem quid ex aliis scientiis instructi, &amp; ingenio naturali 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>praediti sunt, vt ad perfectionem huius scientiae possint attingere, &amp; aliis ex auditu huius scientiae multum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>proficere, etsi nunquam curae &amp; doctrinae aliorum proponant intendere, aut vt pphilosou praeficiantur assentire: 
        subdi<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>stiguendum, quia tales si dimittunt auditum huius scientiae, aut hoc est ex causa rationabili, veluti quia sunt im 
   <!--191.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="88-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>pediti legitimis negotiis quaecumque sint illa: aut sine causa rationali, &amp; impedimento negotiorum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>legitimorum. Si primo modo: dicendum adhuc, quod non tenentur audire hanc scientiam: nisi 
        quan<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tum eis ad salutem est necessarium: quod potest sufficienter fieri per praedicationem, quia vt dicitur. i 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Corin. xii. Diuisiones gratiarum sunt, idem autem spiritus: &amp; diuisiones operationum sunt &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>vt continue sequitur. vbi dicit Glos. Gratias autem hic appellat diuersos gradus &amp; ordines: quid 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sunt in officiis ecclesiae: quibus alii aliis subseruiunt: quia sunt opera maiora &amp; opera minora: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>deus non omnia vni tribuit: sed omnia in omnibus operatur: vt quod non habeat quis in se, 
        ha<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>beat in alio: &amp; sic maneat charitas. Et in eodem cap. Et quosdam posuit deus in ecclesia, primo 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>prophetas, secundo apostolos, tertio doctores. &amp; sequitur. Nunquid omnes prophetae: nunquid  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>omnes doctores: Glos. Prophetas scripturarum mysteria reuelantes, doctores praecepta viuendi dam 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tes. Si vero negotiis legitimis impediti non sunt, tunc omnino ad auditum huius sacrae scripturae 
        de<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>bent se tranfferre: quia reddituri sunt rationem de talento sibi commisso: pro eo scilicet quod ingenium 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>naturale &amp; scientians acquisitas in vsum huius scientiae non ordinant, cui famulari debent vt 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>in ea deus cognoscatur &amp; diligatur quantum possibile est pro statu huius vitae, etiani si ex sola 
        de<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>sidia &amp; negligentia ab auditu eius se alienent. Quia si eam audire ex aliquo contemptu 
        omit<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tant: vel quia auditum eius non esse necessarium dicant, aut paruipendant: vel aliarum 
        scientia<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>rum auditum eius auditui tanquam precionsiorem anteponant: isti maiorem damnationem 
        incur<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>runt. secundum quod dicit Chrysostomus in principio super Mat. lam considera quam sit omnino 
        ex<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tremae dementiae: vt qui tanta deberemus vitae perfectione pollere: vt nihil prorsus literis 
        egere<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>mus: sed scribenda spiritui praeberemus corda propaginis: si primam illam perdidimus 
        di<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>gnitantem, &amp; minoribus indigemus: ne secundo quidem remedio ad nostram vtamur salutem. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Si enim illis indigere &amp; non gratia spiritus sancti splendere culpabile est: vide quanti sit 
        crimi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>nis nec per illud auxilium velle proficere: sed quasi frustra &amp; vane posita scripta caelestia despi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cere, maius est absque dubio subire supplicium. &amp; sequitur post aliqua interposita.  Et quis est 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tam infelix qui non haec preciosiora credit omnibus &amp; clariora fateatur: Ille sine dubio qui non vel 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tanto eis studio vacat: quanto in diabolicis: illis theatris occupatur. Ibi enim plurimi totos dies 
        pera<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>gunt: &amp; cum omni diligentia quae audierint memoriae commendant: eaque ad sui animi 
        per<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>niciem penitus infixa custodiunt. Hic vero vbi loquitur deus, ne exiguum quidem tempus 
        patien<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>ter expectant. Et certe propter hoc deus gehennam minatur. Nam praecipiente nobis deo non  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>modo vt audiamus quae dicuntur: verum vt cum omni etiam deuotione faciamus, nec audire 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>curamus. Quando igitur ea quae dicuntur implebimus: qui nec sermonem super his quidem 
        pa<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tienter audimus: Vnde Orig. in Homilis. de Rebecca, exponens quomodo seruus Abrahae 
        obtu<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>lit ei inaures aureas &amp; armillas, dicit. Vult aurea in auribus verba percipere, &amp; aureos actus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in manibus habere: sed haec prius accipere non potuit: neque mereretur nisi venisset ad puteos 
        hau<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>rire aquas. Tu ergo qui non vis venire ad aquas, qui non vis in auribus tuis aurea prophetatum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>verba suscipere: quomodo poteris esse ornatus in doctrina, ornatus in actibus, ornatus in 
        mori<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>bus: reuera hoc esse non potest. Reuera nequaquam. secundum eundem super Exod. xxxiiii. &amp; est in Glos. Quis non 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>strum tanto labore &amp; studio diuinas quaerit literas: quanto quasiuit humanas. Aliqui vt recitari 
        au<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>dierint quae leguntur statim discedunt. nulla de his quae dicta sunt adinuicem quaestio: nulla 
        col<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>latio: non interrogant patres suos vt dicant sibi: nec presbyteros vt annuncient. Alii nec 
        pa<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tienter expectant vsquequo lectiones in ecclesia recitentur. Alii nec si recitentur: sciunt: sed in  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>remotioribus ecclesiae locis secularibus curis occupantur: quibus non iam velamen super cor. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sed paries &amp; murus positus est. Si enim qui adest &amp; intendit &amp; quae audit retractat &amp; 
        discu<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tit: vix potest ad libertatem scientiae peruenire: qui abscondit aures suas ne audiat, &amp; terga in  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>faciem legentis obuertit, quomodo dicendus est velamen habere suppositum, ad quem ne ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quidem velamen literae quo sensus velatur, qui est sensus vocis, accessit: Nec solum hoc damnum: 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sed etiam cum hoc simul diuinam offensam incurrit. secundum illud quod dicit Chrysosto: 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>mus post verba eius supradicta. Quomodo (inquit) non putamus offendi quando eo de tantis 
        re<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>bus loquente contemptis quae dicuntur ad alia omnino convertimur: ldem lib. ii. Hoc est quod omnes 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quasi vna peste corrumpit: quoniam lectionem scripturarum vtique diuinarum ad solos putatis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>monachos pertinere: cum multo magis illis sit necessaria, qui cum versantur in medio, &amp; 
        vul<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>nus quotidie super vulnus accipiunt: ipsius dei potius indigent medicamine. ltaque multo est grauius 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>atque deterius supersiuam esse legem dei putare, quam illam omnino nescire. Haec enim verba sunt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quae deidiabolica prorsus meditatione promuntur. Propterea enim ille suadet nihil omnino esse 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>commodi diuinas audire scripturas: nequando etiam ex auditu, sequi videat actionem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e413">
   <!--192.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="89-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod ignorans ignorabitur: dicendum secundum Glos. quod 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>hoc non dicit Apostolus de iis quae pertinent ad paucorum intelligentiam: vt sunt obscura 
        myste<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ria &amp; occulta huius scientiae: sed de iis quae fidem &amp; mores aedificant, quae sunt saluti necessaria 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Priora sciri non possunt sine auditu lectionis huius scientiae: ista vero sciri possunt a quolibet ex sim 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>plici auditu praedicationis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e431">
        ⁋ Ad secundum quod sacra doctrina ad omnium vsum est concessa: 
        Dicen<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>dum quod verum est: &amp; omnes debent ea vti ad suam eruditionem, vel ex auditu lectionis, vel praedicationis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1072-d1e438">
        ⁋ Ad tertium quod est in oppositum, quod sine auditu huius scientiae potest homo finem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>suum adipisci: Dicendum quod verum est de homine populari: vt dictum est. de homine autem disponente se 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ad gubernationem aliorum: vel alias disposito ad profectum magnum sibi &amp; aliis ex auditu huius 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>scientiae, non est ita, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>