<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="34-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e425"> <!-- alias="vn58an-a4q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e425-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e425-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo aequaliter appetat scire singula</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca septimum arguitur quod homo aequaliter appetat scire singula: Primo sic. homo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>appetit aequaliter illa ad quae est indifferens: quia si aliqua inaequaliter 
        appete<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ret, non se haberet ad illa per indifferentiam. sed homo quantum est de se per in  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>differentiam se habet ad omne scibile: quia nullius notitiam habet naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. quorum est vna &amp; eadem ratio appetendi: &amp; aequalis ap 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>petitus: quia non variat appetitum nisi diuersa ratio in appetibili. sed sub vna 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>&amp; eadem ratione intellectus appetit quaecumque appetit scire. scilicet sub ratione veri. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e131">
        ⁋ Ad opposi 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tum est, quoniam sicut est appetitus cognoscendi respectu veri, ita appetitus fruendi respectu boni. sed ho 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>mo non aequaliter appetit frui quolibet bono: sed magis vno quam altero. ergo non aequaliter appetit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>scire omne verum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e140">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod appetitus natus est sequi duo: &amp; dispositionem appetentis 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; qualitatem appetibilis: &amp; vtrumque natum est diuersificare appetitum. propter quod non contingit quod homo aequali 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ter appetat singula: quoniam impossibile est quod aequaliter sit dispositus ad singulorum notitiam: neque etiam singula 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>scibilia aequaliter nata sunt mouere appetitum eius. Est ergo primo impedimentum ex parte hominis appetentis. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Deinde ex parte scibilium. Ex parte hominis vero est impedimentum: &amp; ex parte speciei &amp; formae: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ex parte corporis &amp; materiae. Ex parte enim speciei &amp; formae scilicet animae rationalis, contingit diuersitas 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; quo ad appetitum naturalem: &amp; quo ad appetitum cognitiuum. Quo ad appetitum naturalem contingit 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>diuersitas: quia ipsa non est naturaliter ordinata ad aequaliter singula scienda: sed quaedam prius, quaedam poste 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>rius: quaedam clarius, quaedam minus clare: vt patet ex praedeterminatis: &amp; ideo naturali appetitu plus appe 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tit &amp; primo scire quae prius natus est scire &amp; clarius: vt prius prima principia quam posteriora &amp;c. per ordi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nem quem habent ad prima principia. Quo ad appetitum cognitiuum contingit diuersitas ex parte animae ratio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nalis: quia plus appetit quisque scire aliis eisdem retentis: de quo maiorem habet notitiam: quia vt dictum est: cogni 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tum imperfecte semper excitat appetitum ad amplius cognoscendum. vnde homines semper appetunt plus 
        sci<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>re &amp; audire quaelia audire consueti sunt: ita quod contrarium eius quandoque audire non delectat: secundum quod consuetis 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>audire apologos &amp; fabulas: illae magis sunt applicabiles eis quam suae veritates: vt dicitur. i. Meta. Ex 
        par<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>te vero corporis &amp; materiae contingit diuersitas: quoniam dispositiones in corpore variant desiderium: vt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>dicit Philosophus. ix. Metaphy. &amp; vt dicitur in. vi. prin. anima coniuncta complexiones corporis concomitatur. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>secundum quod penes corporis qualitates quidam aptiores sunt ad vnam scientiam quam ad aliam: vt dictum est su 
   <!--83.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="34-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>pra, secundum hoc quidam appetunt vnam scientiam plus scire quam aliam, &amp; diuersi diuersas. vnde in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>abundant sensitiuae virtutes magis apti sunt ad naturalia: &amp; plus appetunt ea scire: in quibus vero 
        ima<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ginatiua, mathematica: in quibus vero aestimatiua, leges &amp; moralia: in quibus vero cognitiua, rationalia:  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>in quibus vero intellectiua ex corporis temperantia, diuina. Ex parte vero scibilis est diuersitas: quia 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quaedam scibilia prius &amp; clarius nata sunt sciri: &amp; ideo naturaliter prius appetit homo scire illa: vt di 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ctum est: &amp; appetitu cognitiuo similiter homo appetit magis scire illa in quibus inuenit clariores 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>veritates: &amp; ideo plus appetit scire mathematica quam alia: postquam aliqua in eis cognouerit. Et ideo 
        in<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>structi in philosophia non possunt proficere in legibus: quia post subtiles veritates perceptas in philosophia, non dele 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ctant illa grossa &amp; rudia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e205">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod homo se habet per indifferentiam ad omnia scibilia:  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Dicendum quod verum est quo ad hoc quod nullam scientiam habet naturaliter: non tamen quo ad hoc quod indiffe 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>renter natus est inclinari per appetitum ad singula scibilia, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e425-d1e212">
        ⁋ Ad secundum: quod omnia 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>appetit scire sub ratione veri: Dicendum quod verum est. illa tamen ratio veri diuersimode inuenitur in di 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>uersis scibilibus. propter quod appetitus diuersimode inclinatur ad diuersa scibilia: &amp; ipsa diuersimo 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>de nata sunt mouere appetitum: ex quibus contingit (vt dictum est) quod homo inaequaliter appetit scire diuersa.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>