<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="6-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe1490"> <!-- alias="vn58an-a42q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe1490-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>CIrca secundum arguitur quod deus non sit perfectus perfectione cuiuslibet creaturae. Primo sic, 
        perfe<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ctiones creaturarum limitatae sunt in certo gradu essendi, &amp; ita finito. nihil autem fi- &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nitum &amp; limitatum habet esse in deo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e116">
        ⁋ Secundo sic. non sunt perfectiones di  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ersae per essentiam nisi secundum diuersitatem graduum in essendo. vbi enim idem gradus essen- a 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>di per aequalem distantiam se habens ad esse idem, ibi eadem est perfectio. Vnde dicunt quidam 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quod quia diuersa per essentiam non possunt esse eiusdem perfectionis, diuersa per essentiam 
   <!--27.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="6-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>non possunt per aequalem distantiam se habere ad deum. de quo videndum est loquendo de creaturis. Vbi er 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>go non possunt esse diuersi gradus in essendo, neque diuersae perfectiones diuersorum per essentiam. in deo  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nullus potest esse gradus in essendo, quia in ipso nulla in essentia est realis diuersitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e136">
        ⁋ In 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>oppositum est Philosophus. v. Meta. vbi dicit quod vniuersaliter perfecta omnium generum perfectiones in se habent. vbi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dicit Commentatorm quod ista est dispositio primi principii, scilicet dei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e144">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>⁋ Hic oportet primum videre quae &amp; quales sunt rerum perfectiones. Ad cuius intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sciendum, quod quaelibet res creata tanto est perfectior in natura &amp; essentia sua, quanto plus appropinquat in 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>natura essendi deo, quid est ipsum esse, vt saepius dictum est. Nunc autem ita est in essentiis rerum, quod a prima crea 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tura quae deo summe appropinquat, vsque ad vltimam quae summe ab eo in gradu naturae &amp; essentiae 
        di<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>stat, omnes ordinatae sunt in gradu perfectionis secundum sub &amp; supra: vt declarandum est loquendo de creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ita quod semper supior deo propinquior in natura &amp; ratione, perfectior est inferiori, in perfectiori gradu esse re 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cipiendo a deo secundum essentiae suae capacitatem. Vnde dicit Dio. c. iiii. de di. no. Essentiale optimum in omnia qua 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>habet extendit bonitatem. Etenm sicut qui secundum nos est sol, illuminat omnia quae participant lumen eius secundum  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>propriam potentiae rationem: sic &amp; optimum omnibus existentibus proportionabiliter supmittit totius bonitatis ra 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dios: per quos &amp; subsistunt inuisibiles &amp; intellectuales omnes &amp; essentiae &amp; virtutes &amp; opeationes quae secundum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>eas sunt, &amp; vitam habent non deficientem &amp; materia &amp; generatione purgatae, sursum positae, &amp; incorporales 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; immateriales. &amp; infra. Sed &amp; post illos sacros &amp; scions intellectus, animae, &amp; quaecumque sunt animarum bona, propter 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bonitatem optimam sunt. &amp; infra. Sed &amp; de his si oportet dicere irrationalibus animabus quaecumque aera secant 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; quaecumque in terra gradiuntur, quaecumque in terra extenduntur, &amp; in aquis vitam sortientia, &amp; haec omnia per opti 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>mun motiuam, &amp; germina omnia nutritiuam habent vitam: &amp; quaecumque sic non vitalis essentia, per optimum est 
        essen<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tialem habitum sortita. &amp; infra. Sic enim diuina bonitas a summis &amp; maximis essentiis vsque ad nouissimam per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>uenit, &amp; adhuc super omne est, neque iis quae sursum sunt anticipantibus eius excellentiam, neque iis quae deorsum sunt 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ambitum transgredientibus. Et de di. no. c. eodem. iiii. Per omnia veniens perfectissima bonitas, non solas 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>implet circum se optimas essentias: extenditur autem vsque ad nouissimas: his quidem vniuersaliter adueniens: his 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>autem minus, his vero nouissime, vt vnumquodque eorum participare existentium. Et quaedam quidem omnino bonum par 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ticipant: quaedam vero magis &amp; minus, quaedam vero obscuriorem habent participationem, &amp; eis secundum no 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uissimam consonantiam adest bonum. &amp; subdit. Quomodo autem esset possibile vniformiter omnia 
        participa<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>re bonum: nunquod omnia existentia similiter ad vniuersalem eius participationem sunt opportuna: Diuinam bonita 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tem in creaturis receptam appellant essentialem cuiuscumque rei perfectionem in suo esse &amp; natura, quia perfectio finis 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est. vt dicitur. v. Meta. Et in iiii. eiusdem. Quod est bonum per se &amp; per suam naturam, est finis &amp; complementum. Vnde dici 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>v. Meta. Vnaquaeque rerum perfectarum &amp; omnes substantiae dicuntur perfectae, quando non diminuitur in modo studiositatis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>siue bonitatis suae pers aliqua. Vnde &amp; in alia translatione bonitas ista appellatur virtus. vbi dicitur. Virtus est quaedam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>erfectio &amp;c. vt supra. Perfectionem ergo in quaecunque re hic appellamus vltimatam bonitatem rei &amp; virtutem in  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>completo esse, quod conpetit ei in sua essentia iuxta gradum &amp; ordinem suum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e209">
        ⁋ Et quod omnes huiusmodi rerum perfectiones sunt 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in deo, primo declaratur rationibus. secundo auctoritatibus, tertio exemplis. Rationibus declaratur tribus. secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>deus in triplici genere causae se habet ad creaturas. secundum quod dicit Dio. iiii. c. de di. no. Optimum est ex quo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>omnia subsistunt &amp; sunt tamquam ex causa, &amp; in quo omnia constituta sunt &amp; comprehensa, &amp; in quod omnia convertuntur si 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cut in propriam singularem summitatem. In genere ergo causae efficientis est prima ratio talis. cum effectus omnis 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sit ab agente producente in actum, id quod est actu in effectu, non est nisi ab eo quod est actu in agente. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>agens omne non agit nisi secundum quod est actu, &amp; agens inquantum agens non potest esse imperfectioris 
        dispositio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nis quam actum. Perfectio autem vniuscuiusque consistit in eo quod est actu in ipso, &amp; secundum quod est in actu. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>erfectio effectus est a perfectione agentis. Quod autem procedit ab alio agente, inquantum huiusmodi simile est ei a quoe 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>procedit. Habent enim causata causalium receptiuas imagines. vt dicit Dio. c. ii. de di. no. Ergo perfectio effe 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ctus semper est similis perfectioni agentis. Hoc autem est quod dicimus perfectionem effectus esse in agente. Non enim potest 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ei inesse secundum idem numero, sed secundum simile in aliqua conformitate naturae. Cum ergo omnis creatura est effe 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ctus dei agentis, omnem perfectionem creaturae necesse est ponere in deo. Et hoc est quod dicit Dio. c. iiii. cae. Hie. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Superessentialis diuinitas eorum quae sunt essentias esse substituens adduxit. Est enim hoc omnium esse &amp; super omnia 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>bonitatis proprium, ad communionem suam ea quae sunt vocare, vt vnicuique eorum quae sunt ex propria definitur analogia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>non enim fortassis essent nisi eorum quae sunt essentiae &amp; principii assumptione. Existentia igitur omnino eius esse 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>aticipant, esse eim omnium est supresse diuinitatis. Et vt dicit. c. i. de di no. simpliciter dicendum viuentium vita 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; eorum quae sunt essentia, omnis vitae &amp; essentiae principium &amp; causa per suam vt sint quae sunt actiuam &amp; continen 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tem bonitatem. omnia vero simpliciter praehabuit. Et vt dicit. vii. c. cae. Hie. a supercoelestibus essentiis vsque ad 
        no<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>uissima terrae extendens bonitatem suam. Vnde concludit de di. no. c. v. Non igitur inconveniens contemplari omnia 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>in omnium causali, &amp; sibi inuicem opposita vniformiter &amp; vnite. de quibus multis annumeratis dicit 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Etenm neque est hoc, hoc autem non est: neque ibi est, ibi autem non est: sed omnia est vt causalis omnium. Et quia ratio 
   <!--28.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="7-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ista non potest concludere nisi quod saltem sunt in diuina sapientia per rationes exemplares: Vnde subdit Dio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>hysius. similitudinem de sole omnia generante: ex qua concludit multo magis in omnium causali praeextitisse 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>omnium existentium paradigmata, concedendum: deinde essentias adducit: Paradigmata (inquit) dicimus es 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>se in deo existentium substantificas &amp; vniformiter praetextas rationes: Ideo ad idem est secunda ratio in genere cau 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sae formalis probans quod sunt in eius esse &amp; essentia, talis. Perfectio rei essentialis in natura sua &amp; essentia 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>consistit in suo esse primo quod formaliter habet a sua essentia: quia esse est actus in re creata formalis super  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>essentiam eius, vt dictum est in praecedenti quaestione: &amp; circuit singula &amp; minima in quaecumque re: ita quod nihil sit in 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliqua re essentialiter in actum &amp; in perfectione sua nisi secundum actum essendi. lta quod perfectio in re tanto est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>maior quanto habet res esse supioris gradus magis appropiquans primo esse. Esse autem illud cuiuslibet 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>creaturae est participatum ab esse dei, quid est ipsum esse per essentiam, vt habitum est supra. Nunc autem sic se 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>habent adinuicem conditio participati, &amp; eius quod est per essentiam tale, quod non potest esse aliquid vt actus in partici 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>pato nisi quia est in eo quod est per essentiam: quia participatum capit hoc ab illo: sicut caera figuram a sigillo. Quic 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quid ergo actus habet esse in quolibet esse participato quod pertinet ad ipsum esse participatum: habet esse in eo 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod est esse per essentiam pertinens ad ipsum esse. Sicut si esset aliquis color separatus qui esset color per essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nihil posset esse perfectionis in colore quolibet existente in materia, quod non haberet in se color ille: nec in ali 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quo posset ei abesse aliqua virtus coloris, sicut potest abesse colori existenti in materia ex indispositione subie 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cti. ita quod quicquod color participatus opeatur in materia, si per impossibile ille color sepatus fieret actus illius materiae, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>modo altiori opearetur idem quod singuli in singulis materiis. Quare cum deus secundum praedeterminata sit ipsum esse 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>subsistens per essentiam, &amp; a quo omne esse creaturae participatur, in quocumque gradu perfectionis 
        participe<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tur, quicquid est perfectionis in quocumque esse participato &amp; per consequens in quacumque creatura, necesse est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>id ponere essentialiter in ipso dei esse vnico &amp; simplici: &amp; ita in deo sunt omnium rerum perfectiones. Et 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>hoc ratione eius quo est aliquid in actu per essentiam: non solum ratione idearum diuersarum quae sunt para 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>digmata creaturarum. Sic enim omnes perfectiones creaturarum bene sunt in angelis: quia sunt in aliquo vt in co 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>gnoscente: non autem substantialiter per illas perfectio: sicut est ipse deus. vt sic esse dei habeat perfectiones 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>omnis esse in se, qualiter haberet si esse dei esset esse cuiuslibet creaturae in ipsa creaturae essentia: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>non aliquid participatum ab ipso: sicut quidam posuerunt, vt supra improbatum est. Cum enim in perfectionibus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>accidentalibus quod res aliqua propter nouam rationem essendi in ipsa alicuius accidentis pertinentis ad inte 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>gritatem, vt est virtus vel sapientia, perfectius esse sibi acquirit, necesse est quod illud quod est ipsa ratio 
        essen<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>di tota, in se &amp; ex se habeat omnem perfectionem in essendo: ex quo igitur esse dei in se est tota ratio essen 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>di, quicumque sit modus perfectionis in quocumque modo essendi speciali, necesse est vt habeat illum in se: 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ita quod si formaliter daret esse rebus, daret eis diuersos modos essendi secundum diuersitatem essentiarum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sicut dant eis modo diuersa esse participata. Nec refert in aliquo, esse omnes modos perfectionis simul in 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>deo, &amp; sparsim in creaturis: nisi quod quilibet modus perfectionis sub excellentiori modo habet esse in esse 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dei quam habeat in aliquo esse creaturae. Propter quod hoc esse dei est mensura cuiuslibet creaturae: ita quod quae 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>libet creatura habet esse perfectum secundum magis &amp; minus, inquantum magis vel minus ad esse 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dei appropinquat. sicut si albedo aliqua esset separata, in fine intensionis esset ita, quod materialia tan  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>to perfectius albedine dicerentur participare, quanto magis ad rationem illius appropinquarent: &amp; tan 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>to imperfectius quanto minus. Et hoc est quod dicit Diony. iii. c. de di. no. Omnium causa &amp; repletiua 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>deitas partes vniuersi consonas saluans, neque pars neque totum est: &amp; totum &amp; pars, vt omne &amp; totum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>partem coambiens. Perfecta quidem est in imperfectis vt perfectio principalis: imperfecta vero in perfectis 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tanquam superperfecta &amp; anteperfecta, forma formificans in inferioribus tanquam forma principalis, informis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>in ipsis formis tanquam superformis, essentia totius esse, &amp; mensura esse eorum quae sunt. &amp; cap. v. Deus 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non est ens: sed simpliciter &amp; incircunfinite totum in seipso esse coambiens &amp; praeambiens: neque est, sed ipse 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est esse existentibus. &amp; infra. Et ipsum est per se esse, maxime per se vita in essendo, per se sapientia in essendo, &amp; omnia alia 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quaecumque participantia esse participant: magis autem &amp; hoc per se omnia quibus existentia participant: &amp; ni 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>hil est ens cuius non sit essentia, &amp; secundum seipsum per se omne. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e361">
        ⁋ In genere causae finalis idem osten 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ditur per hanc viam. Cum enim bonitas finis in eis quae ordinantur ad finem proportionetur virtu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ti efficientis &amp; agentis: quia sicut omne agens agit &amp; mouet aliud per suam virtutem: ita quicquid  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>finis inclinat &amp; reducit, in seipsum inclinat per suam bonitatem: in agentibus autem sic se habet 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quod agens separatum, agens per suam essentiam, cuiusmodi est deus, habet virtutem cuiuslibet agen  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tis inferioris, agentis per participationem virtutis: quia habent virtutem ab illo: ita quod quaecumque per 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>media facit: posset facere immediate si vellet: ergo similiter in fine vltimo inclinante ad se omnia per 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>essentiam suae bonitatis, oportet quod habeat in se bonitatem cuiuslibet quod mouetur in ipsum sua bo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nitate quam participat ab illo vt in illo perficiatur. Vnde cum deus sicut est agens primum sua virtute quae 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est suum esse &amp; sua essentia: ita est finis vltimus sua bonitate, in quae consistit ratio perfectionis sui esse: &amp; si 
   <!--29.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="7-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cut omnia agentia virtutem agendi participant ab ipso: ita omnia vt ordinata in finem, habent bonitatem ab ipso 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quia sicut in virtute sua continet essentialiter virtutes omnium aliorum: ita &amp; in bonitate sua continet essen 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tialiter bonitates omnium aliorum: in bonitate autem rei essentiali quae conuertitur cum ente, consistit eius perfe 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ctio essentialis: Continet ergo in perfectione sua essentialiter perfectiones omnium aliorum: &amp; ideo omnia alia eius 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bonitatem desiderant quantum possunt, &amp; in eam tendunt, vt bonitas eorum incompleta, eius bonitate perfecta con 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>pleatur. secundum quod dicit Dio. i. c. de di. no. Oia ipsam desiderant: intellectualia quidem &amp; rationalia scienter:  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>subiecta vero his sensibiliter: &amp; alia secundum vitalem motum: &amp; alia secundum essentialem &amp; conditionalem 
        ne<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>cessitatem. &amp;. c. iiii. Oia ad semetipsam bonitas convertit. &amp; infra. Et illud concupiscunt omnia: intellectua 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>lia quidem &amp; rationalia scienter: sensualia vero sensibiliter: sensus autem expertia insito motu vitalis appetitus 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>lnaia autem &amp; tantummodo existentia ad solam essentialem participationem opportunitate. Et Auic. dicit. iiii. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Meta. Esse per se est bonitas pura: &amp; bonitatem hanc desiderat omnino quicquod est. Id autem quod desiderat  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>omnis res, est esse: &amp; perfectio esse inquantum est esse. Id ergo quod vere desideratur est esse, &amp; ideo esse est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>bonitas pura &amp; perfectio pura, &amp; omnis bonitas est id quod desiderat omnis res iuxta modulum suum: quoniam per eum 
        per<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ficitur eius esse. igitur esse est bonitas: &amp; perfectio essendi est bonitas essendi. Quod attendens domins cum Moyses pete 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ret ab eo vt onderet ei semetipsum, dixit Exo. xxxiii. Ego ostendam tibi omne bonum. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de sen. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Prosperi, Deus tibi totum est quod recte desideras, &amp; omnium bonorum varietas in ipso vno fonte profunditur: seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sub diuersis munerum suorum motibus impertit. Et super Ion ser. iii. &amp; de verbis domini. ser. iiii. Quae hic 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>varie quaeris, ipse tibi vnus omnia erit. In creaturis aliquid deest quod laudamus: in creatore deesse nihil potest: quia 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quod inuenis in creatura a creatore artifice processit: quod autem deest, non attribuendum est maiestati in qua  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nullus defectus est. Quod reprehendis noli tribuere deo: quod laudas tribue. Quid dementius, quam vt in ali 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quo laudem creaturam quid non sit in creatore: Laudent ergo creatorem omnia opera eius: totum ibi est quod hic 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ex partibus singulis inuenitur: &amp; totum ergo ibi simul, &amp; non hoc solum quod in creaturis inuenio, sed tan  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quam in creatore. &amp; in fine de civitate dei. Ego ero quaecumque ab hominibus honeste desiderantur, &amp; vita, &amp; salus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; virtus, &amp; gloria, &amp; copia, &amp; honor, &amp; pax, &amp; omnia bona. Sic &amp; recte intelligi est quod ait Aposto. Vt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sit deus omnia in omnibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e445">
        ⁋ Exemplis etiam hoc declaratur. Primo de calore, qui si esset separatus haberet 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>omnes rationes essendi &amp; gradus in eodem simplici quos haberent omnes calores existentes in materia, 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quia esset per essentiam id quod alii sunt per participationem. Sed hoc simile non est in toto, quia calor 
        se<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>paratus eiusdem naturae &amp; speciei omnino esset cum calore coniuncto. Esse autem &amp; essentia dei in qua sunt omnes 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>rerum perfectiones, omnino est alterius naturae supeminentis: ita quod licet propter omnium perfectiones quas 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>habet, quodammodo est omnia quae sunt: propter tamen naturae eius eminentiam nihil est eorum quae sunt, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>b infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e461">
        ⁋ Secundo est exemplum de motu primo mobilis, quod habet omnes perfectiones in duratione essendi 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quas habent omnes alii motus sub ipso. Perfectio enim cuiuslibet alterius motus primo est duratio secundum ali 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quam rationem temporis finitam: quod dicitur esse tempus periodale eius perfectum, vt dictum est supra. vt quod motus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>durationis vitae huius duret per decennium, alterius per triennium, &amp; sic de aliis secundum plus &amp; 
        mi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>nus. Quae durationes quotquot sint, etsi essent infinitae, omnes inueniuntur in duratione primi motus. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Est enim perfectus in duratione infinita, secundum Philosophos, continens perfectiones omnes durationis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aliorum in se, &amp; ideo dicitur esse mensura aliorum motuum. Sed hoc non est siile: quia motus iste si habet 
        perfe<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>ctionem durationis omnis motus in sua duratione, hoc non est nisi per motum &amp; successionem, non autem in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>vno simplici fixo &amp; stante, sicut habet deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e481">
        ⁋ Ideo est tertium exemplum omnino conpetens in praecio num 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>morum in infinitum accipiendorum secundum ordinem numerorum: ita quod primus sua vnitate inchoans nume 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>rum, ex dignitate substantiae suae sit precii infiniti: quilibet autem sequentium sit praecii finiti: ita quod 
        secun<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>dum diuersam dignitatem materiae, proximus post primum qui cum primo constituit dualitatem, sit 
        ma<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ioris precii caeteris sequentibus: &amp; sic vlterius per ordinem quantum in numero minus distat a primo, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sit maioris precii, &amp; quanto magis, minoris. Sic enim creaturae (vt dictum est) quasi ordine numerorum pro  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cedunt a primo habentes semper esse finitum, cum ipse sit quasi vnitas in capite habens esse infinitum. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Patet autem in nummis illis quod quilibet illorum habet perfectionem in precio suo proportionabiliter secundum  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dignitatem mater ae suae: sicut quaelibet creatura habet perfectionem in suo esse proportionabiliter naturae 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>&amp; essentiae suae. Vnde sicut planum est quod primus nummus precii infiniti habet in se perfectiones quo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ad rationem precii omnium aliorum nummorum, quia in se continet precium cuiuslibet alterius nummi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sic planum esse debet intelligenti quod deus quia est esse infiniti, continet in suo esse perfectiones esse 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>omnium creaturarum, etsi essent infinitae, secundum speciem &amp; naturam differentes, &amp; in diuerso gradu di 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>uersimode esse participantes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e513">
        ⁋ Est tamen hic aduertendum: quod in esse creaturae cuiusl bet tria est conside 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rare, scilicet esse ipsum absolute, &amp; eius consummationem in sua perfectione, &amp; secundum gradus limi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tationem. Prima duo sunt dignitatis &amp; perfectionis in qualibet creatura, &amp; sunt effectus dei in ipsa, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>habentur in infinito pelago diuini esse, licet secundum modum eminentiorem. Tertium vero indignitatis est 
   <!--30.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="8-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; imperfectionis: &amp; contigit ex natura essentiae ipsius creaturae: quae ratione suae finitatis non est possibilis suscipre 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nisi esse finitum &amp; limitatum in gradu determinato respectu esse alterius creaturae, &amp; sub esse dei 
        infi<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>nito. &amp; secundum hanc rationem non inuenitur in esse diuino. Propter quod perfectiones esse omnium creaturarum cum in essen 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tia dei &amp; esse considerantur, sine limitatione, gradu, &amp; distinctione considerantur vt vnite, sicut dicit Diony. Et 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sic perfectiones illae quae in creaturis sunt limitatae &amp; finitae secundum modum creaturarum, in deo sunt illimitatae &amp; in 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>finitae secundum modum esse dei. Secundum tamen modum huius limitationis bene cadunt perfectiones esse 
        creatu<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>rae in scientia dei ratione idearum: quae licet in se non sunt limitatae aut finitae, sunt tamen ratio limitati &amp; finiti &amp; li 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>mitandi &amp; finitandi: non sic esse dei vel essentia: quia hoc quod dicit idea, non dicit nisi ex respectu ad 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>creaturam: non sic autem essentia vel esse. Vnde ab essentia dei &amp; esse eius nunquam produ cerentur varia &amp; 
        di<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>uersa limitata, aut omnino aliquid in creatura, nisi in deo esset idealis ratio. Et multum peccabant Philoso 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>phi ponentes deum producere creaturas ex necessitate suae essentiae, non per liberam voluntatem ex rationis 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>determinatione. Propter illam etiam diuersitatem qua creaturae esse vt limitatum non cadit in dei 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>essentia: sed in eius sapientia: contigit communiter dictum: quod multa sunt in eius sapientia quae non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in eius essentia. De quibus autem hoc contigit: &amp; de quibus non: &amp; qualiter: visum est supra loquendo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>de attributis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1490-d1e559">
        ⁋ Ex his dictis duo patent obiecta inspicienti. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>