<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="17-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e150"> <!-- alias="vn58an-a1q8" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e150-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e150-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat hominem acquirere scientiam angelo docente</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>CIrca. viii. arguitur, quod non contingit hominem acquirere scientiam angelo docen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>te. Primo sic. praeter id quid diuinitus menti impressum est supernaturaliter: non 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>acquiritur scientia ab homine nisi per lumen intellectuale: &amp; speciem intelligi- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bilem: &amp; per alia non docetur. Sed nullum horum operatur angelus in ipsa vt 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. docens facit discentem, vt fiat sciens in actu: qua-  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>llis ipse est. sed angelus sciens est simplici intuitu, sine discursu. ergo si doceret ho 
   <!--49.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="17-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>minem, faceret ipsum scire fine discursu: hoc autem non contingit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e135">
        ⁋ Ad oppositum arguitur. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sic. Sicut se habet luminosum corporale ad visum corporalem: &amp; spirituale ad visum spiritualem. Sed lumino-  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sum corporale vt sol lumen diffundendo facit videre corporaliter oculum corporalem: ergo luminosum spiri 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tuale: cuiusmodi est angelus, diffundendo lumen spirituale faciet videre oculum humanae mentis spiri 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tualem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e146">
        ⁋ Secundo sic: quanto aliquid magis est in actu, tanto magis natum est educere id quod  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est in potentia ad actum. angelus magis est in actu sciens quam homo. si ergo homo vt dictum est per 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>hoc quod est in actu sciens, potest docendo facere hominem actu scientem: multo fortius ergo &amp; ange 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>lus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e155">
        ⁋ In hac quaestione &amp; in aliis consimilibus: vbi veritas latet &amp; fides nihil distinguit: nihil assere 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>re debemus nisi quod naturali ratione fidei tamen consentaneum &amp; non contrarium poterimus inue- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>stigare: &amp; vbi quaestio vna plures sinus habet &amp; difficultatem sicut ista, non solum omnia: sed singu 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>la suis locis propriis: &amp; semper pro tanto quantum ad negocium propositum pertinet, pertractan 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>da sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e166">
        <lb ed="#Ba" n="13"/>⁋ Dicendum igitur: quod rationalis animae duplex est status. Vnus separationis eius 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>a corpore. Et alter vnionis eius cum corpore. In primo statu est intelligentia quaedam: vt angelus:  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; tunc idem iudicium de modo docendi angelum ab angelo, &amp; animam humanam ab homine: de 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quo nihil ad praesens. Maxime cum quaestio est de scientia hominis coniuncti: quae est alterius ge- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>neris ab illa quae est animae separatae: vt alias patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e179">
        ⁋ Circa scientiam animae &amp; modum intelligendi vt est in  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>corpore, &amp; ita hominis per animam, considerandum quod triplex est. Vnus est pure naturalis: quia na 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>turalis &amp; modo naturali, quo intelligit ea quae sibi naturaliter subsunt: vt naturalia, &amp; ea quae ex 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sensu circa naturalia potest inuestigare, qui est naturalis: quia ex principiis &amp; naturalibus instru- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>mentis potest ad ipsum attingere, &amp; est modo naturali: quia per sensus &amp; sensibilia acceptus. De quo  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>modo sciendi dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>: quod deficiente sensu, necesse est deficere scientiam secundum illum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sensum. Caecus enim natus nihil potest cognoscere de coloribus, neque intelligendo, neque imaginan- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>do. Secundus est partim naturalis, partim supnaturalis: quo intelligit per fidem ea quae sunt fidei, quid est super 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>naturalis: quia per lumen aliquod supernaturaliter infusum. Est autem naturalis: quia modo naturali, quia  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>per fidem: &amp; ex fide non intelligimus, nisi sub similitudinibus corporalibus inuoluta. propter quod dicit Apo- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>stolis ist ad Corin. xiii. Videmus nunc per speculum in aenig. &amp; btuns Dionysius. in principio cae. Hie. Impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>est aliter lucere nobis diuinum radium: nisi sacrorum velaminum similitudine inuolutum. Ter- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tius modus est omnino supernaturalis, quo intelligit homo pure spiritualia circa deum, &amp; spiritu 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ales creaturas, qui est supenaturalis: quia de illis ad quae attingere non potest, nisi per lumen su 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>pernaturale. &amp; est modo supernaturali: quia non per species a sensibus acceptas: sed illis omnino so 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>pitis, quoniam illa non contingit homini in vita ista videre: nisi per ecstasim in alio genere visio- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nis intellectualis, quali vidit Paulus ea quae non licet hominem loqui: vt dicitur. ii. Corinth. xii. De 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>qua dicitur super illud. ii. Corinth. v. Siue mente excedimus. Ecstasis est excessus mentis, in quo infe 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>riora a memoria elabuntur in qua fuerunt omnes sancti, quibus aliqua supermundana reuelata 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sunt. Vnde nec de isto tertio modo sciendi, vtrum homo poterit doceri ab angelo quaestio est: quia ille status sic 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sciendi aliquid habet animae sed separatae: &amp; de primo modo &amp; secundo. Et quia non est dubium ho 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>mines in multis veritatibus ab angelis doceri. Hoc enim expertum est testimonio sacrae scripturae. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>secundum quod. <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e232">Daniel. x.</ref> legitur argelum dixisse ad Danielem. Veni vt docerem te quae ventura sunt. hoc igitur 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>absolute concedendum est. Sed quis sit docendi modus angelo proprius hic quaerimus. Perquire 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>mus igitur dicta aliorum circa hoc: vt quod verius videbitur teneamus: quia dubitare de singulis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>non erit inutile. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e242">
        ⁋ Et includuntur dicta omnium de hoc quos videre potui, in tribus modis quibus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ponunt angelum docere hominem. Quorum primus ponit hoc angelum facere operando circa ho 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>minis intellectuale. Secundus vero ponit hoc ipsum facere operando circa hominis imaginatiuum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Tertius autem ponit ipsum hoc facere operando circa hominis sensus particulares. Isto tertio modo ponendi:  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dicunt quod angeli docent homines ordinate: proponendo sensibus eorum sensibilia, a quibus recipi- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>untur ordinata phantasmata in imaginatiua: &amp; ab illis ordinatis species intelligibiles ordinatae reci 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>piuntur in intellectiua ad modum quo dictum est superius homines doceri per hominem. Sed de isto mo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>do docendi nulla est dubitatio: quin tam boni angeli quam mali possint homines docere: vel per signa natu 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ralia prius a natura formata: aut quae ipsi ex materia vi sua conformant: vel per signa artificialia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vocum significatiuarum, qualia ipsi possunt formare in assumpto corpore: quod nobis non manifestent 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>vel quod nobis manifestent: &amp; hoc vel ab ipsis formato, in quali angelus docuit Mariam de filii dei in  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>carnatione. <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e268">Luc. ii.</ref> vel a natura prius generato: secundum quod daemones loquuntur &amp; docent per ener 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>guminos mouendo in eis organa vocum ad loquendum aliquando linguam quam ignorant obsessi: vel sicut 
   <!--50.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="18-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>angelus docuit <name>Balaam</name>, loquens per os asinae. <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e283">Nume. xxii.</ref> Sed iste modus docendi non est proprius 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>angelo: quia conuenit etiam homini: vnde nec ipsum quaerimus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e290">
        ⁋ Secundo modo principal scilicet ponem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>do angelum docere operando circa nostrum intellectuale: Triplex est modus ponendi. Primus est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod cum omnis intellectualis operatio per duo perficiatur scilicet per lumen intellectuale, &amp; per species in-  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>telligibiles: ita quod per species fiat apprehensio: per lumen vero iudicium de apprehenso: cum igitur vt 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>supradictum est, modus proprius docendi ipsius dei sit ex parte luminis, quo illustratur homo ad per 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cipiendam certam, &amp; synceram veritatem, modus vero docendi hominis sit ex parte specierum eius 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ordinatarum adminiculo in intellectu: Angelus autem medius natura est inter deum &amp; hominem: 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Medius ergo modus docendi conuenit ei partim communicando cum modo docendi hominis: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>partim cum modo docendi dei. Cum modo docendi dei per hunc modum: quia enim angelus habetur 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>lumen intellectuale imperfectius quam deus, lumen intellectuale non potest ei imprimere, vt ita perfe 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cte discat: sicut lumen quod imprimit ei deus. Lumen enim dei est ratio exemplaris cuiuslibet creaturae:  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vt dictum est supra. Non sic autem lumen angeli. Quia tamen angelus habet lumen intellectuale perfe 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ctius quam homo, potest se cum lumine spirituali animae humanae applicare spiritualiter: &amp; illud ex 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>praesentia, &amp; approximatione sua confortare: &amp; quasi accendere ad perfectius inspiciendam verita 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tem. sed hoc nihil est: quoniam nihil proprie docet, nisi quod ad causandum exemplar rei cognoscendae 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in mente aliquid agat: quo verbum veritatis de re concipiat. Per hoc enim solum informat discen 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tem scientia: quod appellatur docere. Hoc autem lumen angeli nullo modo facere potest: eo quod ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non est exemplar rei: quo verbo veritatis de re ipsa mens informari possit. vnde nec deus dicitur proprie 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>docere: ratione qua est lumen intellectuale: accendens lumen hominis naturale: vt ad intelligendum acua 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tur: sed solum inquantum est ars: &amp; liber rationum viuentium. Per hoc enim solum imprimit menti verbum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>determinatum naturae rei: &amp; eius distinctam cognitionem facit: vt dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e336">
        ⁋ Secundus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>modus ponendi angelum docere operando circa nostrum intellectuale est: quod angeli sunt sicut spe 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cula spiritualia clara lucida: &amp; similiter animae humanae: &amp; ideo cum angelus applicat se, &amp; oppo 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nit spiritualiter animae humanae: speciei quam habet in se species consimilis formatur in ani- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ma. Sicut speculum materiale in speculo sibi opposito, format imaginem qua informatur. Et ita per 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>hunc modum dicitur quandoque quod angelus visa sua facit nia, &amp; docet nos. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e349">
        ⁋ Hoc apparet inconueniens tri- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>pliciter. Primo sic. quia si angelus sic posset animam coniunctam corpori informare, &amp; sua visa con- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>municare, multo fortius &amp; animam separatam: &amp; vnus angelus alium angelum: &amp; vnus ange- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>lus primus omnem alium angelum: vt sic intelligant per species acquisitas: non per innatas. quod  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>multis inconueniens videtur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e360">
        ⁋ Secundo apparet hoc inconueniens: quia angelus non posset animam 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>specie sua informare migrando: sed solum speciem consimilem ei, quam habet in se, in eam generando.  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sed hoc non contingit nisi in naturalibus actiuis &amp; passiuis: quales non ponuntur esse aliquae sub-a 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>stantiae separatae a materia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e369">
        ⁋ Tertio apparet inconueniens: quia anima hominis vt est principium 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>intelligendi in homine, non recipit species nisi a phantasmate: tanquam a suo proprio actiuo: nec ali- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ter nata est eas recipere, quare cum nihil natum est naturaliter pati nisi a suo actiuo: ab angelo nul- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>lo modo talem impressionem potest immediate recipere. vnde &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult. iii. de Tri. quod angeli 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>nihil agant producendo in rebus naturalibus: nisi mediantibus causis naturalibus. aut igitur ani- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ma species illas spirituales ab angelo non recipit: aut per illas nullatenus intelligit: &amp; ideo angelus 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>per eas hominem omnino docere non poterit. &amp; hoc est quod testatur beatus Bernard. dicens su- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>per Cant. Scitote nullum creatorum spirituum per se mentibus nostris applicari: vt nullo medio  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nostri suive corporis instrumento, ita nobis misceatur: vt eius participatione docti boni, siue me 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>liores efficiamur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e394">
        ⁋ Tertius modus ponendi angelum docere operando scilicet circa nostrum intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ale est: quod sicut homo nutu suo solo alium hominem subtilem in multis potest docere: sic ange- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>lus nutus quosdam spirituales potest animae hominis interius ostendere: &amp; per hoc hominem do 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>cere. Sed quod sic hominem solis nutibus doceat: hoc omnino est impossibile: quoniam anima nihil ab ex- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tra se apprehendit: nisi specie illius informetur. Aut ergo nutus illos anima omnino non apprehen 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>det: &amp; ideo per illos angelus hominem omnino docere non poterit: aut nutus ipsi facient species suas 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>in animam hominis quod est impossibile: quia speciebus informari non potest, nisi acceptis a phantasma 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>te: &amp; per sensus vt dictum est. Quia si sic species ipsorum acciperet: &amp; angelus hominem doceret: esset il- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>le modus docendi: quo determinatum est supra, hominem vnum docere alium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e415">
        ⁋ Tertio modo prin 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>cipali ponendi angelum docere hominem, operando scilicet circa nostrum phantasticum, Triplex est mo-  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dus ponendi: quorum duo sunt impossibiles: tertius vero possibilis. Primus illorum est: quod ipse an- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>gelus existens in organo phantasiae ostendit intellectui species imaginabiles: non tamen imprimen- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>do eas in phantasia: quales ipsa phantasia nata est eidem ostendere: vt ab eis abstrahat species, intelligi 
   <!--51.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="18-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>biles per quas intelligat: &amp; sic per illas angelus hominem doceat: quod est omnino impossibile: quia ta-  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>lis species imaginabilis non est nata fieri: nisi ab obiecto sensibili, &amp; in organo corporali. Et cum hoc 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>si ab alio nata esset fieri per se subsistens: non tamen ab ea intellectus abstraheret species intelligibi- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>les: quia non est natus abstrahere eas nisi a speciebus existentibus in phantasmate: quae se habent ad  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>intellectum, sicut colores ad visum: vt vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. iii. de Anima. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e445">
        ⁋ Secundus modus po- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nendi angelum operari circa nostrum phantasticum in docendo hominem est: quod angelus imprimit 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nouas species imaginabiles immediate in phantasia: quales natus est imprimere sensus: vt ab illis in  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tellectus species intelligibiles abstrahat: &amp; per hunc modum angelus hominem doceat: sicut dictum est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>prius, quod est impossibile propter causam iam dictam: quia tales species non sunt natae generari: nisi ab obiecto sen 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sibili: &amp; mediante sensu particulari. Angelus autem nihil de nouo operatur circa res naturales nisi me 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>diantibus causis naturalibus: vt dictum est supra. Ideo sequitur tertius modus ponendi angelum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>docere hominem operando circa organum phantasiae: non aliquid ei imprimendo, sed impressa ipsi 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>a sensu disponendo: vt regulariter &amp; ordinate ab ipsis species intelligibiles abstrahantur. Sed hoc po 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>nitur facere dupliciter. Vno modo amouendo prohibens, motum scilicet inordinatum imaginum in phan- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tasmate sedando. Quibus inordinate motis non potest mens per ipsas aliquid determinate intelligere. Eit 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>enim illa sedatio reprimendo id quod motum imaginum in phantasmate facit inordinatum: siue hoc sit 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>naturae malitia, vel morbus, vel disturbatio aliqua humorum, vel praua consuetudo, vel daemo-  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nis actio, vt sedata perturbatione possint imagines ordinate mouere intellectum: &amp; sic sedendo  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>&amp; quiescendo fiat anima prudens. vt dicitur in <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e477">vii. Physico.</ref> Sed iste modus docendi &amp; agendi est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>omnino per accidens: quia agens solum remouens prohibens est agens per accidens. Ideo est secundus mo-  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dus quo ponitur illud agere per se: &amp; non videtur alius modus possibilis angelo: vt doceat homi 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nem secundum statum communem acquirendi scientiam ab homine in hac vita, quem ad praesens 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quaerimus: &amp; est quod angelus dicatur docere hominem agendo circa imagines in phantasmate a sen 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>su receptas: vt ordinate praesententur, &amp; proponantur intellectui: cum intentus est ad intelligen- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>dum: &amp; hoc ex ordine quo natae sunt mouere intellectum ad ordinate recipiendum species intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>gibiles per quas formentur ordinati conceptus in intellectu secundum ordinatum discursum a pri 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>mis scibilibus ad scibilia posteriora: sicut supra expositum fuit in modo docendi quo homo docet ho 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>minem. &amp; hoc possunt facere angeli tam boni quam mali naturali potentia quam habent ad transmutam 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dum naturalia localiter &amp; corporaliter. Possunt ergo angeli docere homines per motum spirituum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>&amp; humorum in hominis phantastico, ordinando imagines existentes in ipso, tali ordine quo intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>intelligere possit per species intelligibiles abstractas ab eis: quae nunquam vel qualia numquam intellexit: secun 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dum quod de tali ordine facto imaginibus a natura aliquando videntur in somnis: qualia nunquam fue- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>runt visa in vigilia: vt dicit <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e511">
        <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in de som. &amp; vig.</ref> Vnde de tali potentia angelorum dicit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>
       <ref xml:id="vn58an-d1e150-Rd1e519">
        <name ref="#Augustine">Aug.</name> li. lxxx. iii. qu.</ref> Daemon serpit per omnes aditus sensuales: dat se figuris: accommodat coloribus: ad  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>haeret sonis: odoribus se subiicit: infundit saporibus: &amp; ostendit homini formas notas &amp; igno-  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tas: ex quibus facit conceptus complexos &amp; incomplexos: quales nunquam prius conceperat. Intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dum tamen quod nullam formam per hoc potest repraesentare: cuius imaginem aut speciem extra sen 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sum non perceperat: vel in toto, vel in parte: secundum quod dormientes somniant montes aureos: quod non 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>possent facere si nunquam seorsum vidissent montem, seorsum aurum. Hoc ergo modo angelus quid scit per spe 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cies sibi innatas, proponit homini in signum imaginum ordinate interius: Sicut homo docens ho-  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>minem scientiam suam proponit ei ordinata sensibilia extra: per quae ordinabantur imagines intra. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Et secundum hoc non differunt modus docendi hominis &amp; angeli: nisi quod homo proponit extra illa per 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quaeimagines ordinantur intra. Angelus vero interius motu suo facit: vt illa ordinatio fiat. Est au 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tem hic aduertendum: quod cum homo docet accidentaliter per accidens: quia per signa artificialia 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>significatiua ab impositione vt dictum est supra, angelus docet per accidens: quia non nisi imagines pro 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ponendo: sed non accidentaliter per accidens: quia illae imagines sunt signa naturalia per se intelle 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ctum ad formandum conceptus de rebus ducentia. 
    
   
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e554">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Ad primum principale.
        <lb ed="#Ba" n="49"/>⁋ Quia ergo arguitur primo: Angelus non potest hominem docere: quia nec lu- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>men nec speciem imprimit: Dicendum est quod hoc facere est docere per se: &amp; licet sic non  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>doceat, docet tamen quodammodo per accidens, phantasmata ordinando: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e565">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Similiter patet ad secundum arg. principale. si enim immediate angelus a sua scientia sci- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>entiam causaret in homine, aut produceret, talem modum sciendi causaret qualem ipse habet. Si 
   <!--52.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="19-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tamen subiectum esset &amp; susceptibile: quod nunc non est ita. &amp; ideo adhuc si hoc modo reciperetur 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>scientia in homine ab angelo: reciperetur tamen secundum modum recipientis. Nunc autem quia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>angelus non causat in homine scientiam, nisi per phantasmata, per quae discurrendo intelligit: ideo 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>alium modum scientiae in homine causat: quam sit ille quo ipse nouit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e585">
        ⁋ Ad argumenta in opposi- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tum: quia nituntur ad inconueniens, similiter respondendum est. Quia ergo arguitur primo in op- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>positum: quod angelus potest docere lumen infundendo spirituale: quia sol corporaliter facit vide- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>re lumen infundendo corporale: Dicendum quod licet ita sit, neuter tamen horum lumen infundit:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>nisi in dispositum, &amp; luminis susceptiuum. Nunc autem intellectus humanus corpori coniunctus 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>secundum communem statum viae, non est dispositus ad recipiendum ab angelo huiusmodi illu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>minationem quicquid sit de hoc ipso posito in alio statu: siue in corpore, siue extra corpus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e150-d1e601">
        ⁋ Ad se- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cundum: quod angeli scientia magis est in actu, quam hominis. ergo &amp;c. Dicendum quod ratio procedit ac 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>si scientia esset potentia actiua. &amp; per hanc viam vna scientia ab altera generaretur: secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>obiiciebat Comment. super. iii. de Anima. Nunc autem non est sic: nec per hanc viam generatur sci- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>entia, siue ab homine, siue ab angelo: &amp; non est alius modus quo angelus doceat hominem possi- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>bilis secundum statum communem viae: nisi mediante hominis phantasmate: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>