<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="198-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe54158"> <!-- alias="vn58an-a63q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe54158-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="13"/>CIrca tertium arguitur quod relationes communes ab aliis non distinguuntur secundum ge 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nus aut speciem, sic. Distinctio rerum vnius generis per res alterius generis non  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>est secundum genus aut speciem, quia est per accidens. Sic enim distinguuntur inter se 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>indiuidua sub vna specie substantiae, scilicet per album &amp; nigrum, longum breue, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>huiusmodi. Hoc autem modo solummodo distinguuntur relationes communes ab aliis 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quia si substractis fundamentis quae sunt res aliorum generum, considerentur: ni 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ihil manet in illis nisi pura ratio quae est ad aliud esse: sub qua non distinguuntur: im 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>mo ipsa vnitatem quantum est de se habet in omnibus, vt tactum est supra, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. ea 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quae circuneunt omne genus, a nullo distinguuntur secundum genus aut speciem, vt patet de ente &amp; vno  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quod cum illo conuertitur. relationes communes circuneunt omne genus, quoniam sequuntur vnum &amp; mul 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tum, quae diuidunt totum ens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e136">
        ⁋ In contrarium est quod relationes communes differunt ab aliis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>secundum dicta &amp; iam declarata, &amp; conveniunt in generalissimo relationis. &amp; constat quod non differunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>solo numero: talia autem necessario differunt genere aut specie. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e146">
        ⁋ Hic ad videndum distinctionem relationum communium ab aliis secundum genus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>aut speciem: oportet videre distinctionem praedicamenti relationis per dicta tria genera relationum. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Dico ergo secundum alias &amp; iam supra declarata: quod id quod relatio proprium habet de ratione sui 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>praedicamenti, vt ipsum distinctum est omnino a quolibet alio praedicamento, &amp; nihil communitatis est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>alicuius quod est alterius praedicamenti: non est nisi ratio quaedam quae est ad aliud esse: quemadmodum 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ratio praedicamentorum absolutorum conmunis differens a ratione propria praedicamenti relationis quae  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est ad aliud esse, est ad se siue secundum se esse. Secundum quem modum in illa omnino non cadit distinctio in prae 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dicamento relationis, neque secundum genera subalterna, neque secundum species, neque secundum indiuidua  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sicut neque in praedicamento substantiae cadit aliqua distinctio secundum proprium modum illius qui  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>est ad se. Quia ad se &amp; in se esse quidem est a praedicamentis absolutis, quibus vnus modus communis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est, scilicet in alio esse, sub quo distinguuntur praedicamenta quantitatis &amp; qualitatis secundum duos pro 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>prios &amp; diuersos modos essendi in alio: sed si aliqua distinctio cadit in illo praedicamento relationis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>illa necessario sumitur secundum res aliorum praedicamentorum. Vnde sicut hoc est de ratione modo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>rum praedicamentorum absolutorum, quod vniformiter concomitantur singula quae sunt in aliis 
        praedi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>camentis, nec secundum illos distinguuntur aliqua contenta in aliis praedicamentis, sed solummodo per 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>res absolutas illorum: sic idem est de ratione propria praedicamento relationis quae est ad aliud esse, 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>scilicet quod vniformiter descendit in singula contenta in praedicamento relationis, &amp; ea comitatur. Et sic 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>penes illum modum in illa potest omnino haberi distinctio contentorum in praedicamento relationis. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>lmmo si relatio vt est nomen praedicamenti, &amp; vt dicit solummodo rationem quae est ad aliud esse, 
        de<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>beat distingui &amp; diuidi per differentias quibus ad species contrahitur: oportet quod illas ab aliis 
        prae<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>dicamentis contrahat, &amp; per illarum distinctionem distinguatur, inquantum scilicet super res illorum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>fundatur. &amp; hoc quemadmodum passiones rerum mathematicarum contrahuntur vt sint passiones 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>rerum naturalium, per ipsa subiecta naturalia in quibus sunt, puta curuum quod est passio lineae con 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>traria recto, contrahitur ad simitatem, &amp; ipsum quod est curuum fit simum per subiectum naturale in  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quo est, scilicet per nasum. Est enim simitas curuitas nasi siue in naso. Sicut enim curuitas simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in definitione nasi est genus siue rationem generis habet, &amp; rationem differentiae importat ipsum sub 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>iectum naturale, vt ex illis duobus constituatur simitas tanquam species passionis naturalis, &amp; definia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tur per illa vt per genus &amp; differentiam: Sic relatio simpliciter ratione modi qui est ad aliud esse vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>indistincte considerata circa indistinctas res praedicamentorum absolutorum aut praedicamenta 
        relatio<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>num quae sunt ad aliud, siue relatiua, est genus &amp; rationem generis habens. Et circa ipsam huiusmodi 
   <!--411.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="198-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rationem vt differentiae apponuntur illi ipsa fundamenta relata distincta: quae sunt aliorum praedicamento 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rum: super quae relatio siue respectus ad aliud fundatur: siue potius apponuntur illi relata res contracti 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ab illis praedicamentis, vt sic per realitatem fundamenti, aut quam a suo fundamento contrahit relatio, 
        contra<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>hatur ipsa relatio ad speciem: &amp; per diuersa fundamenta a quibus diuersas realitates contrahit eti 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ad diuersas species contrahatur: &amp; per illas realitates tanquam per differentias diuidatur: &amp; ex 
        singu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lis cum genere constituantur singulae species. vt secundum hoc quemadmodum passio naturalis 
        defi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>niri dicitur per additamentum rei alterius generis: consimiliter praedicamentum relationis dicatur diuidi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>per additamentum alterius generis rei. Et per hoc relatio vt est ratio &amp; modus praedicamenti: licet in 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>genere nullam realitatem propriam generis inquantum est genus importet: sed praecisum modum 
        es<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>sendi ad aliud: tamen cum huiusmodi modo &amp; ratione realitatem importat in speciebus suis: &amp; in omnibus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>contentis in praedicamento relationis propriam illis inquantum species sunt, &amp; contenta sub genere 
        rela<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tionis. Et est solus ille modus propria quiditas relationi secundum genus &amp; secundum quod relatio est: &amp; per conse 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quens toti praedicamento illius inquantum distinguitur a praedicamentis absolutis: nec aliam habet esse quam  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quiditatis rationem: licet etiam non habeat relatio rationem generis nisi vt ipsum abstractum a 
        specie<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bus indefinite realitatem fundamenti in se includat. Propter quod bene &amp; conuenienter dicitur quod  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>a praedicamentis absolutis distinguitur ratione suae quiditatis: cum tamen non distinguatur ab 
        il<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>lis nisi illo modo siue etiam illa ratione. Ex quo etiam patet quom quiditas relatiua solummodo ac 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cipitur in comparatione ad aliud: &amp; etiam quod distinguere relationies ratione suae quiditatis, est eas 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>distinguere in comparatione ad aliud: &amp; hoc non nisi a praedicam. entis absolutis quorum esse 
        con<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>sistit in absoluto. Quia quod distinguuntur relationes inter se: hoc non est nisi penes diuersimode se ha 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bere ad aliud: quod non conuenit eis nisi per sua fundamenta diuersa realia: &amp; per realitates 
        di<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>uersas quas ab illis trahunt: quae eis non competunt ex seipsis vnde sunt relationes simpliciter: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sic non ratione suae quiditatis propriae: sed solum secundum quod habent fundari in alio: &amp; sic 
        ratio<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ne sui esse quod habent in suo fundamento vt in subiecto, quod per ipsam formaliter refertur, inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ipsa disponitur. Et ideo distinctio quae relationi secundum hoc competit, cuiusmodi non est 
        distin<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ctio ab aliis generibus: sed infra se in suas species vsque ad indiuidua propria inclusiue: est distinctio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>eius non secundum rationem suae quiditatis: sed potius secundum rationem sui esse: &amp; sic nulla 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>distinctio ratione quiditatis suae competit relationi vnde est relatio simpliciter: sed quod aliqua, hoc non 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est nisi ab aliis praedicamentis &amp; contentis in illis: quia vnde est haec vel illa secundum speciem aut 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>secundum numerum infra suum praedicamentum: &amp; sic solum ei competit ratione esse &amp; 
        realita<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tis quod contrahit a suo fundamento. &amp; sic ratione quiditatis suae solum distinguitur praedicamentum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>relationis secundum rationem generalissimi a generalissimis praedicamentorum absolutorum: sed  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quodlibet contentum in praedicamento relationis etiam indiuidua illius adinuicem distinguuntur 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundum esse quod contrahunt a suis fundamentis. Et quia ista ratio relationis qua genus generalis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>simum est, contrahitur per aliquas differentias proprias quae sunt de natura illius sicut in aliis prae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicamentis absolutis res quae est genus generalissimum contrahitur per proprias differentias quae  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sunt de natura illius: multo igitur differenter est ratio generis in praedicamento relationis, &amp; in prae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dicamentis absolutis: quia in illo ratio generis nullam propriam realitatem habet: sed incontracta 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est ad id quod est ei proprium: nec contrahitur nisi per additamentum alterius generis. In 
        praedicamen<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tis autem absolutis res generi propria sub sua propria ratione significando contrahitur per sibi 
        pro<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>pria: &amp; sic alio modo in relatione genus est in potentia ad differentias &amp; ad species, &amp; in praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tis absolutis. Modus igitur siue ratio relationis secundum quod diuersimode realitatem contrahit ab  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>illis super quae fundatur &amp; in ordine quodam, secundum hoc descendit in species vsque ad 
        indiui<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>dua sub specie specialissima: quae non nisi secundum vnum modum realitatem contrahunt a suis fun 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>damentis: eo quod secundum vnum &amp; eundem modum fundantur in illis, sicut inferius declarabitur. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Dico autem non quod eandem realitatem contrahunt eo quod super idem fundantur: sed quod secundum vnum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>modum: &amp; etiam quia distinctio in praedicamento relationis non est tam propter diuersitatem 
        il<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>lorum super quae fundatur relatio, quam propter diuersum modum fundandi in illis. Super eadem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>enim secundum diuersos modos fundandi bene fundantur diuersae relationes reales secundum 
        ge<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nus subalternum, vt tactum est supra: &amp; amplius tangetur infra. Non enim fundantur relationes 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>super praedicamenta absoluta secundum quod res sunt simpliciter &amp; absolute, puta substantia, quanti 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tas, aut qualitas: sed secundum quod in se habent modos reales generales quibus distinguuntur singu 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>la praedicamenta: quae sunt potentia, actus, vnum, multum: quibus primo diuiditur ens: &amp; quodlibet 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>praedicamentum entis inquantum ens est. Res enim quaeque quia eo quod est incompleta est: &amp; actus est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>perfectionis susceptibilis: puta aqua caloris: ab eo quod secundum illam perfectionem est in actu: &amp; hoc 
   <!--412.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="199-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vel virtute tantum vt sol calidus, vel virtute &amp; forma simul, vt ignis calidus. Idcirco potentia quae  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>in diuisione entis cadit cum actu, est potentia passiua, &amp; actus ille includit potentiam actiuam: qui  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bus (scilicet potentia passiua &amp; actiua) naturaliter sese respiciunt in quolibet genere entis in quo na 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ta sunt esse actiui &amp; passiui, siue ens in potentia, &amp; ens secundum actum. Vnum etiam in vtroque ge 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nere est primum in quo consistit ratio illius generis perfectissime. Multum autem est illud in quo per 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>fectio illa aliquantulum deficit, secundum praedicta. per quod naturaliter multum respicit vnum. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>gitur omne quod ex se deficit a perfectione aliqua nihil habendo de illa, necessario vadit primo pei 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>actionem perfecti de potentia in actum imperfectum: &amp; tunc demum per actum imperfectum quem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>habet, ordinatur ipsum perfectum: idcirco naturaliter (sicut tactum est supra) relationis habitudo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>primo fundatur in rebus absolutis secundum rationem potentiae passiuae, &amp; actus. i. potentiae actiuae 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>qua existens perfectum in actu, natum est imperfecto conferre perfectionem: quam tamen imperfectum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>non est natum recipere, idest defectiue habet illam secundum rationem mensurati &amp; mensurae: quae se 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>habent inter se secundum rationem perfecti &amp; imperfecti. Et secundum hoc distinctione prima &amp; na 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>turali relatio quae est generalissimum &amp; nomen habitudinis non secundum se ad aliud existentis, 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sed solummodo in suis contentis: diuiditur in duas primas habitudines duo prima genera 
        subal<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>terna constituentes, scilicet in relationem potentialem id iet quae consistit in potentiis, scilicet in actiuis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; passiuis, &amp; in relationem mensuralem, idest quae consistit in mensurationibus, scilicet in 
        mensu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ris &amp; mensuratis: communiter sumendo mensuram secundum duos modos mensurandi supra expo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sitos. Relatio autem illa quae fundata est in potentiis actiuis &amp; passiuis, diuiditur per diuersas 
        ha<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>bitudines secundum diuersitatem potentiarum actiuarum correspondentium sibi mutuo in acti 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>uis &amp; passiuis diuersorum generum &amp; diuersarum specierum illorum praedicamentorum in 
        qui<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>bus mensurantur potentia actiua &amp; passiua sibi correspondentium, &amp; hoc vsque ad indiuiduales 
        ha<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>bitudines inter agentia &amp; patientia, puta quae est huius hominis generantis ad hunc hominem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>generatum, &amp; huius equi generantis ad hunc equum generatum, &amp; huius calefacientis ad hoc ca 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>lefactum, &amp; sic de caeteris. ita quod quodlibet genus &amp; quaelibet species &amp; quodlibet indiuiduum in prae 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dicamento relationis est habitudo continens duas relationes sibi inuicem oppositas vel secundum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>genus vel secundum species vel secundum numerum, &amp; hoc non solum in actiuis &amp; passiuis: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>in aliis. Relatio autem fundata in mensurationibus siue in vno &amp; multo, siue perfecto &amp; 
        imperfe<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>cto: distinguitur secundum quod vnum &amp; multum ordinantur dupliciter. Vno enim modo ordinantur in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ter se, vnum scilicet ad multum, &amp; econtrario, &amp; hoc vt vnum eorum mensuratur ab altero. Alio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>autem modo vt ambo ordinantur ad praedicamenta alia, &amp; hoc vt illis ambobus, scilicet vno &amp; mul 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>to mensurantur, sicut tactum est in fine praecedentis quaestionis. Et secundum hoc distinguitur ge 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nus subalternum relationis quod consistit in mensurationibus generaliter dictis, in duas habitudines 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>relationis, scilicet in relationem mensuralem, quae scilicet est in substantia numerorum inter 
        vnita<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tem mensurantem numerum siue multum mensuratum, &amp; continet tantum secundum genus rela 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tionis, &amp; in relationem commensurabilem quae est in accidentibus numerorum consequentibus vnum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>&amp; multum, quae est inter mensurata vno &amp; multo, &amp; continet tantum relationes communes. Et 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>relatio mensurationis subdiuiditur per diuersas habitudines secundum diuersitatem vnitatum men 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>surantium diuersa multa, &amp; specierum contentarum sub illis in singulis praedicamentis in quibus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>inueniuntur ratio mensurae secundum vnum mensurans, &amp; multum mensuratum, &amp; hoc vsque ad  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>indiuiduales habitudines inter vnitates &amp; multitudines indiuiduales mensurantes &amp; mensuratas. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>De distinctione autem relationum communium erit sermo inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e430">
        ⁋ Breuiter ergo dico ad 
        quae<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>stionem quod relationes communes sub generalissimo relationis distinguuntur secundum genus subalter 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>num ab aliis: in hoc videlicet quod primum genus relationis subalternum est: quod est in actiuis &amp; passi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uis: &amp; secundum condiuidens idem genus generalissimum contra illud primum diuiditur in duas 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>species subalternas: quarum prima est in substantia numerorum inter vnum &amp; multum: secunda inter 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>accidentia numerorum causata ab vno &amp; multo: quae vlterius in species distinguuntur, vt infra videbitur. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Et secundum hoc concedenda est tertia ratio pro ista parte adducta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e446">
        ⁋ Sunt autem ex dictis hic aduertem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>da duo: quorum primum est, quod magis differunt secundum genus relationum &amp; tertium a primo, quam ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>scilicet secundum genus relationum &amp; tertium inter se. &amp; hoc eo quod haec duo sub vna differentia ca 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dunt. quod etiam magis differunt inter se relatiua primo genere relationis quam secundo aut tertio, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quia potentia &amp; actus sunt principaliores differentiae entis quam vnum &amp; multum. Propter quod compa 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rando in creaturis relatiua primo genere relationis &amp; tertio inter se: dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  libo i. de Trini. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cap. xiiii. Sciendum est non talem semper esse praedicationem relatiuam, vt semper ad differentias prae 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>dicetur, sicut serus est ad dominum. Commen. Haec enim nomina &amp; res illae significatae, scilicet seruitus &amp; dominium 
   <!--413.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="199-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; illa de quibus dicuntur, differunt. Et post pauca. Quantitates autem &amp; qualitantes secundum quas 
        aequa<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>lia &amp; consimilia dicuntur: non adeo diuersae sunt sicut potestas secundum quam ille dominus iste 
        ser<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>uus dicuntur: sed quodammodo vnum sunt, non quidem ea quae ex singularitate est vnitate: sed ea quae ex pro 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>portione comparatur vnitate. Etiam consimiliter dico quod comparando in creaturis relatiua primo ge  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>nere relationis &amp; tertio inter se, vnum &amp; multum in substantia numerorum secundum quae mensura &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>mensuratum dicuntur relatiua: non adeo diuersa sunt sicut actiuum &amp; passiuum: sed quodammodo vnum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sunt non quidem ea quae ex singularitate est vnitate, sicut contingit in identitate numerali: nec ea quae  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>comparatur ex vnione scilicet in eodem secundum speciem aut genus, sicut contingit in identitate specie vel 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>genere, &amp; specialiter in aequalitate vel similitudine: sed (sicut dicit Commnen. super finem tertii 
        capi<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tuli de triniitate. <name ref="#Boethius">Boethii</name> ) comparando deum ad creaturas secundum rationem mensurae &amp; mensurati 
        qua<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dam extra ab exemplari conformatiua deductione: non quidem plena in tota sui substantia, aut in parte 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>substantiae suae semiplena substantiali similitudine qua aeternis temporalia nequaquam conferri possunt: 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sed quadam extra substantiam imitatione ea vnitate quae ex sola proportione comparatur, &amp; 
        imi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tatione substantiali similitudine. Nota quod dicit de similitudine inter deum &amp; creaturam secundum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rationem mensurae &amp; mensurati, quod non est in tota substantia: aut in parte substantiae: sed omnino 
        ex<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tra substantiaum scilicet mensurae conformatiua deductione, quia comparando secundum similitudinem inter 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>creaturas secundum rationem mensurae &amp; mensurati: licet non sit in tota substantia: est tamen in 
        par<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>te substantiae scilicet semiplena. substantiali tamen similitudine quadam: &amp; conformatiua deductione 
        qua<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>lis est inter vnitatem &amp; numerum constitutum per vnitatum replicationem. In quolibet enim nu 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>mero recipitur aliquid formae vnitatis, deficienter tamen a perfectione illa quam habet in simplicitate vnita 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tis: sed hoc secundum plus &amp; minus: quia quanto numerus magis elongatur ab vnitate, tanto in illo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>plus deficit forma vnitatis. Vnde numerus non denominatur talis vel talis a pluralitate suarum vnitatum:  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quia illas materialiter continet: sed a forma vnitatis sub qua illas continet. Propter quod dicit Philosophus. vi. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>metaphysiy. quod numerus denarius non est decies vnum: sed semel decem. Et consimiliter comparando rela 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tiua secundo genere relationis &amp; tertio: dico quod relatiua maxime relatione fundata super vnum in 
        ter<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tio genere relationis non adeo diuersa sunt sicut relatiua secundo genere relationis. L. 
        mensuratio<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>nis: quia plus vnum sunt relata tertio genere relationis quam secundo. Relata enim tertio genere 
        relatio<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>nis relatione fundata super vnum: sunt vnum aut ea quae ex singularitate est vnitate: aut ea quae comparatur ex 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vnione, secundum quod inferius declarabitur. Illa autem quae sunt relatiua secundo genere relationis scilicet sicut men 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sura &amp; mensuratum, sunt vnum sola vnitate: &amp; quod minus est, vnione quae ex sola proportione &amp; imi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tatione comparatur. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e544">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod relationes communes non distinguuntur ab aliis 
        se<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cundum genus aut speciem: quia distinctio earum est per accidens ab aliis sub genere relationis: quia per 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>res alterius generis: Dico quod aliquid distinguitur per res alterius generis ab alio dupliciter. Vno modo sicut 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>subiectum illarum rerum: vt homo per hominem album &amp; hominem nigrum. &amp; ista distinctio vt procedit obiectio est per ac 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>cidens. Alio modo sicut consequens essentialiter ad subiectum per res illas alterius generis: sicut in proposito ad hunc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>hominem album inquantum est albus: &amp; ad alium hominem similiter album inquantum est albus, sequitur simile: simili 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ter ad vnum hominem nigrum &amp; ad alium hominem album sequitur dissimilitudo: &amp; sic. in caeteris contentis sub genera 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>lissimo relationis ex parte relationum conmunium. &amp; quae sic distiguuntur, essentialiter distinguuntur. Quia licet di 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>stinctio communis generalissimi in talibus sit per additamentum, vt dictum est: &amp; quo ad hoc non intantum essentialiter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>fit distinctio secundum genera &amp; species in relationibus istis sicut in absolutis: quia tamen ipsum fundamentum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>per quod sit additamentum illi communi quodammodo subintrat rationem respectus in dando ei realitatem: quia simi 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>litudo fundata supra quaelitatem qualitas est quoquo modo, secundum illud dictum vsitatum, Similitudo est rerum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>differentium eadem quaelitas: Idcirco ergo albo vni in ordine ad aliud album similitudo est essentialis quasi secun 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dum tertium modum dicendi per se. Et sicut hoc dico de similitudine, consimiliter &amp; hoc dico de aliis relatio 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nibus omnibus communibus &amp; propriis. Et per hunc modum si relatio quae est praedicamentum consideretur vt vniversale absi ractum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>a suis speciebus proximis: sicut illae non solum significant respectum siue esse ad aliud simpliciter: sed realitatem con 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tractam a fundamentis diuersis: sic genus generalissimum quod est relatio, non significat nudum respectum siue mo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dum quid est ad aliud esse: sed etiam realitatem in vniversali contractam a fundamentis illis in suis speciebus. Et licet a di 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>uersis generibus praedicamentorum absolutorum contrahatur ista realitas, contrahitur tamen secundum vnum modum generalem in 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>potentiis quibuscumque, in mensuris quibuscumque, &amp; in relationibus omnibus quibuscunque. Quemadmo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dum enim ratione vnius sequitur aequale in magnitudine, sic ratione vnius sequitur simile in qualita 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>te. Et per hoc licet non in eodem vniuocentur quantitas &amp; qualitas, vniuocantur tamen in eodem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>aequalitas &amp; similitudo, vt inferius amplius patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe54158-d1e594">
        ⁋ Per hoc patet ad secundum: quod relationes con 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>munes omne genus circuneunt: ergo a nullo secundum genus aut speciem distinguuntur. Dico enim 
   <!--414.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="200-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quod verum esset si non haberent vllo modo vnam &amp; eandem rationem causandi illas in generalissimo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sicut verum esset de relationibus communibus quod non continerentur sub vno genere communi subalter 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>no si non haberent vnum modum conmunem, licet minus generalem causandi omnes relationes communes 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in subalterno, sed per vnum &amp; multum, vt infra patebit. Et sic bene distinguuntur secundum genus &amp; spe 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ciem subalternas relationes communes: quae secundum fundamenta sua sequuntur omne genus praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ti absolutum ab illis, quae sic etiam circuneunt omne genus quo ad fundamenta sua, inquantum scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>istae &amp; illae sub ratione vna generalissima conmuni omnibus continerentur: quae est ad aliud esse secundum prae 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>dicta. Sicut &amp; vna ratione magis speciali fundantur relationes diuersae super diuersa praedicamenta 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quia ratione multi aut vnius relationes communes, &amp; similiter relationes in potentiis vna alia ratio 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ne speciali, scilicet quia ratione actiui &amp; passiui: &amp; sunt in mensuris, scilicet quia ratione perfecti &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>diminuti, vt patet ex dictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>