<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="229-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe62751"> <!-- alias="vn58an-a68q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe62751-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>CIrca quintum arguitur quod distinctio &amp; differentia relationum conmunium in deo 
        con<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>paratur ex comparatione ad easdem vt habent esse in creaturis, Primo sic. Diuina 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>essentia siue deus &amp; quicquid est in eo, vnum est &amp; idipsum re &amp; ratione sibi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>propria, &amp; hoc absque omni pluralitate &amp; distinctione. sed tale cum secundum se cum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ratione sibi propria absque comparatione siue habitudine ad aliud extra 
        appre<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ral henditur quod est differens re: absque omni pluralitate &amp; distinctione apprehenditur. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ergo diuina essentia siue deus cum apprehenditur absque comparatione &amp; habitudine ad aliud extra 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>differens re: absque omni pluralitate &amp; distinctione apprehenditur. Si autem absque omni pluralitate &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>distinctione: ergo &amp; absque pluralitate &amp; distinctione attributorum essentialium &amp; relationum com 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>munium: quia illarum distinctio &amp; pluralitas apprehendi non potest fine distinctione &amp; pluralitate 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nter substantiam, qualitatem, &amp; quantitatem: vt patet ex supra determinatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e133">
        ⁋ Secundo sic. Si circa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>essentiam diuinam apprehendantur plura distincta, hoc non potest esse nisi tripliciter: quia aut 
        ap<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>prehendit illa distincta secundum se &amp; simpliciter: aut per comparationem eorum adinuicem, aut per 
        con<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>parationem ad similia re distincta in creaturis. Non primo modo, quia tunc per intellectum non  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>esset talium distinctio: sed magis illa circa diuinam essentiam distincta inueniret, quod nullus concedit. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Non secundo modo: quia comparabilia debent praecedere comparationem, &amp; actus comparationis semper 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>praesupponit distinctionem comparatorum. Relinquitur ergo modus tertius vt necessarius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e149">
        ⁋ 
        Con<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tra, vbi potest esse maior distinctio, &amp; minor. maior est distinctio diuinarum personarum quam 
        attri<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>butorum aut relationum communium consequentium illa: quare cum illa potest esse in 
        diui<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>nis absque habitudine ad aliquid extra, &amp; ista. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e161">
        ⁋ Ad quaestionis huius dissolutionem circa relationes communes fundatas super diui 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nam essentiam &amp; attributa essentialia quae sunt quantitas &amp; qualitas, quam supra determinauimus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>circa substantiam diuinam &amp; eius attributa generaliter, &amp; etiam ad ampliorem declarationem 
        eo<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rum quae tacta sunt ibi circa distinctionem attributorum &amp; substantiae seu essentiae in deo, est hic 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aduertendum, quod ex omnibus quae per proprietatem de deo dicuntur, non est nisi vnicum. scilicet esse siue 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ens, a quo deus ipse dicitur &amp; denominatur essentia, quod omnino proprie de ipso dicitur, &amp; est 
        pri<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ma &amp; principalis ratio perfectionalis in deo existens, &amp; ad dignitatem pertinens. Substantia enim non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ita proprie de deo dicitur. dicente Augustius vii. de triniitate. ca. iiii. in fine. Sicut ab eo quod est esse appellatur 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>essentia: ita etiam ab eo quod est subsistere substantiam dicimus, si tamen dignum est vt deus dicatur suba 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sistere. Et probato quod hoc non sit dignum, subdit in fine quinti capituli dicens. Et tamen siue essentia 
        di<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>catur, quod proprie dicitur, siue substantia, quod abusiue, vtrumque ad se dicitur, non relatiue. Intellige quod  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vtrumque eorum sic ad sei. i. absolute dicitur, quod neutrum eorum relationem aliquam aut respectum ex suo signi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ficato importat, sicut nec aliquod aliorum absolutorum essentialium in diuinis praeter essentiam 
        sim<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>plicissimum conceptum importat, qui primo aspectu de deo concipitur secundum se &amp; absolute: caetera 
        ve<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ro important conceptum essentiae sub aliqua ratione determinata concepta circa essentiam ex habitu 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dine ad aliquid aliud. Aspiciendo enim ad impositionem nominis substantia in diuinis, super rationem 
        essen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiae quae absolutissima est rationem determinatam importat sumptam per intellectum ex respectu quem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>habet essentia ad caetera quae in diuinis concipiuntur: respectu quorum se habet essentia sicut 
        subie<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ctum &amp; fundamentum. Dicitur enim essentia substantia a subsistendo quodammodo rationibus attributa 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>libus, idealibus, perfectionalibus, &amp; relationibus, inter quae propria ratio soli deo conveniens 
        perfe<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ctionalis consequens ordine rationis essentiam dei, est diuina immensitas: quae est quaedam diuina quam 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>titas: vt infra declarabitur. Caetera vero diuina. scilicet &amp; attributa &amp; fundata in illis, nec non &amp; aliae 
        ra<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tiones perfectionales existentes in diuina essentia: ordine quodam rationis in diuina substantia 
        se<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>quuntur eius immensitatem, sicut quodammodo in corporalibus ad materiam immediate consequitur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quantitas molis, &amp; mediante illa caetera omnia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e216">
        ⁋ De caeteris autem consideratis in immensitate diuina 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>substantiae aduertendum est quod illa sunt rationes ideales, &amp; attributales, &amp; perfectionales: quae inihoc 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>differunt quod rationes attributales sunt rationes quaedam perfectionales secundariae quasi diuinae naturae siue 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>essentiae supadditae, &amp; hoc in diuina essentia existentes vnitae, &amp; in diuina notitia siue 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tia existentes distinctae &amp; plurificatae. Sunt autem rationes perfectionales primariae quasi diuinae 
        essen<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tiae primo naturaliter inditae, in duplici genere. Quaedam enim sunt omnino absolutae &amp; genera- 
   <!--474.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="230-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>les, cuiusmodi est viuere siue vita, sub quo continentur intelligens &amp; volens: siue intelligentia &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>voluntas. Quaedam vero sunt omnino respectiuae &amp; speciales, cuiusmodi sunt rationes ideales: quae 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>non sunt nisi imitabilitates quaedam diuinae essentiae a creaturarum essentiis secundum gradus 
        di<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>uersos in naturalibus perfectionibus earundem: quibus essentiae creaturarum per se referuntur 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ad diuinam essentiam vt mensurata ad mensuram secundo genere relationis. Et sunt eaedem 
        ra<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tiones istae ideales &amp; perfectionales: vt communiter distinguuntur contra attributales: licet inter 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>se propriis rationibus distinguantur. Dicuntur enim ipsae rationes ideales, rationes perfectiona 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>les inquantum continentur vnitae in diuina perfectione, siue in diuina essentia vt ipsa perfecta est. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Et per illas ipsa diuina essentia perfecta vt mensura: refertur ad essentias creaturarum: sed per 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>accidens: quia scilicet ipsae essentiae creaturarum per se referuntur ad diuinam essentiam secundum  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>suas perfectiones vt mensurata ab illa secundum rationes perfectionales existentes in illa. Ipsae autem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>eaedem rationes perfectionales dicuntur rationes ideales inquantum continentur quasi segregatae 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; distinctae in diuina notitia siue intelligentia, &amp; hoc in ordine siue habitudine ad essentias 
        crea<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>turarum, &amp; secundum rationem formae exemplaris, in cognoscendo scilicet per illas creaturarum es 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sentias, &amp; secundum rationem efficientis in instituendo illas vt sint aliquid secundum esse essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sub determinato gradu perfectionis in ipsa earum essentia. Omnes enim rationes perfectionales 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quibus diuersi gradus perfectionum respondent in creaturis vt perfectionales sunt in 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ne diuinae essentiae virtute, &amp; vt in vno simplici indiuiso atque indiuisibili continente eas vnitae: quem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>admodum in calore si esset separatus, in vno simplici virtute continerentur omnes gradus omnium 
        ca<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>lorum existentium &amp; natorum existere in materia. praeter hoc quod in calore separato 
        contineren<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tur virtute omnes gradus calorum in vno simplici finito &amp; in gradu finitae perfectionis 
        existen<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>te. In diuina vero essentia continerentur virtute in vno simplici infinito &amp; perfectionis infinitae 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>absque omni gradu, secundum quod alias exposuimus in quaestione secunda. xiiii. Quodlibet. Eaedem 
        ve<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ro rationes quae vt in diuinae essentiae perfectione sunt vnitae: sunt rationes perfectionales &amp; 
        prin<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cipia formalia in mensurando perfectiones creaturarum: vt autem actione sunt in diuina notitia vt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>in apprehendente &amp; distinguente eas &amp; plurificante, sunt rationes ideales, &amp; principia exemplaria 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>in instituendo perfectiones creaturarum in esse essentiae, &amp; hoc priusquam secundum rationes illas fiant ipsae 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>essentiae creaturarum in esse actuali. Quarum distinctionem re vera nec intellectus diuinus circa 
        per<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>fectionem diuinae essentiae apprehenderet vt plures secundum rationem, nisi in habitudine ipsius 
        diui<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>nae essentiae ad distinctionem realem ipsorum creabilium imitantium secundum diuersos gradus 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nis suae perfectionem diuinae essentiae. Non quod idea secundum diuinam considerationem aut nostram, 
        limi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tationem aliquam importet, etiam per comparationem ad veram limitationem existentem secundum gradus in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>essentia creaturae, secundum quam quaelibet creatura suam ideam existentem in deo imitatur: licet ali 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>qui hoc dicant: immo tota perfectio diuinae essentiae infinita includitur in ratione cuiuslibet ideae, 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; tota perfectio diuinae essentiae est idea cuiuslibet creaturae: licet non nisi ratione illa qua conti 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>net virtute perfectionem quae propria est cuique creaturae, &amp; quae considerantur in ipsa perfectione 
        di<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>uinae essentiae in habitudine ad quancumque creaturam. Aliter enim falsus esset omnis intellectus 
        idea<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>rum, &amp; similiter omnis sermo de ideis: quia omnis sermo &amp; intellectus comprehendens in deo ali 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quid limitatum, falsus est. Vnde &amp; quaelibet essentia creaturae perfectionem diuinae essentiae imitatur 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum modum suum diuersimode, non propter aliquam diuersitatem ex parte dei, neque secundum 
        rem<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>neque secundum rationem considerationis dei aut nostri: sed solummodo propter diuersitatem realem ex 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>parte essentiae ipsius creaturae. &amp; hoc quemadmodum etiam in producendo creaturas, &amp; in 
        guber<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>nando productas, deus se habet ad illas secundum vnam dispositionem: licetiillae ad deum non se 
        ha<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>beant secundum vnam dispositionem: sed secundum diuersas, vt. dicit. x. Propositio de causis. Et sic idea neque  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum considerationem nostram, sicut neque secundum considerationem dei, aliquam limitationem 
        impor<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tat, etiam in comparatione ad veram limitationem in creaturis: licet ipsa nominet respectum ad 
        li<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>mitatum. Vnde non dicitur quod in deo alia sit idea equi, alia hominis, neque secundum aliam rationem 
        idea<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>lem dicitur homo factus, &amp; secundum aliam equus: nisi quia essentia diuina continens virtute omnes 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>rationes perfectionales creaturae, alio respectu comparatur ad essentiam hominis, alio vero ad 
        es<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>sentiam equi, &amp; hoc ex eo solo quod comparatur ad aliud &amp; aliud: sed hoc non habendo in se illos 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>respectus abextra: sed solummodo adextra: vt videlicet non quia essentiae creaturae extra sunt aliae &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>aliae, ideo ideae in deo sint aliae &amp; aliae, quasi alietas essentiarum creaturae extra, sit causa 
        alieta<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tis idearum in deo: sed potius econuerso essentiae creaturarum extra sunt aliae &amp; aliae: quia ideae 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>earum quas imitantur sunt aliae &amp; aliae: licet alietas idearum non accipiatur per intellectum etiam 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>diuinum nisi in ordine ad alietatem essentiae creaturae. Imitantur dico non tam in essendo quam in  
   <!--475.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="230-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cognoscendo. In essendo: quia essentia creaturae ex hoc est essentia quod est ideatum: quemadmodum per 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>imitationem diuinae essentiae &amp; illud quod non est tale scilicet quod non habet diuinam essentiam vt ideam 
        si<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>bi respondentem, quam imitatur vt formam exemplarem &amp; rationem perfectionalem, purum nihil est &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>non intelligibile, nec res alicuius praedicamenti. In cognoscendo autem, quia creaturae non 
        cogno<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>scuntur a deo nisi quia cognoscit se imitabilem ab illis: nec potest se intelligere imitabilem ab 
        il<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lis nisi simul cointelligendo illas: non in seipsis: vt obiecta causantia in deo suam notitiam: sed in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sua imitabilitate existente in deo: vt illa quae sunt creata a notitia quam deus habet de ipsis. 
        Noti<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tia enim dei de creaturis non est causata ab illis: sed potius causatiua illarum. dicente Auicen. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>lib. viii. metaph. c. xlvii. Ipse intelligit res simul vt non per eas multiplicetur: sed quod siuunt formae 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>earum ab eo intellectae. Vt scentias quod intentio intellecta aliquando accipitur de re quae est: sicut 
        con<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tingit cum nos sentimus de caelo per considerationem &amp; sensum formam eius intellectam. Et 
        ali<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>quando forma intellecta non sumitur de his quae sunt: sed econuerso: sicut omnes intelligimus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>formam artificis quam adinuenimus, &amp; deinde forma intellecta mouet ad hoc vt sit in opere. lgitur 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>non quia fuit ipsa, deinde intelligimus eam: sed quia intelligimus sit ipsa. Talis ergo est 
        compa<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ratio quod est ad primum qui est necesse esse: quia ipse intelligit suam essentiam: &amp; quicquid facit 
        de<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>bere esse sua essentia. Sequuntur ergo formam suam intellectam formae secundum quod sunt: &amp; ab ista 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>scientia fiuit esse secundum ordinem quem intelligit. &amp;. c. xlviii. Nemo autem putet quod intellecta apud  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>eum habent formas &amp; multitudinem, ideo multitudo formarum quas intelligit sit pars essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>suae. Hoc ergo quod intelligit suam essentiam, causa est intelligendi illud quod est post suam essentiam. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Suum ergo intelligere eius quod est post suam essentiam, causatum est eius quod est intelligere suam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>essentiam. Et non est relatio alicuius eorum ad ipsum nisi secundum quod ex rebus est non in eo: sed  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>hoc quo ad causalitatem notitiae, non autem quo ad esse essentiae earum, in quibus in diuina 
        co<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>gnitione constituitur mundus archetypus ab aeterno in mente fluens per diuinam notitiam de 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>perfectione diuinae notitiae: qui ex tempore fluxit secundum dispositionem diuinae voluntatis in esse 
        exi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>stentiae. Licet philosophi ponentes mundum fuisse ab aeterno, dixerunt ipsum fluxum eius in es 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>se existentiae processisse ex sola diuina notitia necessitate naturae &amp; perfectionis illius assistente 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>beneplacito voluntatis eius, &amp; hoc secundum modum quo ponimus illum fluxisse ab illo in esse 
        es<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>sentiae. dicente Auicen. lib. ix. metaph. c. xxxvi. Omne autem esse quod est ab eo, non est secundum viam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>naturae ad hoc vt esse omnium sit ab eo non nisi per cognitionem: nec per beneplacitum cum sit 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>pura intelligentia quae intelligit seipsam vt esse omnium sequitur ab eo, eo quod euentus omnium 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sit ab eo, sic quod sua essentia est sciens quod sua perfectio &amp; sua excellentia est vt fiuat ab eo bonitas. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>&amp; hoc est de concomitantibus suam gloriam. Omnis autem scientia quae scit quod prouenit ex ea 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nisi admiscetur ei impedimentum aliquod: placet ei id quod prouenit ex ea: &amp; ex hoc quod intelligit 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sequitur ordo bonitatis in esse: &amp; intelligit qualiter est possibile, &amp; qualiter est elegantius 
        proue<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>nire esse totius secundum iudicium sui intellectus. Quia igitur ideae in deo causalitatem omnimodam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>habent super res quarum sunt formae in constituendo illas in esse essentiae &amp; existentiae, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>secundum rationem causae formalis exemplaris: idcirco respectus ideae ad ideata non est penes genus relationis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quod est inter mensuram &amp; mensuratum: sed potius penes primum quod est inter producentem &amp; 
        produ<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ctum. Non enim idea mensura est ideati inquantum est idea distincte existens in intellectu diuino: 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sed potius est principium productiuum illius: &amp; mensura illius est inquantum est ratio 
        perfectio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nalis vnite existens in essentia diuina. Sedenim ex perfectione diuina prouenit quod a ratione idea 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>li in deo fiuit in esse essentiae primo essentia creaturae, &amp; secundo mediante dispositione diuinae 
        vo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>luntatis in esse existentiae, &amp; vtrobique secundum determinatum &amp; limitatum gradum perfectionis. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Et quia Peripatetici non distinguunt fluxum creaturarum in esse existentiae ab illo qui est in esse 
        es<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>sentiae, ideo etiam quia ille qui est in esse essentiae est ab aeterno: posuerunt etiam illum qui est in  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>esse existentiae, processisse a deo ab aeterno, &amp; solo ordine naturae diuinam perfectionem 
        praeces<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>sisse existentiam creaturae sicut praecessit &amp; eius essentiam. dicente Auicecen. vbi iam supra. Sed 
        Stoi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ci in hoc verius sentientes distinguunt vnum fluxum ab altero, ponentes vnum fuisse ab aeterno 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; alterum ex tempore, &amp; secundum a primo sicut exemplatum ab exemplari, siue ab exemplo. 
        dicen<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>te Platone in primo Timaei. Perspicuum est quod iuxta syncerae &amp; incommutabilis proprietatis exemplar 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>mundi sit instituta molitio: imago est vt opinor alterius. Et quomodo hoc, clare explicat in 
        prin<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cipio secundi dicens. Mens cuius visus contemplatioque intellectus est: idearum genera 
        contempla<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tur intelligibili mundo: quae ideae sicut ibi sunt animalia, sic deus in hoc opere suo sensibili diuersa 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>animalium genera statuit esse debere. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  autem imitator Platonis libio i. de conso. de eodem 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>in metro suo sic ait. Forma boni liuore carens tu cuncta superno Ducis ab exemplo: pulchrum 
   <!--476.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="231-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>pulcherrimus ipse Mundum mente gerens, similique imagine formans, Perfectasque iubes perfecta 
        ab<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>soluere partes. &amp; lib. i. de triniitate. c. iii. dicit. Ex his formis quae praeter materiam sunt ideae aeternae 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>istae formae veniunt quae sunt in materia &amp; corpus efficiunt. &amp; hoc vt ibidem dicit Commntatorem 
        qua<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>dam exempli ab exemplari conformatiua deductione. Nam formis quae in corporibus sunt, abutimur 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>formas vocantes dum imagines sunt. Assimilantur enim formis his quae non sunt in materia 
        con<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>stitutae. Appellant autem Plato &amp; <name ref="#Boethius">Boethius</name>  ideas rerum essentias in diuina notitia vt quaedam 
        ob<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>iecta cognita comprehensas, quae secundum rem sunt aliae a diuina natura, &amp; hoc aliter quam nos iam 
        locu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ti sumus de ideis: appellando scilicet ideas rationes cognoscendi illas quae secundum rem sunt eaedem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cum natura diuina. Et sunt duo modi rationum in arte diuina. Quarum vna est ratio cognoscendi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>illa quae sunt extra, &amp; non obiectum cognitum, aut in esse institutum de qua plane loquitur 
        <ref xml:id="vn58an-fe62751-Raa11a2" corresp="#vn58an-fe62751-Qghfjdk">Au<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>gu. vi. de triniitate. c. vlti.</ref> loquens de verbo sic inquiens. <quote xml:id="vn58an-fe62751-Qghfjdk" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@196-220">Ars quaedam est omnipotentis atque sapientis dei plena 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>omnium rationum viuentium incommutabilium: &amp; omnes vnum in ea, sicut &amp; ipsa vnum de vno, cum quo vnum</quote>. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Alia vero est ratio cognoscendi &amp; essendi illorum quae sunt extra, &amp; obiectum cognitum atque  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in esse essentiae institutum de qua dicit super Ioan. sermone primo sic. Faber qui facit arcam primo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>in arte arcam habet. Si enim in arte arcam non haberet: vnde illam fabricando proferret: &amp; infra. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Sic fratres charissimi sapientia dei per quam facta sunt omnia. secundum artem continet omnia antequam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>fabricaret omnia. Constat autem quod ratio quae est arca in arte, est quoddam obiectum cognitum 
        in<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>stitutum ab arte. Constat etiam quod rationes illae quae sunt vnum in arte sicut &amp; ipsa ars cum eo cuius 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est: est ratio cognoscendi &amp; essendi tantum. Et (vt dicunt aliqui) in hoc conueniunt rationes 
        attribu<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tales cum idealibus &amp; perfectionalibus: quia. scilicet non distinguuntur rationes attributales siue 
        di<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>uina attributa, puta bonitas &amp; sapientia secundum intellectum creatum &amp; increatum, a diuina 
        essen<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tia, aut inter se, nisi considerata sint in comparatione ad illa quae eis respondent in creaturis extra 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vt sunt creaturae, essentia, bonitas, &amp; sapientia, sicut nec ideae siue rationes ideales aut 
        perfectiona<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>les quae incidunt cum ideis, licet quoquo modo aliter &amp; aliter. Quia (vt dicunt) ideae non consideram 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tur, vt tactum est iam secundum intellectum creatum aut increatum, ex ordine siue in ordine &amp; com 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>paratione ad illa quae eis per conformitatem respondent in creaturis vt exemplata exemplari, nisi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>secundum rationem cuiusdam limitationis, eo quod in animali (vt dicunt) non responderet quaelibet idea 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ideato sicut proprium exemplar proprio exemplato. Attributa vero non considerantur secundum 
        intelle<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ctum creatum &amp; increatum similiter ex ordine siue in ordine &amp; comparatione ad illa quae eis per 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>conformitatem respondent in creaturis: sed considerantur absque omnis limitationis ratione: quia omnes 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>perfectiones quae in ipsis creaturis super ipsarum creaturarum essentias consideratae pertinent ad 
        di<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>gnitatem simpliciter: deo attribuuntur per quandam eminentiam: vt secundum beatum Dionysium. Deus non 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>solum sit dicendus bonus &amp; sapiens: sed superbonus, &amp; supersapiens &amp; caetera huiusmodi. Propter quod etiam 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>(vt dicunt) non sunt in deo attributa sub ratione exemplaritatis aut alicuius causalitatis 
        respe<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ctu illorum quae eis respondent in creaturis: sicut sunt ideae secundum praetactum modum. Dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>enim deus bonus &amp; sapiens &amp; caetera huiusmodi absque eo quod sit aut intelligatur vllo modo 
        cau<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>sa in creaturis talium sibi respondentium: cuiusmodi sunt bonitas, &amp; sapientia in creaturis. Et 
        ta<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>men vt dicunt talium perfectionum distinctio in diuinis inter se aut ablessentia, aut pluralitas 
        eo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>rundem, aut omnino esse eorum in diuinis super essentiam aut praeter essentiam non potest 
        acci<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>pi in deo per intellectum circa diuinam essentiam, nisi apprehendendo eas circa diuinam 
        essen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiam in habitudine seu comparatione &amp; ordine ad consimilia eis respondentia, quae in 
        creatu<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ris differunt secundum rem &amp; inter se &amp; a creaturarum essentia. Quia vt dicunt, &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quod tactum est in argumentis: non potest intellectus quicunque circa vnum &amp; idem re plures 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>rationes quascunque concipere, aut illud sub pluribus rationibus apprehendere nisi per 
        habi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tudinem &amp; comparationem ad aliqua illis correspondentia plura &amp; distincta secundum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>rem. Vt tamen vnum &amp; idem sint re verum &amp; bonum in eodem, nunquam intellectus 
        compre<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>henderet aliam esse rationem veri &amp; aliam boni: nisi ex habitudine &amp; comparatione illius 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vnius ad diuersas potentias animae re distinctas, habentes actus re diuersos &amp; distinctos, 
        qua<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>rum sunt per se obiecta.  Et sic secundum istos in diuinis substantia, quantitas, &amp; qualitas, 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>non possunt apprehendi vt plura &amp; diuersa inter se secundum rationem nisi in 
        habitudi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ne ad substantiam, quantitatem, &amp; qualitatem, quae sunt re plura &amp; diuersa in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Et eadem ratione vlterius identitas, aequalitas, &amp; similitudo fundatae super substantiam, 
        quan<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>titatem, &amp; qualitatem in diuinis nequaquam possunt apprehendi vt plura &amp; diuersa inter se 
        se<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cundum rationem nisi in habitudine ad identitatem, aequalitatem, &amp; similitudinem, quae sunt re 
   <!--477.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="231-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>plura &amp; diuersa, fundatae super substantiam, quantitatem, &amp; qualitatem re plura &amp; diuersa 
        existen<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tes in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e612">
        ⁋ Dico autem partim concordando cum praedictis, &amp; partim discordando ab  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>isdem, quod quandocumque in eodem quod non est nisi vnum, &amp; idipsum re, quando ad se dicitur, &amp; ab 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>solute &amp; secundum se consideratur, est aliqua pluralitas &amp; distinctio siue diuersitas vel secundum  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rem vel secundum rationem, illa non est nisi in habitudine &amp; comparatione quadam illorum plurium 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sed non est in habitudine ad diuersa secundum rem extra illis respondentia: sed sufficit quod sit in 
        ha<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>bitudine vel ipsorum inter se, vel ipsorum ad aliqua alia plura &amp; diuersa secundum rem, siue intra. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>siue extra. Puta cum natura deitatis sit vnum &amp; idipsum absolutum dictum ad se, in ipsa est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>pluralitas &amp; distinctio personarum secundum rem ex habitudine &amp; comparatione illarum inter se: 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>non autem ad aliqua distincta diuersa secundum rem illis correspondentia. Pater enim &amp; filius sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>diuinis ex natura rei, non autem ex aliqua consideratione rationis aut intellectus, &amp; hoc ex 
        so<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>la mutua habitudine eorum adinuicem distincti, non autem ex aliqua habitudine ad patrem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>filium qui sunt in creaturis vt aliqua alia diuersa secundum rem existentia in creaturis. In ipsa etiam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>diuina essentia est pluralitas &amp; distinctio idearum secundum rationem ex habitudine sola ad 
        cor<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>respondentia eis in creaturis extra. In ipsa etiam est pluralitas attributorum atque distinctio, nec 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non &amp; relationum communium, de quibus est quaestio. Quorum pluralitas &amp; distinctio si non 
        es<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>set nisi ex habitudine ad correspondentia eis in creaturis, tunc non esset omnino alius modus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>distinctionis illorum &amp; idearum, nec esset alia bonitas in deo quam idea bonitatis existentis in creaturis, 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>etiam si ideae considerarentur secundum rationem cuiusdam limitationis: non sic autem attributa. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non obstante ratione quae iam contra hoc adducta est secundum praedictos: quod scilicet rationes 
        attri<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>butorum excessiue &amp; per modum cuiusdam supereminentiae sunt in deo. Esse enim bonitatem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>per supereminentiam in deo respectu ipsius quod ei respondet in creaturis, non repugnat rationi 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>exemplaritatis. Bonitas enim &amp; sapientia quae sunt in creaturis imitantur quadam peregrina 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>similitudine bonitatem &amp; sapientiam existentes in deo, sicut essentiam dei quadam peregrina 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>similitudine imitantur essentiae creaturarum: licet quaedam similitudine maiori &amp; quaedam 
        mi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>nori: prout dicit Augu lxxxiiiiii quods qed ii. Multis modis dici possunt res similes deo. Aliae secundum vit 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tutem &amp; sapientiam factae: quia in ipso est virtus &amp; sapientia non facta. Aliae inquantum solum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>viuunt: quia ille summe &amp; primitus viuit. Aliae inquantum sunt: quia ille summe ac primitus est. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et ideo quae tantummodo sunt: nec tamen viuunt aut sapiunt: non perfecte sed exigue sunt ad 
        si<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>militudinem eius. Omnia autem quae viuunt &amp; non sapiunt, paulo amplius participant 
        similitudi<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nem. lam porro quae sapiunt, illa similitudine proxima sunt: vt in creaturis nihil sit propinquius. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Et sic sicut deus non dicitur idea nisi ex habitudine sicut causa exemplaris ad ideatum in 
        cogno<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>scendo &amp; producendo ideatum secundum praedictum modum: sic non est dicendus bonus aut sapiens nisi ex 
        ha<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>bitudine sicut causa exemplaris &amp; idealis ad bonitatem aut sapientiam quae est in creaturis, quod  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>falsum est. Falsa est etiam differentia quam quo ad hoc nituntur assignare inter rationem idealem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>attributalem, siue inter ideam &amp; attributum: videlicet quod idea in deo non consideratur nisi secundum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>rationem cuiusdam limitationis, non sic autem attributum, quoniam in deo nulla limitatio 
        omni<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>no considerari potest nisi intellectu falso &amp; erroneo: sicut iam dictum est supra. Et quod dicunt quod 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>immo: quia aliter non responderet propria idea proprio ideato: vt scilicet in deo alia sit idea 
        ho<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>minis, alia equi: hoc falsum est. Absque enim omni limitatione in ratione ideae in deo respondet 
        pro<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>pria idea proprio ideato, &amp; alia est idea hominis &amp; alia equi. Quia quod propria idea respondeat 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>proprio ideato, &amp; alia sit idea vnius ideati &amp; alia alterius, hoc non est quia aliae &amp; aliae 
        limita<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tioni in essentia creaturarum respondeat alia &amp; alia limitatio in ideis: Tunc enim gradus esset 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ponere ex parte dei in perfectione idearum, sicut sunt gradus perfectionis in essentiis creaturarum: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quod erroneum est dicere: sed hoc est idcirco quod idea non est omnino in deo nisi ex habitudine ad  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>essentiam creaturarum: &amp; solummodo in deo est alia &amp; alia idea alterius &amp; alterius, quia alia &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>alia est perfectio in essentia vnius creaturae &amp; alterius, respectu cuius idea habet rationem idealem. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Per hoc enim ratio perfectionalis vna &amp; eadem in perfectione essentiae deitatis est. Ex hoc autem est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>alia &amp; alia idea in diuina notitia: quod est ad aliam &amp; aliam perfectionem existentem in alia &amp; alia 
        essen<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tia creaturae. ita quod si amoueas alium &amp; alium gradum perfectionis in creaturis: vt contingit plaerumque  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in illis quae sunt sub eadem specie specialissima: creaturis diuersis non respondent diuersae ideae 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in deo. Licet enim secundum aliam ideam factus sit homo &amp; secundum aliam equus: non 
        ta<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>men secundum aliam &amp; aliam ideam factus est vnus equus &amp; alius, secundum quod hoc alias 
        declaraui<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>mus in quadam quaestione de Quolibet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e727">
        ⁋ Dico ergo quod postquam ita est quod distinctio attributorum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>si non accipiatur nisi in habitudine ad respondentia eis in creaturis, sicut accipitur distinctio 
   <!--478.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="232-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>idearum, ipsa attributa sunt ideae quaedam, eo quod non potest dici quod differunt sicut limitatum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>illimitatum, nec occurrit alia differentia inter illa assignanda, nisi forte illa quae iam inferius 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>assignabitur. &amp; hoc clare falsum est. Necesse est ergo ponere attributa esse in deo: &amp; distingui 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>abinuicem absque omni habitudine ad aliqua eis respondentia in creaturis: prout superius 
        de<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>terminauimus loquendo de attributis. Et per eundem modum dicendum est in deo poni relationes 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>communes: &amp; distingui inter se absque omni habitudine ad illa quae respondent eis in creaturis, 
        de<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>uo quaerit quaestio proposita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e751">
        ⁋ Quod videtur sentire <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vbi docet quod intelligimus deum esse ve 
        A<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>rum, bonum, &amp; caetera talium, non reflectendo aciem mentis ad illa quae correspondent eis in creaturis, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sicut ad nebulam phantasmatis: sed potius abstrahendo illa ab eis. Octauo enim de triniitate. ca. iii. dicit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sic. Est trinitas deus vnus, solus, magnus, verus, veritas: quem si cogitare conamur, nullus cogitetur 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>per locorum spatia contactus aut complexus: sed quicquid tale occurrerit sine vlla dubitatione 
        re<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>spuatur. lta enim respuetur omne corporeum. In spiritualibus autem omne mutabile quod occurrerit:  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non putetur deus. Vbi paucis interpositis quae inferius iam apponentur, sequitur. Ecce, vide si 
        po<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tes, deus veritas est, noli quaerere quid sit veritas. Statim enim occurrent caligines imaginum &amp; 
        ne<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bula phantasmatum, &amp; perturbabunt serenitatem quae primo ictu defluxit cum diceretur veritas. 
        Ec<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ce in ipso primo ictu quo velut coruscatione perstringeris cum dicitur veritas, mane si potes: si 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non potes relaberis in ista solita atque terrena. &amp; sequitur. c. iiii. Ecce verum: vide si potes: non amas 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>certe nisi bonum. Et post pauca enumeratis pluribus bonis particularibus pertinentibus tam ad 
        mo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>res quam ad naturam &amp; vsum rerum naturalium, in summa recolligens omnia: subdit dicens. Quid pluratus  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>bonum hoc &amp; bonum illud, vide ipsum bonum si potes: ita deum videbis non alio bono bonum: sed 
        bo<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>num omnis boni. &amp; infra sequitur. Cum itaque audis bonum hoc &amp; bonum illud, quae possunt alias dici 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>etiam non bona: si poteris sine illis quae participatione boni bona sunt prospicere ipsum bonum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cuius participatione bona sunt. Simul enim &amp; ipsum intelligis cum audis hoc aut illud bonum. Si 
        er<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>go poteris illis detractis per se ipsum prospicere bonum, prospexeris deum. Sicut autem hoc dicit de 
        ve<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ro &amp; bono, similiter intellige &amp; de caeteris attributis: atque aduerte quod dicit. Si ergo poteris illis 
        subtra<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ctis per se ipsum prospicere bonum: prospexeris deum. Et vide an verum esse poterit quod de deo quod verus sit 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>bonus, sapiens, aut aliquod aliorum huiusmodi, non prospicitur in ipso nisi ex habitudine ad similia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>illis correspondentia in creaturis. Certe nequaquam: immo habitudo ad illa impedit (vt dicit) ne 
        sere<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ne in deo conspici possint. Quia si in deo conspici poterunt absque dicta habitudine: poterit ergo simili 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ter conspici &amp; illorum distinctio abinuicem &amp; ab essentia: atque eorum pluralitas absque omni habitu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>dine dicta. Dico quantum est ex parte illorum vt cognoscibilia sunt in deo &amp; de deo, &amp; quantum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est ex parte intellectus diuini: licet forte non quantum est parte intellectus nostri non simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sed solummodo pro statu communi vitae praesentis, in quo intellectus noster se habet ad 
        manifestissi<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ma naturae, cuiusmodi sunt illa cognoscibilia de deo quantum est ex parte illorum, sicut se habet 
        ocu<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>lus vespertilionis ad lucem solis: vt dicitur in secundo Metaph. Eorte enim nihil quod dei est, siue 
        essen<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tia, siue vita, siue bonitas, siue sapientia, siue intellectus, siue voluntas, siue generatio, siue spiratio, siue 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>paternitas, siue filiatio, siue quodcumque aliud absolutum aut relatiuum pro statu communi vitae praesentis potest 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>intelligi ab intellectu nostro etiam sub ratione attributi generalissimi nisi in habitudine ad sibi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>correspondens in creaturis: quemadmodum ab initio nullum illorum apprehendere potest de 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>deo nisi quadam manuductione a similibus illis correspondentibus in creaturis. Et sic a 
        diffe<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>rentia reali in creaturis procedit differentia rationis in attributis: econtrario illi quod dictum est iam supra 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>de differentia idearum &amp; ideatorum. Nec est in hoc vlla differentia in apprehensione illorum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>absoluta &amp; essentialia, &amp; eorum quae sunt relatiua &amp; personalia: quia quo ad omnia haec in creata natura 
        con<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>spicimus quid de increata sentire debeamus: vt dicit Ricar. i. de triniitate. c. iii. Est tamen ad hoc signum 
        no<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tissimum, quod omnia illa quantum est de se absque dicta habitudine ab intellectu nostro sunt 
        cogno<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>scibilia quantum est ex parte naturae ipsius: hoc videlicet, quod quanto ea quae simpliciter 
        di<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>gnitatis sunt in creaturis, maiori abstractione &amp; separatione ab eisdem intelligimus: tanto 
        ma<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>gis syncerae cognitioni diuinorum appropinquamus. Quanto etiam intellectum nostrum a 
        sensi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>bus &amp; sensibilibus abstrahimus amplius, &amp; a nebulis phantasmatum &amp; affectione seu amore 
        cor<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>poralium sequestramus seu depuramus: aptior fit ad intelligendum diuina. dicente Augusti 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>no de loanne euangelista in exponendo illud, In principio erat verbum, in principio super Ioan. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Nisi transcenderet omnia quae creata sunt, non perueniret ad eum per quem facta sunt omnia. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Debet autem abstractio diuinorum intelligibilium quae ex creaturis cognoscuntur, &amp; 
        simili<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ter ipsius intellectus debentis illa intelligere, fore tanta: vt sint absque omni habitudine ad creata. Non 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>solum enim debent a conditionibus creaturarum sequestrari: sed per abnegationem se habere ad illas. 
   <!--479.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="232-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Non enim sola sequestratio dictorum sufficit, sub quali intellectus noster intelligit vniuersale per 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>abstractionem conditionum particularium a rebus intellectualibus, &amp; etiam a seipso, intelligendo scilicet po 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>num simpliciter non cointelligendo hoc vel illud: sed etiam requiritur abnegatio omnium eorum quae  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sunt in creaturis ab ipso quod intelligendum est de deo, intelligendo scilicet bonum simpliciter, non solum 
        omit<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tendo per intellectum hoc &amp; illud: sed abnegando etiam, &amp; dicendo quod non est hoc nec illud, nec 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>simpliciter aliquid eorum quae sunt in creaturis. Vnde de tali abnegatione dictum est iam secundum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Augustinum. Est trinitas vnus deus &amp;c. vbi sequitur continue interpositum quod iam omissum est. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Non enim paruae notitiae pars est cum de profundo isto in illam summitatem respiramus, si antequam scire 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>possimus quid sit deus, possimus iam scire quid non sit. Non enim est certe nec terra nec caelum, nec 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quasi terra aut caelum: nec tale aliquid quale videmus in caelo, nec quicquam quale non videmus, &amp; est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>forte in caelo, nec si augemus imaginatione cognitionis lucem solis quantum potest, siue quo sit 
        ma<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ior siue quo sit clarior millesies tantum aut innumerabiliter: neque hoc deus est. Nec sicut cogitantur 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>angeli mundi spiritus caelestia corpora inspirantes, atque ad arbitrium qui seruiunt deo mutantes atque  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>versantes, nec si omnes cum sint milia milium in vnum collocati vnus fiant, nec tale quid deus est. Nec 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>si eosdem spiritus sine corporibus cogites, quod quidem carnali cogitatione difficillimum est. Si autem ali 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quis tali abnegatione facta conatur omne quod creatum est transcendendo, aliquid eorum quae ipse deus 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est comprehendere: hoc non potest fortasse vllo modo intellectu coniuncto corpori quod corrumpitur 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; aggrauat animam adhuc pro statu vitae praesentis, nisi in habitudine ad aliquid simile illi 
        correspon<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>dens ei in creaturis: a quo attributa dicuntur quasi a creaturis deo tributa. Quod tamen proculdubio 
        po<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>test intellectu separato a tali corpore, &amp; depurato ab omni affectione carnali &amp; nebula phantasma 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tis: &amp; hoc vel per mortem vel per auersionem omnimodam a sensibus corporis: vt contingit in eestasi. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Aliter enim sine intellectu &amp; notitia creaturae non posset esse beatus, cum nihil intelligatur ex 
        habi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tudine ad creaturam nisi cointelligendo ipsam creaturam. Istud autem falsum est, dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>v. confes. c. iiii. Infelix ille homo qui scit illa omnia, te autem nescit. Beatus autem qui te scit etiansi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>lla nescit. De vtroque autem modo separationis intellectus a corpore in diuina visione loquitur Au 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>gust. lib. de videndo deum exponens illud Exod. xxxiii. Non videbit me homo &amp; viuet &amp; illud Apostoliu 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ii. Corin. xii. Scio hominem raptum &amp;c. dicens. Beatus est qui audiuit ineffabilia verba quae non 
        li<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cet homini loqui: vbi adeo facta est ab huius vitae sensibus quaedam intentionis auersio, vt siue in cor 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>pore siue extra corpus fuerit id est vtrum in vehementiori ecstasi mens ab vita in aliam vitam fuerit alienata 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>manente corporis vinculo: an omnino fuerit resoluta: vt in plena morte contingit: nescire se di 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ceret: quia necesse est abstrahi ab hac vita mente: quando in illius ineffabilitatem assumitur. Et non 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sit incredibile quibusdam sanctis nondum ita defunctis vt sepelienda cadauera remanerent, etiam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>istam excellentiam reuelationis fuisse concessam. De tali ergo intellectu humano sic auerso, &amp; 
        si<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>militer de quolibet intellectu humano plene beato &amp; praecipue diuino: Dico quod attributorum 
        distin<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ctionem &amp; per consequens relationum communium distinctionem fundatarum in illis in diuina essentia 
        in<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>telligere potest absque omni habitudine ad consimilia illis correspondentia in creaturis. Pertinet 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>enim omnium illorum notitia ad visionem beatam essentialem. In quo omnino differunt rationes 
        at<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tributales a rationibus idealibus: quae a nullo intellectu omnino &amp; in nullo statu intelligi 
        pos<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>sunt absque habitudine ad correspondentia illis in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e955">
        ⁋ Quod ergo arguunt primo in contrarium, quod praedictorum esse aut eorum 
        plurali<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tas seu distinctio in deo ac pi non possunt per intellectum siue creatum siue increatum circa diuinam 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>essentiam nisi apprehendendo illa in habitudine ad consimilia respondentia illis in creaturis, quae  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>in illis sunt re differentia: quia essentia dei siue ipse deus &amp; quicquid in ipso est, vnum est &amp; id 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ipsum re simplici &amp; ratione quae propria est ei ex se absque omni distinctione &amp; pluralitate: &amp; ideo 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cum absque habitudine ad alia apprehenditur, sub illa sola ratione apprehenditur: &amp; ideo absque omni 
        plu<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ralitate &amp; distinctione: Dico quod verum est si absque omni habitudine omnino ad aliud 
        apprehende<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>retur. In deo enim propter suam simplicitatem nihil pure &amp; omnimode absolutum absque omni habitu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dine ad aliud potest plurificari aut distingui, aut esse plurificatum aut distinctum: sed si in ipso sit 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>plurificatio aut distinctio aliqua, illa necessario fit non absque habitudine ad aliud, vel secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vel secundum rationem, vel quod est extra in creaturis, vel quod est intra in diuinis: vt iam dictum est &amp; 
        expo<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>situm supra loquendo de attributis. Vnde dico quod esse attributorum &amp; relationum conmunium in di 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>uinis &amp; pluralitas atque distinctio est secundum rationem per habitudinem ad aliud: &amp; hoc non 
        neces<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>sario ad correspondentia illis extra: vt quidam dicunt: sed potest fieri ex habitudine eorum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>intra in diuinis, comparatorum inter se vel ad personarum emanationes. Attributa enim solam diuinam 
   <!--480.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="233-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>essentiam nominant. Sub quibus rationibus determinatis substantiae quantitatis &amp; qualitatis scilicet 
        magnitu<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>dinis bonitatis &amp; sapientiae &amp; huiusmodi, quae circa essentiam concipiuntur, non nisi ex quaedam habitudine illorum ad quaedam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>alia, &amp; secundum diuersitatem huiusmodi rationum, non secundum aliquam diuersitatem absolutam in essentia diuina quae est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aliorum fundamentum, habent esse, plurificari, atque distingui attributa. Nec oportet quod concipiantur in 
        habi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tudine ad extra differens secundum rem: immo sufficit quod concipiantur in habitudine adintra: et ad 
        indiffe<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>rens secundum rem, differens vero sola ratione. Est enim in diuinis (vt dictum est) vnicum tantum mere absolutum 
        ratio<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ne significati &amp; nominis significantis conceptum absque omni habitudine secundum esse siue essentiam. Substantia ei 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>licet ratione significati sit mere absolutum: ratione tamen impositionis ipsius nomins importat habitudinem ad illa 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quibus subsistit, vt iam dictum est supra: et significat essentiam sub ratione, propria substantiae quae est secundum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>se existere: accepta ex habitudine eius ad attributa existentia in illa: et ad omnes rationes perfectionales 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>atque ideales vt est subsistens illis, a qua &amp; denominatur substantia. Inter quae considerata in diuina substam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tia primum est quantitas siue magnitudo quae inest substantiae: &amp; mediante illa caetera omnia secundum  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>iam superius dicta. Diuinae enim substantiae ratione qua est increata, convenit quod sit immensae magnitudinis: &amp; ratio 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ne qua est immensae magnitudinis conveniunt ei quaecumque sunt dignitatis &amp; perfectionis simpliciter, siue in 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ueniantur in creaturis siue non. Et sic in propriis suis conceptis ex habitudine seu comparatione 
        eo<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>rum per intellectum inter se distinguuntur substantia et quantitas: inquantum substantia quantitati 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>subsistit: &amp; quantitas substantiae insistit: et per eundem modum distiguuntur a substantia et quantitate caetera 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>diuina in diuinis considerata: et hoc ratione vna illis communi, inquantum substantia mediante quantitate illis suba 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sistit: et illa eidem insistunt: quae propriis rationibus ex habitudine eorum inter se distinguuntur absque omni 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>habitudine adextra. Deitas enim sub ratione scientiae notitiae aut sapientiae concipitur ab intellectu in 
        ha<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>bitudine ad seipsam conceptam sub ratione scibilis aut scientis: et econuerso: sicut eadem deitas 
        con<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>cipitur ab intellectu sub ratione paternitatis in habitudine ad seipsam conceptam sub ratione 
        filia<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tionis et econuerso: licet in hoc sit differentia duplex. Prima, quod relationes sunt illae habitudines: non 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sic autem relationes caeterorum quae sunt in diuinis absoluta. Secunda, quod in diuinis paternitas et 
        fi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>liatio sicut pater et filius: et vniuersaliter relationes ac habitudines notionales habent esse, &amp; 
        distin<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gui a natura rei, non autem a consideratione intellectus, a qua in diuinis habent solummodo esse 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>et distingui rationes caeterorum. Et sic intellectus concipit in diuinis diuersos respectus relationum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>notionalium ex habitudine illarum inter se: quarum distinctionem inuenit operatam a natura rei: 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sed non operatur. Concipit autem diuersas rationes attributales ex habitudine illorum inter se: quorum 
        di<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>stinctionem non inuenit operatam a natura: sed ipse illam opeatur: et hoc quemadmodum ipse operatur 
        rela<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tiones respectuum alicuius ad seipsum secundum primum modum identitatis: et hoc absque omni habitudine ad  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>aliquid extra: quemadmodum etiam concipit respectus diuersos relationum conmunium inter duas personas, puta 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>identitatum, aequalitatum, et similitudinum mutuarum inter patrem et filium. Non enim identitatem, 
        aequalita<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tem, et similitudinem quibus pitir est idem aequalis et similis filio et econverso: oportet apprehendere in 
        ha<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>bitudine ad aliquam identitatem, equalitatem, et similitudinem quibus aliquae creaturae sibi sunt eaedem aequales et si 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>miles: maxime quia non est inuenire relationes cones similes et correspondentes in creaturis: quia super idem nu 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>mero in creaturis non fundantur plures identitates aut aequalitates aut similitudines inter diuersa supr 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>posita, sicut fundantur in diuinis inter distinctas personas per earum habitudinem mutuam 
        secun<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>dum superius determinata. Et secundum hunc modum distinguit intellectus in diuina essentia ratio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nem boni: et concipit eam ex habitudine illius ad rationem voluntatis in eadem: et econverso: &amp; similiter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>rationem veri ex habitudine illius ad rationem intellectus: et econverso. Et ex hoc vlterius cum in deo vnum et idem re 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sint verum et bonum, intellectus circa diuinam essentiam apprehendit aliam rationem veri et aliam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>boni, non necessario ex habitudine, &amp; comparatione illius vnius ad diuersas potentias animae re 
        distin<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ctas habentes actus re diuersos et distinctos quorum sunt per se obiecta: nec ex comparatione ad  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bonum et verum quae in creaturis sunt diuersa secundum rem: sed sufficienter comprehendit 
        il<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>las diuersas et distinctas ex habitudine ad diuersas rationes intellectus et voluntatis: et sic ad 
        di<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>uersas rationes dissimiles omnino: quemadmodum et in diuinis sumitur omnis distinctio attribu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>torum: nequaquam autem ad rationes similes: quemadmodum a rationibus similibus deo attribuuntur 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>a creaturi: puta bonitas a bonitate: veritas a veritate: pulchritudo a pulchritudie: et sic de caeteris. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Et sic per distinctionem rationum siue habitudinum quas important attributa vt oppositas: quae  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in diuinis considerantur ex parte intellectus inter se vt opposita inter se ex vna parte et ex alia 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>parte, voluntas distinguit inter se illa quae sunt ex vna parte quadam diuersitate respectuum 
        si<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>bi inuicem oppositorum: quo facto comparat illa quae sunt ex parte intellectus ad illa quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ex parte voluntatis: et vniuersaliter illa quae non distinguit secundum respectus oppositos inter se, 
        con<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>parat inter se secundum quandam oppositionem disparationis: quod sufficit ad plurificationem et distinctionem 
   <!--481.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="233-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>attributorum in diuinis: nec plus requiritur. Et per hunc modum distinguuntur inter se tres modi 
        rela<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tionum communium in diuinis, prout supra expositum est. Quod ergo dicunt, quod circa vnum &amp; idem re &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>subiecto intellectus nunquam apprehenderet aliam rationem veri &amp; aliam rationem boni nisi ex habitudine illius vnius ad 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>diuersas animae potentias re distinctas: quarum actus realiter sunt distincti: per hoc intendendo quod cum in deo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>totum quod est, vnum &amp; idem re est &amp; subiecto: intellectus idcirco nunquam apprehendit aliam &amp; aliam rationem di 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>uersorum attributorum nisi in habitudine illius vnius ad diuersa realiter distincta illis respondentia: Dico 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod hoc falsum est &amp; in deo &amp; in creaturis. Ponendo enim potentias animae non esse aliud re a subiecto eius 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>(secundum quod alias declarauimus in quadam quaestione de Quolibet) idem &amp; vnum re &amp; subiecto sunt verum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>bonum sicut intellectus &amp; voluntas: &amp; intellectus in substantia apprehendit rationem veri ex habitudie &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>paratione illius vnius ad seipsum sub ratione intellectus: &amp; similiter rationem boni ex habitudine sui ad seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sub ratione voluntatis absque omni distinctione secundum rem inter intellectum &amp; voluntatem. Quia si actus 
        intel<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ligendi &amp; cognoscendi in anima sint diuersi secundum rem: illa diuersitas omnino accidit dictorum 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>stinctioni secundum rationem. Ex tali enim habitudine veri &amp; boni ad intellectum &amp; voluntatem nihil minus 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>distinguerentur in anima verum &amp; bonum etiam si essent vnum &amp; idem secundum rem in substantia animae actus voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; intellectus, sicut sunt ipse intellectus &amp; voluntas: quemadmodum hoc contingit in deo. Dictum ergo 
        illo<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>rum non procedit nisi supponendo potentias animae differre secundum rem inter se. Quod etsi ita esset, ista tamen diuersitas 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>inter voluntatem &amp; intellectum accideret distinctioni veri &amp; boni in habitudine ad illos: sicut iam 
        su<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>pra dictum est de distinctione actuum eorum. Et sic omnino accidit distinctioni attributorum in deo 
        habi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tudo ad diuersa secundum rem illis respondentia, siue secundum idem nomen &amp; eandem rationem, sicut bono vero 
        pul<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>chro in diuinis respondent verum bonum &amp; pulchrum in creaturis, a quibus etiam a nobis attribuuntur deo: siue 
        se<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>cundum aliud nomen &amp; aliam rationem, sicut bono &amp; vero in deo respondent voluntas &amp; intellectus in crea 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>turis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e1164">
        ⁋ Quia autem secundo per rationem diuisiuam id quod videtur esse omnino contrarium dictis, arguunt sic: si 
        intel<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>lectus aliquis etiam diuinus circa suam essentiam apprehendat aliqua plura &amp; distincta: hoc non potest 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>esse nisi tripliciter &amp;c. Dico quod non apprehendit illa distincta secundum se &amp; simpliciter: quia: vt procedit 
        pri<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>mum membrum argumenti, intellectus tunc non operaretur talem distinctionem: sed eam operatam 
        inueni<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ret: &amp; hoc non nisi ex natura rei: sicut in absolutis inuenit distinctionem suppositorum substantiae in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>creaturis: &amp; in relatiuis distinctionem suppositorum in diuinis: quod falsum est in propositis secundum 
        di<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cta. Similiter dico quod non necessario apprehendit illa plura &amp; distincta per comparationem &amp; in habitudine 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ad similia correspondentia in creaturis: quod intendit concludere tertium membrum: sed dico quod intellectus &amp; creatus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; increatus illa apprehendere potest vt plura &amp; distincta absque omni comparatione ad re differentia extra 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>in creaturis: sed solummodo per comparationem eorum mutuam inter se. &amp; sic sola ratione differentia sunt in 
        diui<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nis &amp; intra, vt patet ex dictis. Et quod arguitur contra hoc, quod si intellectus apprehenderet distinctionem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>pluralitatem illorum per comparationem &amp; habitudinem illorum adinuicem siue inter se: tunc comprabilia necessario prae 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cederent comparationem: &amp; actus comparandi necessario praesupponeret distinctionem comparatorum siue 
        con<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>parabilium: quia comparabilia semper praecedunt comparationem: &amp; actus comparandi aliqua semper praesupponit eorum 
        distin<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ctionem: &amp; sic apprehensio intellectus per comparationem non causaret dictorum distinctionem, vt dictum est: 
        Di<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>co quod cum apprehensa ab intellectu sunt res naturae: ipsae &amp; earum distinctio naturaliter apprehendunt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>apprehensionem intellectus qua illas &amp; earum distinctionem apprehendit: &amp; similiter comparationem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>per quam apprehendit illas &amp; illarum distinctionem. Et tunc vniversale verum est quod comparabilia praecedunt 
        compara<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tionem: &amp; hoc illam quam operatur intellectus circa comparabilia: licet non illam quam circa illa operatur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>natura, puta circa diuinas personas inter se comparatas habitudine relatiua. Cum vero apprehensa 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ab intellectu sint res rationis: inquantum huiusmodi &amp; ipsae &amp; earum distinctio causantur ab intellectu 
        appre<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>hendente illas per comparationem quam operatur comparando illas inter se. Et ideo ipsae res huiusmodi inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sunt res rationis &amp; earum distinctio naturaliter sequuntur apprehensionem intellectus qua illas &amp; earum 
        distin<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ctionem apprehendit: &amp; apprehendendo eadem operatur: &amp; similiter comparationem per quam apprehendit illas &amp; 
        il<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>larum distinctionem. Ipsa enim apprehensio &amp; comparatio sic apprehensorum naturaliter sunt simul: quia non est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>comparatio nisi per apprehensionem, nec apprehensio nisi per comparationem, qua singulum comperatorum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>intelligitur in habitudine siue in ordine ad alterum, sicut vniversale vnum relatiuorum apprehenditur per 
        intelle<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tum in habitudine siue in ordine ad alterum: &amp; idea in deo in ordine ad ideatum: licet idea sit causa 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ideati. Dico ergo quod attributa diuina inquantum attributa sunt, &amp; significant diuinam essentiam sub 
        ratio<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ne respectuum determinatorum qui sunt res rationis: intellectus non apprehendit illa &amp; illorum distinctio 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nem per eorum comparationem inter se, quasi ipsa &amp; eorum distinctio praecedat &amp; illorum &amp; 
        distin<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ctionis eorundem intellectum atque comparationem inter se, vt ipse intellectus illa vt prius existentia atque 
        di<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>stincta absque operatione intellectus ex comparatione quam operatur illorum inter se, &amp; illorum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>distinctionem apprehendat sicut apprehendit omnino absoluta atque diuinas personas: &amp; eorum 
   <!--482.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="234-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>distinctionem, secundum quod nititur procedere argumentum contra illud secundum membrum, secundum quem modum aeque  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>bene procederet contra tertium membrum. Sicut enim arguitur quod non apprehendit intellectus attributa distincta per 
        con<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>parationem eorum adinuicem: quia comparabilia &amp; eorum distinctio debent praecedere comparationem illorum inter se: sic 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>potest argui quod non apprehendat intellectus attributa distincta per comparationem ad sibi similia in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>re distincta: quia consimiliter comparabilia &amp; eorum distinctio debent praecedere comparationem illorum ad 
        si<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bi similia in creaturis. Sed dico quod intellectus apprehendit attributa diuina &amp; eorum distinctionem per 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>eorum comparationem inter se: quia. scilicet comparando illa ea apprehendit &amp; distinguit: &amp; apprehendendo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>illa comparat &amp; distinguit. Et operatur intellectus ista tria simul tpore: licet apprehensio &amp; comperatio etiam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sint simul natura, &amp; praecedant natura ipsam distinctionem: sicut apprehensio &amp; comperatio idearum ad ideata 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>praecedit natura ipsa ideata, &amp; distinctionem idearum inter se atque ideatorum inter se, vt iam tactum est. Et habent 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>esse ideae a tali apprehensione &amp; comperatione id quod sunt secundum rationem, &amp; ab ipsis ideis ipsa ideata id quid sunt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>secundum rem, vt iam dictum est. Aliter enim attributa &amp; eorum distinctio praecederent illorum apprehensionem: &amp; causarent 
        il<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>lam: &amp; similiter apprehensio comparationem: &amp; coinciderent secundum &amp; tertium membrum distinctionis in primum, 
        si<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>cut apparet consideranti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e1273">
        ⁋ Si autem distinctio aliqua attributorum &amp; per consequens relationum 
        conmu<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>nium accipiatur in diuinis in habitudine ad illa quae inueniuntur respondentia in creaturis, hoc non 
        con<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tingit nisi ex parte intellectus nostri secundum statum vitae praesentis communem: si tamen hoc sit necessarium: quid  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non assero. Dico ergo quod intellectus non apprehendit circa diuinam essentiam praedicta distincta &amp; plura 
        se<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>cundum se: &amp; simpliciter &amp; absolute: sed operatur illorum distinctionem apprehendendo illa in comparatione 
        eo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rum adinuicem: nec apprehendit illorum distinctionem per comparationem &amp; habitudinem eorum ad 
        consi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>milia &amp; correspondentia eis in creaturis. Et sic in hac diuisione primum membrum &amp; tertium 
        interimen<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>da sunt: &amp; secundum simpliciter est concedendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e1291">
        ⁋ Aut si velimus &amp; debemus omnino ponere quod in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>eo quod est vnum &amp; idipsum re &amp; ratione quantum est de se, non potest cadere distinctio aut pluralitas ali 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>qua etiam secundum rationem nisi ex ordine &amp; habitudine ad aliqua distincta secundum rem: dico quod adhuc ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>distinctio &amp; plurificatio talium in diuinis fit adintra: quia ( vt supra declaraui) omnia attributa 
        es<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>sentialia in deo pertinent ad voluntatem &amp; intellectum: &amp; quae pertinent ad intellectum 
        ordinan<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tur ad emanationem realem quae est modo intellectus: &amp; quae pertinent ad voluntatem ordinantur 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ad emanationem realem quae est modo voluntatis: quae realiter in diuinis oppositione disparationis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>distinguuntur, vt supius declaratum est. Et per hunc modum circa diuinam essentiam apprehenduntur attributa 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>distincta ex habitudine eorum ad correspondentia eis intra diuinam essentiam, distincta non re 
        abso<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>luta &amp; secundum esse existentiae: sed re relatiua: &amp; secundum esse subsistentiae: qualiter distinguuntur per 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sonae diuinae: quarum vna procedit modo naturae de intellectu: alia vero modo libertatis de 
        volunta<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>te, secundum modum superius expositum. Per hunc ergo modum &amp; maior &amp; minor distinctio sunt in ded 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>absque omni comparatione adextra: licet diuersimode secundum dictum modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62751-d1e1320">
        ⁋ Et bene tenet forma vltimi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>argumenti in diuinis: si maior distinctio in illis possit ese. scilicet personarum inter se absque omni comparatione 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>adextra: quare multo fortius &amp; minor: &amp; hoc quia ipsa minor ordinatur ad maiorem, &amp; maior resoluitur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>siue reducitur in minorem. Et est diuina essentia quodammodo fundamentum relationum notionalium 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>mediantibus rationibus attributalibus: quia ordine quodam rationis prior est distinctio 
        attributo<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>rum quam emanatio personarum: &amp; similiter distinctio personarum quam distinctio relationum communium 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>inter se, vt sunt personarum: quia nec esse habent nisi per personas distinctas quarum sunt. Ratio ei 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>non distinguit inter identitatem aequalitatem &amp; similitudinem personarum inter se, prout 
        nomi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nant tres habitudines comparatas inter se, nisi per distinctionem inter substantiam quantitatem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>qualitatem: prout habent esse in personis distinctis secundum rem. Neque etiam distiguit inter 
        extre<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ma cuiuslibet habitudinis nisi per distinctionem substantiae quantitatis &amp; qualitatis secundum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>rationem, prout habent esse in personis distinctis secundum rem similiter. Super substantiam enim 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>alia &amp; alia ratione existentem in alia &amp; alia persona, fundatur alia &amp; alia identitas: &amp; similiter super 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quantitatem alia &amp; alia aequalitas: &amp; super qualitatem alia &amp; alia similitudo. Vt sicut ad 
        apprehen<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>dendum identitatem aequalitatem &amp; similitudinem inter diuinas personas, non oportet 
        intellige<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>re haec in habitudine ad identitatem, aequalitatem, &amp; similitudinem suppositorum in creaturis: sed in 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sola habitudine personarum inter se: sic neque ad apprehendendum in personis diuinis esse alia &amp; alia inter 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>se identitatem, aequalitatem, &amp; similitudinem secundum rationem, &amp; similiter distinctionem 
        secun<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dum rationem substantiae quantitatis &amp; qualitatis: non oportet apprehendere in habitudine ad eorum similia 
        di<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>uersa re in creaturis: neque omnino distinctionem quoruncumque diuinorum attributorum ab essentia &amp; ab aliis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>attributis: quia relationes communes nec esse nec distinctionem habere possunt fine esse &amp; distinctione 
        suo<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>rum fundamentorum. Quare cum erroneum sit dicere diuinas personas inter se non habere identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>aequalitatem, &amp; similitudinem secundum rationem diuersorum nisi in habitudine ad identitatem aequa 
   <!--483.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="234-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>litatem &amp; similitudinem secundum rem in creaturis: similiter erroneum est dicere in illis non esse substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quantitatem &amp; qualitatem secundum rationes diuersas, nisi in habitudine ad consimilia illis re 
        diuer<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>sa in creaturis: maxime cum sit aliquod attributum cui nullum simile respondet secundum speciem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in creaturis: cuiusmodi est diuina immensitas siue infinitas.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
