<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="93-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1159"> <!-- alias="vn58an-a13q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1159-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1159-Hd1e107" type="question-title">Utrum ad eam addiscendam requiratur lumen gratiae gratum facientis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1159-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>CIrca quintum arguitur, quod ad notitiam huius scientiae requiritur donum gratiae 
        gra<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tum facientis. Primo sic. homo non potest addiscere hanc scientiam nisi requiescat 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>in eo spiritus sanctus. Sed non requiescit in aliquo nisi per donum gratiae gratum 
        fa<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>cientis: quia deus charitas est. ergo &amp;c. Probatio maioris est. Chrysosto. dicit su 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>per illud Matth. vii. Et ego sum homo positus sub potestate. Non quia obscura 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sunt aut profunda mysteria veritatis non omnes ea cognoscunt: sed quia 
        per<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>uersa sunt corda eorum: &amp; non requiescit in eis spiritus veritatis. propterea ergo spiritus veritatis fugit 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ab eis, qui rectus est corde, vt requiescat in eo spiritus veritatis, non potest longe esse a veritate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1159-d1e130">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>cundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. quodam de dei timore dicit. Multos reperimus negligentissimos iustitiae 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>&amp; auidissimos sapientiae. Hos docet diuina scriptura peruenire non posse ad id quod appetunt nisi 
        ser<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>uando quod negligunt. Serua (inquit) iustitiam: &amp; praebebit tibi domins quam cupis sapientiam. sed illa non potest 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>seruari sine dono gratum faciente. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1159-d1e145">
        ⁋ In oppositum est Glos. super illud. i. Corith. xiii. Si no 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>uero omnia mysteria. vt dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1159-d1e150">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod triplex est modus sciendi hanc scientiam. vnus modus est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quo quis ea quae sunt huius scientiae sola fide discernit. Alius quo ea defensare nouit. de quibus 
        di<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ctum est in praecedenti. quod Tertius est quo ea quae nouit intellectu assentit affectu: vt ei sapiant in affectu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quae nouit intellectu. vt iuxta proprietatem vocabuli haec scientia sit proprie sapientiai. i. sapida 
        scien<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tia. Primis duobus modis bene contingit addiscere hanc scientiam sine dono gratum faciente: sed 
        so<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>lum dono gratis dato. vt per donum fidei informis quo ad primum modum, vel per donum alicuius 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>illustrationis diuinae vltra gradum illustrationis communis: &amp; hoc quo ad secundum modum. Tertio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>autem modo non contingit omnino eam addiscere sine gratia gratum faciente: quia illa solum 
        fa<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>cit vt homines spiritualiter sapiant quae audiunt: &amp; tali auditori solummodo ista scientia valet ad salutem. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; solummodo talis valet huic scientiae ad eam perseueranter sustinendam, sicut verus eius amator &amp; amicus. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Vitalem. Id opus est gratiae: quam quid accipiunt doctrinae salutari sanctarum 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>scripturarum etsi fuerit inimici fiunt amici: quam qui audiunt &amp; legunt sine gratia dei, eius peiores efficiuntur 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>inimici: &amp; lex dei atque doctrina quamuis sancta &amp; iusta &amp; bona: tamen occidit si non viuificat spiritus: per 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quem fitvt non audiendo sed obediendo: neque vt lectione: sed dilectione teneat. Agnoscamus gratiam 
   <!--201.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="93-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quae fecit prodesse doctrinam, quae gratia si desit, videmus etiam obesse doctrinam. De primis duobus 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>modis discendi procedit ratio secunda. de tertio procedit prima: &amp; est iste verissimus &amp; perfectissimus 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>modus discendi hanc scientiam: &amp; sic addiscens eam propriissimus auditor eius est: quia ipse solus 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>perfecte percipere potest ea quae dei sunt: quae non potest percipere animalis homo: qualis est omnis sine gratia 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>gratum faciente existens. Vnde &amp; iste solus finem huius scientiae potest attingere. secundum quod dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>gust. talem auditorem hortando ad auditum huius scientiae, in fine primi de doctriu, christia. Cum quisque  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cognouerit finem praecepti esse charitatem de corde puro &amp; conscientia bona &amp; fide non ficta: ad 
        tra<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ctationem illorum librorum securus accedat. Vnde &amp; qui hoc modo scit hanc scientiam vt capiat 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>affectu: quae intelligit intellectu: solum perfecte &amp; vere nouit hanc scientiam. secundum quod dicit Chryso. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>super illud Matth. Et aperti sunt ei caeli. Caeli (inquit) sunt scripturae diuinae in quibus habitat deus. 
        Si<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cut enim in caelo celatur deus: ita &amp; in scripturis absconditur: &amp; sicut hoc caelum corporale omnes 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quidem homines vident: non autem aspiciunt deum inhabitantem in eo: ita &amp; diuinas scripturas omnes 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quidem homines legunt: non tamen omnes intelligunt deum veritatis positum in scripturis: nisi qui  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>fuerit baptizatus, vt accipiat spiritum sanctum. Vnde &amp; apostolis priusquam baptiaati erant spiritusan 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cto: erant clausae scripturae. postquam aperuit eis sensum insuffians eis spiritum sanctum: tunc reseratae 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sunt omnes scripturae ante oculos cordis eorum. Ergo qui baptizatus est: &amp; meretur accipere 
        spiri<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tum sanctum, aperiuntur ei omnes scripturae: vt intelligat quae ibi posita sunt mysteria veritatis. 
        Pro<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>pterea autem non aperiuntur omnibus: quoniam quidam falsum baptisma habentes non possunt 
        acci<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>pere spiritum veritatis. Quosdam autem non baptismus impedit ne accipiant spiritum sanctum, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>aperiantur eis scripturae: sed propositum malum, quamuis bene fuerit baptizati. ldem super illud Petite 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; accipietis. Et non timentes deum inueniunt scientiam legendo &amp; studendo: sed non illam quae ex 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>deo est: sed hanc quae ex natura carnali per exercitationem carnis acquiritur: quam habuerunt etiam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>&amp; gentilium studiosi. Qui enim actionibus non instat: nec operibus bonis: sed per solum studium 
        le<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ctionum factus est sapiens: quando aliis praedicat ipse sibi non sentit quod praedicat: alios forsitam terret:  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ipse tamen non timet: alios admonet credere: &amp; ipse non credit quae dicit, quando alios docet: abintus 
        conscien<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tia eius ridet sibi de verbis suis: quia scientia quae est ex solis lectionibus ex ore procedit: quae autem  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>de spiritu sancto est: ex corde profertur. &amp; ideo spiritualis scientia non solum discitur: sed etiam an  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>te scitur, non tantum in scripturis legitur: sed ex corde suggeritur. &amp; si alios terret: ipse amplius timet. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>&amp; omne quod loquitur, non lectione sed experimentatione probat. De quo dicitur in collat. patrum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>exponendo illud Psal. Montes excelsi ceruis. Quisquis discretionis virtute munitus ad figuram 
        rationa<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>lis cerui mentis alacritate peruenit: pascitur in propheticis &amp; apostolicis montibus i. i. 
        excellentissi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>mis eorum ac subtilissimis sacramentis: vt omnes quoque psalmorum affectus in se recipiens ita incipiat 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>decantare: vt eos non tanquam a propheta compositos, sed velut a se editos quasi orationem propriam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>profunda cordis compunctione depromat, vel certe ad suam personam aestimet eos fuisse directos: 
        eo<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>rumque sententias non tunc tantummodo prophetam, aut in propheta fuisse completas: sed in se 
        quo<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tidie geri implerique cognoscat. Tunc enim scripturae diuinae nobis clarius perpatescunt: &amp; quodam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>modo venae medullaeque panduntur: quando experientia nostra non eas tantum percipit: sed etiam 
        prae<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>uenit notionem: sensusque verborum non per expositionem nobis: sed per documenta reserantur. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Eundem namque praecipientes cordis affectum: quo quisque decantatus vel descriptus est Psalmus, velut 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>auctores eius facti praecedimus magis intellectum ipsius quam sequamur, id est: vt prius dictorum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>veritatem quam notitiam colligentes, quid in nobis gestum sit, vel quotidianis geratur incursibus, 
        sem<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>per praeueniente meditatione quodammodo recordemur in Psal. &amp; velut in speculo purissimo paruidem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tes efficacius cognoscamus: &amp; ita magistri affectibus eruditi: non vt audita: sed tanquam perspecta: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>memoriae commendata palpemus: &amp; velut ipsi rerum naturae insita de interno cordis parturiamus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>affectu, vt eorum sensum non textu lectionis sed experientia praecedente penetremus. Vt autem 
        ta<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>li modo sciamus hanc scientiam, non sufficit fides quaecunque aut illustratio: sed necessario 
        requiri<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tur fides operans per dilectionem. de quo dicit Christus. Ioan. vii. Siquis voluerit facere voluntatem 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>eius qui misit me: cognoscet de doctrina eius, quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ser. xxix. dicit. Quid est cognoscetes 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hoc est intelliget, quid est voluntatem eius facere: hoc est credere, vt credatis in eum. quid est crede 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>re in eum: credendo amare: credendo in eum ire: &amp; eius membris incorporari. lpsa est ergo fides quae  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>per dilectionem operatur: haec in te sit: &amp; intelliges doctrinam dei. Hinc dicit lxxxiii, quaestionibus quaes ine vlviii. Quae  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>primo creduntur &amp; postea intelliguntur: sunt illa quae in diuinis rebus non possunt intelligi nisi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ab his qui mundo sunt corde, quod sit praeceptis seruatis quae de bene viuendo accipiuntur. Et ideo  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>dicit. i. par. super loannem. ser. xviii. Mores perducunt ad intelligentiam. genus vitae perducit ad genus 
        scien<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tiae. Item in ser. de lacob &amp; Esau. Vultis plus capere: crescite: vultis crescere: bene viuite, qui enim 
   <!--202.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="94-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non vult bene viuere: non vult crescere. Reuera qui per hunc modum hanc scientiam didicerit, vt 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>non scientiam sed vt verissime sapientiam: gustu spirituali sapidam eam optinebit, vt sapientia fiat 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ei secundum nomen suum sapida scientia a sapore dicta: quia non solum illuminat intellectum: sed ad 
        amo<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>rem &amp; delectationem spiritualem inflammat affectum. secundum enim quod dicitur Ecclesiastici. xl. 
        Vi<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>num &amp; musica laetificat cor: &amp; super vtraque delectatio sapientiae. Et ideo sapiens dicit de seipso. 
        Sapien<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>tiae. viii. Intrans in domum meam conquiescam cum illa. non enim habet amaritudinem conuersatio 
        il<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>lius nec tedium conuictus illius, sed laetitiam &amp; gaudium. Vnde Grego. exponens illud lob. Quis 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>posuit in visceribus hominis sapientiam: dicit. Notandum vero quod sapientia diuinitus inspirata in  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>visceribus hominis ponitur: quia nimirum quantum ad electorum numerum spectat: non in solis 
        vo<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cibus: sed etiam in sensibus datur, vt iuxta quod loquitur lingua, viuat conscientia: &amp; lux eius tanto clarius 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>resplendet in superficie: quanto verius inardescit. Hanc ergo sapientiam reuera homo sine gratia 
        gra<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>tum faciente optinere non potest: quia vt de ipso dicitur Sapien. ii. In maliuolam animam non 
        in<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>troibit sapientia: neque habitabit in corpore subdito peccatis. Siqua enim ipsi sciunt, sine sapore 
        dul<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>cedinis spiritualis haec sciunt. Videt enim lucem sapientiae eorum intellectus: sed dulcorem eius 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>non gustat eorum affectus. Vnde sicut longe positi a radio diuinae lucis, solum illuminantur non autem  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>inflammantur. Vnde &amp; de tali modo discendi hanc scientiam dicit Orig. in Glos. Exo. xxxiiii. Dum 
        legen<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tes sacras scripturas non intelligimus, dum obscurae sunt &amp; clausae: nondum conversi sumus. conversis enim 
        sta<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tim aufert velamen. Dis qui cum recitantur verba legis aliquibus fabulis occupatur, aduersus est: &amp; qui 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>de negotiis seculi de pecunia de lucris &amp; de dominiorum cupiditate sollicitus est: qui gloriae seculi: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>mundi honoribus studet: aduersus est. Qui etiam ab his videtur alienus assistit animo: &amp; audit 
        ver<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ba legis: vultu autem atque oculis intentus: corde tamen atque cogitatione vagatur, aduersus est. Quid 
        er<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>go conuerti: Si his omnibus terga vertamus, studio actibus mentis &amp; sollicitudine verbo dei 
        ope<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ram demus: in lege eius meditemur die ac nocte: omnibus deo vacemus &amp; exerceamur in 
        testimo<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>niis eius: hoc est conuersum esse ad dominum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1159-d1e369">
        ⁋ Per iam dicta patent obiecta inspicienti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>