<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="219-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2431"> <!-- alias="vn58an-a34q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2431-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2431-Hd1e107" type="question-title">Utrum contrarium veritati, videlicet falsitas aliqua, sit in Deo</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>CIrca sextum arguitur quod falsitas sit in deo Primo sic. sicut veritas ponit acceptio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nem rei adaequatam, sic falsitas acceptionem rei non adaequatam. sed in deo est al 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ceptio de creaturis non adaequata. Non enim adaequatum in creaturis adaequat  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>artem in deo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. conceptio vniformis de eo quod est &amp; quod non est, 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vera esse non potest: quia contrariorum oppones necessario sunt contrariae: quae nin possunt simul esse 
        ve<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>rae. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> secundo Peri her. lan neque acceptiones conceptionum, quia omnis oppo conceptio quae  
   <!--453.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="219-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dam est: &amp; quo ad hoc eadem est ratio in vna acceptione &amp; in omni. Deus autem habet conceptio 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nem vniformen de eo quod est &amp; quod non est. dicente Apostolo. Vocat ea quae non sunt tanquam ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sunt. Sua autem vocatio non est nisi sua conceptio: quia ipse dixit &amp; facta sunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e143">
        ⁋ In 
        contra<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>rium est, quoniam deus non solum est verus: sed est ipsa veritas. Nunc autem quamquam verum compatitur quod  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>aliquando fiat falsum, vt album potest esse aliquando nigrum: veritas tamen nunquam compatitur secun 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>falsitatem, vt albedo non compatitur secum in essentia sua nigredinem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e152">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cum secundum praedicta diuina veritas summa est &amp; 
        ma<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>xima &amp; in fine veritatis, oportet quod sit immunis ab omni falsitate &amp; actuali &amp; potentiali: &amp; hoc vt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in ipsa nulla omnino sit falsitas nec vt in re: nec vt in cognitione. Et vt expressius videamus 
        quo<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>modo hoc habet esse in deo creatore iuxta ea quae videmus vera &amp; falsa esse in creaturis: 
        Scien<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>dum quod veritas &amp; falsitas in creatutis habent esse in aliquo dupliciter: aut vt in re existente: aut vt in 
        intel<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>lectu cognoscente. Primo modo. vt in vnoquoque ente tantum est de ratione veritatis quantum &amp; de 
        ra<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tione entitatis: quia vnumquodque sicut se habet ad esse: &amp; ad veritatem. Et hoc modo vt in re, quaedam  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>veritas est in ipso intellectu, inquantum res &amp; natura quaedam est: sicut est in aliis rebus quae non sunt 
        intelle<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ctus: &amp; vt existunt extra intellectum, vt expositum est supra. Et secundum hoc in nulla re est 
        inueni<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>re falsitatem: licet veritas maior sit in vna re quam in alia secundum quod in ipsa est perfectior gradus enti 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tatis. Ex hoc enim non dicitur aliquid falsum quod non consequitur perfectionem illam quam non est na 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tum consequi secundum suam naturam, vt non dicitur esse falsitas in plumbo: quia non consequitur gradum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>nobilitatis quae est in auro. Neque similiter aliquid dicitur esse falsum: quia nondum consequitur omnem perfectio 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nem quam natum est consequi in sua natura: quemadmodum non dicitur albedo remissa, falsa albedo: ex eo scilice 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quod non habet perfectam albedinis intentionem. Vnde etsi in rebus creatis aliquo modo dicatur 
        es<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>se falsitas, illa non oritur ex ipsis rebus quantum ex se est, quasi ex se fallentibus ex eo quod res sunt: cum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ex se nihil aliud ostendunt quaecumque res quam suam speciem quam pro suae pulchritudinis gradu acciperent: quem 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>admodum visus corporis non dicitur esse falsus remum pro parte submersum in aqua apprehendens 
        cur<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>uum: sed dicitur falsa assertio mentis sequens oculorum apparentiam. Tali enim causa existente non debent 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>oculi aliter nunciare: &amp; sic iniustum est ab oculis exigere plus quam possunt. Vnde quicquid videre possunt oculi: 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>verum vident. secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in libro de Acad. Sed omnis falsitas quae potest dici in 
        re<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>bus, illa non accidit nisi quia ad imitationem alicuius rei alterius se habet quae non est ipsa: sed per 
        imita<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tionem simulat se esse illam. Et sicut veritas est in re quacumque eo quod ipsa est declaratiua eius esse quid  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>habet: sic &amp; falsitas est in re, eo quod ipsa in se est simulatiua eius esse quod in se non habet. Et fundatur islta 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>falsitas in re vna in comparatione ad aliam rem: &amp; hoc super id quod in ipsa est veritas in se &amp; 
        ab<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>solute. Vnde secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in slolin falsus equus non esset falsus equus nisi esset vera pictura. Et 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>accidit quoddam mirabile, quod tamen ita se habere nemo ambigit: omnia. scilicet haec quae falsa dicuntur, esse 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in quibusdam vera, vnde in quibusdam sunt falsa: &amp; ad suum verum hoc solum eis prodesse quod ad  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>aliud sunt falsa. Nunquam (inquit) esset vera hominis imago, si non esset falsus homo. Et secundum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>hoc omne quid se habet per rationem imitationis ad aliud: &amp; ipsum in identitatem essentiae non 
        con<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>sequitur: secundum hunc modum cum eo quod habet in se rationem veritatis vno modo: alio 
        mo<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>do rationem falsitatis quodammodo habet in se. Et sic etiam omnis creatura inquantum se habet 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>per imitationem ad deum, cuius naturae &amp; essentiae non est, cum eo quod habet rationem veritatis in  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>eo quod est vera dei similitudo, etiam habet rationem falsitatis in eo quod deficit ab eius natura. Et secundum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>hoc species rei in intellectu inquantum est rei similitudo, vera est: falsa est tamen inquantum non est eius 
        na<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>turae. &amp; per hanc similitudinem, vt ipsa habet esse in intellectu non sicut in cognoscente: sed vt acci 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dens in subiecto: intellectus iste est quemadmodum tabula depicta in ipsa quae est similitudo rei. Et est 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>secundum hoc quodammodo verus veritate rei extra: &amp; quodammodo falsus. Vnde in diuinis 
        so<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>lummodo inest similitudo quae veritas est, absque omni falsitate. vt est filius similitudo &amp; veritas eadem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>perfecta quae est pater. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relione. Veritas quae implere potuit vnum est, summa est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>similitudo principii sine vlla dissimilitudine: &amp;, xv. de trinitate. ca. ix. Tanquam seipsum dicens pater genuit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>verbum sibi aequale per omnia: vbi summe agnoscitur est est, non non. Et ideo verbum hoc 
        veri<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tas est: quia quicquid est in ea scientia de qua est genitum, etiam in ipso est: &amp; falsum habere hoc 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>verbum nunquam potest: quia immutabiliter sic se habet vt se habet de quo est. Loquendo ergo de 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>falsitate quae habet esse in aliquo vt in re existente, Sciendum quod in deo nullo modo omnino 
        ha<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>bet esse: neque secundum actum, neque secundum potentiam. Non secundum actum: quia vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Augustinus in soliloquiis exponendo quid sit falsum in rebus, video tentatis omnibus rebus quam 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tum potuimus non remansisse quod falsum in re dicatur, nisi quod se fingit esse quod non est: 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>aut omnino esse tendit quod non est. De quo subdit exemplum dicens. An non tibi videtur 
   <!--454.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="220-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>imago tua de speculo quasi tu ipse velle esse: sed ideo falsa esse quod non est: scilicet id quid tu es. 
        Diui<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>na autem res vel essentia nullo modo fingit esse quod non est, quia quod tale est, necessario deficit ab eo quod 
        imi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tatur in eo secundum quod imitatur. In quo quidem veritas imitati consistit, a qua deficit imitans. dicente Au 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gust. in eodem. Quicquid falsum dicimus, non recte dicimus nisi habeat veri alicuius imitationem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Diuina autem essentia a nullo deficit: aut deficere potest: nec aliquid extra se imitatur aut imitari 
        po<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>test: quia est primum entium, vt habitum est supra: &amp; perfectius habet in se naturaliter sub esse 
        emi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>nentiori, quicquid est vel fieri potest in rebus extra, quam ipsae habeant vel habere possint in seipsis:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quia quod factum est in ipso vita erat. Ioan. i. Vniuersaliter enim receptum est in recipiente per 
        mo<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>dum recipientis: non autem per modum recepti. Vnde quod recipitur in natura inferiori, nobilius es 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>se habet in seipso quam in illa: quod autem in natura superiori, econuerso. Secundum quod de primo dicit 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Augustinus ix. de trinitate. cap. xl. Cum deum nouimus quamuis meliores efficiamur quam eramus antequam nosceremus:  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>maxime quod cum ea notitia verbum est, fitque aliqua dei similitudo: illa tamen notitia inferior est: quia  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>in inferiore natura est. Creatura quippe animus: Deus autem creator est. De secundo autem dicit libr. eodem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>cap. iiii. Notitia si minor est quam est illud quod noscitur &amp; plene nosci potest, perfecta non est. Si autem 
        ma<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ior est: iam superior est natura quae nouit quam illa quae nota est: sicut maior est notitia corporis quam ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>corpus quod ea notitia notum est. Illa enim vita quaedam est in ratione cognoscentis: corpus autem in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>se non est vita: &amp; vita quaelibet corpore quolibet maior est non mole sed vi. Quod intellige 
        speciali<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ter de cognoscente increato. de quo super dictum verbum Ioan. primo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in originali 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Quod in se non est vita: in ipso est vita: &amp; ideo ipsum omnia alia imitantur: &amp; deficiunt ab eius 
        imita<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tione. Et in hoc quodammodo non sunt vera: sed falsa omnia entia creata in natura sua &amp; 
        essen<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tia: ita quod sola diuina veritas pura sit &amp; liquida veritas: in qua etiam nec secundum potentiam 
        po<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>test esse falsitas: quia omnino intransmutabilis est a statu naturae in quo est, vt habitum est supra. 
        Ni<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>hil autem est in potentia ad aliquid nisi transmutabile sit ad illud. Et ideo diuina veritas non solum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>est pura veritas nihil habens falsitatis admixtum: sed etiam est solida veritas a veritate sua cadere non  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>valens. In deo ergo vt in re &amp; in natura siue in essentia, aliqua falsitas nec est: nec esse potest: simili 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ter neque vt in cognoscente: eo quod sua cognitio solum est suiipsius quae aequatur cognito. Ille enim se 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; tantum &amp; talem cognoscit esse, quis, quantus, &amp; qualis est. Propter quod sicut nec est nec esse potest 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>falsitas omnino in eius essentia, vt dictum est: similiter nec in eius de seipso notitia: &amp; sicut non de 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>seipso: sic nec de aliis: quia non cognoscit alia nisi per seipsum &amp; in seipso, vt infra declarabitur. In  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ipso autem omnino intransmutabilia inuariabilia sunt &amp; necessaria quantumcunque in seipsis 
        va<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>riabilia sunt transmutabilia &amp; contingentia: &amp; sic contingentium &amp; transmutabilium habet 
        noti<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tiam necessariam &amp; intransmutabilem, vt infra patebit. Nulla igitur falsitas est in deo. propter quod 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vere dictum est quod deus lux est, &amp; tenebrae in eo non sunt vllae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e349">
        <lb ed="#Ba" n="34"/>⁋ Ad primum in oppositum quod notitia dei de rebus, non aequatur cognitis: 
        Di<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>cendum quod duplex est notitia: quaedam causata a rebus: quaedam vero causans res. In creaturis ra- A 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tionalibus maxime in homine causata est a rebus, vt ipsae res sint mensura notitiae eius: quia ex hoc pr 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>intellectus est verus quia sic est in re vt eam concipit: &amp; non econuerso. Vnde multum errabant 
        il<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>li contra quos disputat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quarto metaphysicae, qui ponebant res in veritate sequi 
        aesti<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>mationem nostram: quasi veritas intellectus creati esset causa veritatis rerum. Dico naturalium: quam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>capit intellectus speculatiuus a rebus. Moralium enim &amp; artificialium causa est notitia intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>practici: ita quod veritas intellectus est cam veritatis rei: &amp; mensura eius. In deo autem notitia cam est rerum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>veritas in ipsa, veritatis in rebus &amp; mensura eius: sicut ars artificiatorum. Propter quod vnumquodque entium 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>intantum falsum est in esse, inquantum arti &amp; exemplari illi non concordat nec conforme est ad quam 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>facta est. vt sic talis sit comparatio intellectus diuini ad omnes res, qualis rerum est naturalium ad  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>intellectum humanum: quo ad hoc scilicet quod veritas in intellectu diuino est causa veritatis rerum: 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; veritas rerum cam est veritatis nostri intellectus, vt dictum est supra. Nunc autem ita est secundum praedetermina 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ta: quod veritas in quaedam adaequatione consistit: quae etsi sit relatio, cum tamen est inter intellectum &amp; rem creatam, per actum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>adaequandi procedit in esse. Intellectui enim diuino quodammodo adaequantur res: &amp; illis intellectus creatus. Huius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>modi ergo adaequatio cum sit quaedam relatio per actum adaequandi causata in creaturis: &amp; esse re 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>lationis non solum dependet ab eo in quo est: sed etiam ab illo ad quod est: potest ergo causari defectus 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>huiusmodi adaequationis vel ex parte intellectus, vel ex parte rei: quemadmodum &amp; ipsa relatio quandoque  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>fit de nouo in aliquo subiecto ad mutationem ipsius, subiecti vel ad mutationem in eo ad quod est sine 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>omni sui mutatione. Et est regula quod cum relatio causatur per transmutationem inter causam 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; causatum, quod illa transmutatio est in causato non in causa. &amp; per hoc relatio illa procedit ab eo quod  
        <lb ed="#Ba" n="55"/> 
       <!--455.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="220-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nunquam causatur per se ab eo quod est causa alterius: sed ab eo quod est causatum. &amp; ideo falsitas annexa 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dicto defectui, non est secundum rem in eo quod est causa, sed tantummodo in eo quod est causatum. 
        Ver<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>bi gratia: defectus adaequationis ad rem in intellectu humano, causatur ab ipso intellectu aliter conci 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>piente ab ipsa re quam existit in re. Et ideo falsitas annexa huiusmodi inaequationi in intellectu humano est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>secundum rem: non autem in re ipsa nisi secundum rationem: ita quod intellectus noster semper verus est cum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>enunciamus &amp; concipimus sicut est in re, &amp; falsus cum modo contrario. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sol 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Intelligo multum interesse inter illa quae dicimus, &amp; inter illa de quibus dicimus aliquid. Et intelligit quod ea 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>de quibus dicimus sunt res extra: ea vero quae dicimus sunt conceptus mentis. Vnde &amp; subdit 
        dif<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ferentiam quo ad hoc dicens. Quis enim lapidem falsum argentum dicens non iure rideatur: quasi di 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>cat, re vera irridendus est: quia non falsum est argentum: eo quod nullo modo praetendit imitationem 
        ve<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ri argenti: sicut falsum plumbum vel stannum. &amp; sic simpliciter huiusmodi intellectus falsus est: &amp; tamen 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>etiam falsus est intellectus dicentis quod est verum argentum: quoniam neque verum argentum est neque falsum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>Vnde subdit. Tamen si quisquam lapidem argentum esse dicat: dicimus falsum eum dicere. id est falsam 
        sen<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tentiam proferre. Stannum autem vel plumbum non absurde (vt opinor) falsum argentum vocamus: eo 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quod illud ipsa res velut imitatur: nec ex eo falsa est nostra sententia: sed illud ipsum de quo enunciatur. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Defectus autem adaequationis ad rem extra in intellectu diuino nunquam causatur ab ipso intellectu ali 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ter concipiente quam existit in re: quia nec a re aliquod accipit: sed in seipso &amp; ex seipso intelligit omnia. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>de semper intelligit de re quod est perfectionis naturae eius in se, eminentiori tamen modo quam habeat esse 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>in ipsa re, quantuncumque res ipsa deficiat ab illo. Et ideo semper est adaequatio diuini intellectus quantum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in se est, ad illa: licet non econuerso. Propter quod falsitas annexa huiusmodi inaequationi, in re ipsa est: nullo 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>autem modo in intellectu diuino: &amp; intantum in re est falsitas, inquantum deficit: &amp; veritas, inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>aliquantulum attingit. Quamquam ergo acceptio diuinae cognitionis de creaturis non est adaequata ipsis crea 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>turis: hoc tamen nullam ponit falsitatem in deo, neque etiam cognitionis suae imperfectionem: sed 
        sum<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>mam perfectionem. Et hoc ideo maxime: quia deus non cognoscit creaturas nisi cognoscendo 
        per<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>fectiones suae essentiae: neque per aliud aliquid nisi per illas &amp; in illis: inquantum sunt rationes 
        idea<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>les creaturarum in sapientia dei existentes. dicente Augustinus, xv. de triniitate. ca. ix. Nunquid deus ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>scit aliunde didicit: non vtique. ad omnia quippe scienda quae scit sufficit sibi sua perfectio, quae aequa est 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>diuinae acceptioni siue cognitioni: in quorum adaequatione consistit persecta ratio veritatis, vt 
        di<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>ctum est: &amp; iam in parte dicetur. Vnde econtrario inaequatio intellectus creati ad intellectum, minus 
        con<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cipiendo de re intellecta per cognitionem quam sit cognoscibilis, pro tanto imperfecta est: &amp; similiterfal 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sa: dum tamen simulet se esse id quod perfectum est: quemadmodum huiusmodi simulatio requiritur ad falsitatem re 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ertam in rebus, vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2431-d1e479">
        ⁋ Ad secundum quod deus vniformem habet conceptionem de eo quod est 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; de eo quod non est: quia vocat ea quae non sunt tanquam ea quae sunt: Dicendum quod vocare dei est aliquid spi 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rituali cognitione voce spiritualis notitiae in mente dicere. Sed hoc contingit dupliciter: vel 
        intel<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>lectu componente &amp; diuidente: vel simplici. Primo modo non contingit vocare ea quae non sunt 
        tan<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>quam ea quae sunti. i. de eis affirmando vel negando, vt procedit obiectio: nec sic intelligitur dictum Apostiu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Romap. c quia nec in deo est intellectus componens &amp; diuidens: sed solum simplicium intelligentia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>qua suam essentiam solum per se cognoscit: &amp; per illam &amp; in illa vna simplici intelligentia 
        omni<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>um essentias simplices &amp; simplicium etiam complexiones, vt infra videbitur. Secundo autem modo 
        ve<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>rum est deum vocare ea quae non sunt tanquam ea quae sunt: quia vt ibi dicit Glos. ea quae futura sunt in rerum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>existentia, iam apud deum sunt praesentia in eius essentia. Apud deum quippe iam factum est: quod in  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>eius dispositione futurum est. Vnde alibi dicitur. Qui fecit quae futura sunt. Vnde &amp; dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>de trinitate. bi nec fuerunt nec futura sunt: sed tantummodo sunt, &amp; omnia vita sunt, &amp; omnia vnum sunt. &amp;, xv. detrinitate 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Vniuersas creaturas non quia sunt ideo nouit: sed ideo sunt quia nouit. Non aliter scit creata quam  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>creanda. Non enim eius sapientiae aliquid accrescit ex eis: sed illis existentibus sicut oportet &amp; quand 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>oportet illa manet vt est: &amp; non aliter antequam crearentur &amp; postquam creata sunt ei nota sunt. &amp; Am 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>bro. de triniitate. Ea quae sunt futura, praesentia sunt ei cui praecognita sunt omnia. Ventura pro factis sunt. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; non solum quaecumque ventura sunt: sed &amp; quaecunque ventura non sunt: quae in natura &amp; essentia 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nata sunt esse aliquid &amp; effectus dei, vt infra videbitur loquendo de ideis. Non enim est vlla 
        crea<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tura inuisibilis in conspectu eius. Omnia autem nuda &amp; aperta sunt oculis eius. Heb. 4. Et isto 
        mo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>do vere omnia bene contigit intelligere: quia sine affirmatione &amp; negatione. Sed in simplici intelli 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tia eius quod quid est, vocat ea quae non sunt tanquam ea quae sunt. Comprehensio enim quiditatis &amp; 
        es<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>sentiae creaturarum non dependet ab esse vel non esse rei multo minus in deo quam in creaturis: vt 
        ali<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>bi declaratum est, &amp; dictum est saepius supra.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>