<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="8-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe2154"> <!-- alias="vn58an-a43q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe2154-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="35"/>CIrca secundum arguitur quod ratio totius vniuersalis siue totum vniuersale cadat in deo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>primo sic. Auicen. v. Meta. definiens vniuersale, dicit quod vniuersale est hoc quod in 
        in<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tellectu non est impossibile praedicari de multis. quicquid ergo non est impossibile 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dicari in intellectu de multis, est vniuersale. In deo autem non est impossibile praedicari 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>de multis. Pater enim &amp; filius &amp; spiritus sctuns, multi sunt &amp; plures in personis, &amp; de ipsis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>communiter praedicatur vere in intellectu hoc nomen deus vt patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e123">
        ⁋ Secundo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sic. praedicamentum relationis vere cadit in diuinis, &amp; manet secundum rationem 
        praedicamen<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ti, vt habitum est supra. sed non est ratio praedicamenti quind habet rationem generis, &amp; ita vniuersalis. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp;c. Et hoc patet esse in deo, quia bene dicitur, paternitas est relatio, filiatio est relatio, spiratio est relatio. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; constat quod praedicatur de eis non aequiuoce, sed vniuoce, secundum idem nomen &amp; eandem rationem. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ergo est vere commune eis vt genus vel vt species. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e136">
        ⁋ Tertio sic, forma quanto est simplicior, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tanto magis est communicabilis, quia simplicitas est ratio communicabilis eiusdem ad plures vel 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>plura, essentia deitatis simplicissima est, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e144">
        ⁋ In contrarium est, quoniam non est vni 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>uersale nisi vbi communitas formae secundum rationem nata est diuersificari in pluribus secundum rem 
        abso<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>lutam. secundum hoc enim dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod vniuersale est vnum in multis &amp; de multis. in deo autem nulla 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cadit communitas realis absoluta, vt patet ex praedeterminatis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e158">
        ⁋ Fundamentum determinationis in hac quaestione accipi debet ex alibi a nobis supra de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>terminatis, &amp; in quaestionibus quibusdam de quolibet, in quibus determinatum est de natura quiditatis &amp; essentiae 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; suppositi, &amp; de eis quae pertinent ad comperationem vnius ad alterum. Est igitur hic sciendum quod ratio vniversalis consistit non 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tam in modo praedicandi idem de pluribus, quam in natura &amp; proprietate rei praedicatae, quae debet esse natura &amp; essentia 
   <!--32.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="9-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>aliqua. Duo enim includit in se vniuersale, &amp; rem ipsam quae est essentia &amp; natura aliqua, &amp; rationem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>praedicabilis de pluribus. Propter quod dicit Auicen. v. Metaphysicae. quod vniuersale ex hoc quod est vniuersale 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est quoddam: &amp; ex hoc quod est cui accidit vniuersalitas, est quoddam aliud. Vnde cum (vt dicit) fuerit in natura 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sui consideratum homo vel equus, erit haec intentio quae est humanitas vel equnitas, alia praeter intentionem 
        vni<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>uersalitatis. Definitio enim equnitatis est praeter intentionem vniuersalitatis: nec vniuersalitas continetur 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>in definitione equnitatis: sed est cui accidit vniuersalitas, &amp; non solum vniuersalitas sed &amp; singularitas. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Vnde ipsa equinitas ex se non est nisi equnitas tantum, nec multa, nec vnum, &amp; sic de multis aliis proprietatibus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>suis. Sed ex hoc quod in eius definitione conveniunt multa, est communis &amp; vniuersalis: &amp; ex hoc quod 
        accipi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tur cum proprietatibus, est singularis. Et sicut est de essentia significata nomine absoluto quod est 
        hu<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>manitas vel animalitas, similiter est de eo cuius est vt concreti significati nomine hominis vel animalis. Vt enim 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dicit Auicen. est quiddam quod est animal vel homo consideratum in seipso secundum hoc quod est ipsum: sine 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>conditione communis aut proprii, aut vnius aut multi. Aial enim ex hoc quod est animal, &amp; homo ex hoc quod homo est, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quantum ad definitionem suam &amp; intellectum solum absque consideratione omnium aliorum quae communicantur, illud non 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est nisi animal tantum vel homo Consideratio igitur ex hoc quod est animal praecedit &amp; animal quod est indiuiduum, &amp; 
        vniuer<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>sale: sicut simplex praecedit compositum, &amp; sicut pars totum. Aial igitur secundum rationem triplicis esse considerat scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>esse quiditatiui, &amp; esse naturalis, &amp; esse rationis. Et secundum primum esse praecedit esse naturale &amp; esse rationis, 
        si<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>cut simplex compositum. de quo dicit Auicen. li. v. c. viii. Hoc est cuius esse proprie dicitur diuinum esse, quoniam 
        cau<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>sa sui esse ex hoc quod est animal, est diuina intentione. Intelligo quia habet rationem formalem &amp; exemplarem in deo, 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vt alibi exposui saepius. Esse vero eius naturale est esse suum in particularibus, &amp; cum accidentibus 
        natu<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ralibus. Esse vero rationis est esse eius in intellectu quo abstrahitur a particularibus in quibus habet esse 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>naturae. Et sic inquantum sic est forma abstracta a particularibus in intellectu, vna &amp; eadem definitione 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>convenit multis particularibus: &amp; per hoc est vniuersalis: &amp; forma illa sic abstracta est vna secundum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>rationem existens in multis particularibus multiplicata &amp; de multis, quia per praedicationem eisdem a quibus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est abstracta, est applicata. Propter quod dicit philosophus quod vniuersale est vnum in multis &amp; de multis. &amp; 
        Con<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>menta, super principium de anima. Intellectus est qui operatur vniuersalitatem in rebus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e226">
        ⁋ His visis 
        pa<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tet quae &amp; qualis natura potest in se recipere rationem vniuersalis scilicet illa solummodo quae ex seipsa inquantum est de 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ratione quiditatis est natura &amp; essentia tantum, non concernendo rationem vniuersalis &amp; particularis: sed nata in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>se recipere rationem vtriusque, &amp; singularis, &amp; vniuersalis. Singularis, per esse determinatum quod habet in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>supposito naturali. Vniuersalis, per hoc quod nata est cadere in consideratione intellectus, vt pluribus in quibus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>singulariter est multiplicata nata est per praedicationem applicari: in quibus non est vnum numero &amp; re, sed  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tantum ratione &amp; conitate vniuersalitatis: quae solum est in re vt cadit in consideratione animae. vnde dicit Auic. Non 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est possibile vt vna natura habeat esse in his sensibilibus, ita vt actu sit vniuersalis. idest ipsa vna sit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>communis omnibus. Vniuersalitas enim non accidit alicui naturae: nisi cum ceciderit in formatione 
        in<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>telligibili. FEorma igitur &amp; natura quae de se vt est natura &amp; quiditas quaedam, concernit rationem 
        singula<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ritatis, quia ex se est singularitas quaedam, &amp; ideo non nata est in consideratione intellectus cadere 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vt multiplicata in pluribus suppositis, nullo modo recipit in se rationem vniuersalis, quia non potest 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>esse in pluribus quantum est ex ratione naturae suae multiplicata re &amp; vnica sola intentione, in quo consistit 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ratio vniuersalis. Forma deitatis est huiusmodi: vt patet ex supra determinatis: quia est vnica &amp; 
        singula<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ris vnitate rei in diuersis suppositis. Idcirco simpliciter dicendum quod in ipsa nullo modo cadit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vniuersalis. Quare cum in diuinis non sit alia res &amp; natura nisi ipsa forma deitatis, &amp; vniuersalitas 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>non fundatur nisi in natura &amp; essentia rei: idcirco etiam nullo modo potest esse quod secundum aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quod est in deo cadat in ipso ratio vniuersalis. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e268">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod in deo est aliquid secundum intellectum praedicabile de 
        pluri<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>bus: Dicendum quod aliquid contingit praedicari de pluribus vnitate rei &amp; rationis, vel vnitate rationis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tantum, &amp; diuersitate rei. Praedicabile de pluribus isto secundo modo est vere vniuersale: &amp; hoc contingit 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in formis creatis tantum, secundum tres modos quos tangit Auicen. in principio. v. Meta. aut quia actu 
        prae<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>dicatur de multis sicut homo, aut quia est possibile praedicari de pluribus, etsi nullum habeat in effectu, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sicut domus heptagona, aut si vnicum habet in effectu tantum: sicut sol. Et hoc modo nihil est 
        praedi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>cabile de pluribus in deo: quia in ipso nulla cadit realis diuersitas: &amp; forma dei non patitur in 
        plu<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ribus multiplicationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e286">
        ⁋ Ad secundum quod praedicamentum relationis manet in deo: &amp; non est 
        praedicamen<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tum nisi habeat rationem vniuersalis: Dicendum secundum supra determinata in quaestione de praedicamentis:  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod in praedicamento duplex est ratio: vna qua vnum praedicamentum distinguitur ab alio: alia qua quodlibet 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>distinguitur inter se secundum generalissimum, specialissimum, &amp; subalternum. Secundum primam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>verum est quod praedicamentum relationis manet in diuinis: sed non secundum secundam. Et secunda ratio siue 
        con<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>paratio sumitur secundum rationem vniuersalis: quae non manet in relatione translata ad diuina: quia re 
   <!--33.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="9-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>latio infra suum praedicamentum non distinguitur nisi per definitionem eius quod est res &amp; natura in ipso, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>neque aliquod aliorum. Nunc autem relatio non habet realitatem nisi a suo fundamento. Vnde relatio infra suum 
        ge<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>nus non distinguitur nisi per illa supra quae fundatur, &amp; sic ratio vniuersalis non est vere in ipsa nisi quia fundatur  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in re vniuersali. Vnde non dicitur similitudo esse species ad hanc &amp; illam, nisi quia albedo supra quam 
        fun<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>datur, est species ad hanc &amp; illam, &amp; sic de caeteris relationibus, vt numquam in praedicamento relationis dicatur esse vera ratio 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>vniuersalis nisi quia fundatur in illo quod veram rationem vniuersalis habet. Quare cum omnis relatio in deo fundatur  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>super diuinam essentiam, quae nullo modo potest habere rationem vniuersalis, nullo igitur modo relatio in deo rationem vni 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>uersalis habet. Quamquam ergo relatio praedicetur vniuoce de prnitate filiatione &amp; spiratione: non tamen est vere 
        vni<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>uersale illorum: quia non est vnitas rationis praedicamentalis, siuc vnitate rationis in re aliqua multiplicata in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>illis: quod requiritur ad rationem vniuersalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe2154-d1e325">
        ⁋ Ad tertium quod forma deitatis quia est simplicissima summe est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>conicabilis: Dicendum quod verum est in eadem singularitate: quod est contra rationem vniuersalis vt dictum est: 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uod in re debet habere vnitatem rationis cum multiplicatione reali.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>