<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="259-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2864"> <!-- alias="vn58an-a40q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2864-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2864-Hd1e107" type="question-title">Utrum ipsi intelligere Dei quod non est nisi essentiale, 
   respondeat in Deo aliquod verbum essentiale</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>CIrca Septimum arguitur: quod intelligere in deo non est sine verbo essentiali: &amp; quod in  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>deo necesse est ponere aliquod verbum essentiale respondens actui intelligendi, quod 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non est nisi essentialis. Primo sic. quicquod est in creaturis, est effectus communis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>totius trinitatis. Imago dei in creatura rationali &amp; intellectuali est aliquid in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>creaturis. ergo effectus est totius trinitatis. Quare cum imago creata non sit nisi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>uamad imaginem eius quod est in sua causa: imago ergo in creatura rationali vel in-  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tellectuali sit ad imitationem eius quod est communiter in tota trinitate. illud autem  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>non est nisi essentiale. imago ergo huiusmodi fit ad imitationem essentialis. sed intelligentia quae est pars 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>imaginis in creatura, facta est ad imitationem verbi. in deo ergo verbum est de essentialibus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e132">
        <lb ed="#Ba" n="35"/>⁋ Secundo sic. cum aliquid seipsum cognoscit: notitia illa est proles et verbum eius, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in si. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ix. de trinitate. Mens cum seipsam cognoscit, parens est notitiae suae: &amp; notitia est proles eius: ac de ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>verbum eius. deus autem trinitas intelligendo cognoscit seipsum. ergo notitia illa verbum eius est. illa 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>autem non est nisi essentialis: quia totius trinitatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e147">
        ⁋ Tertio sic. <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicit Mon. lxii. c. Pa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ter &amp; filius &amp; eorum spiritus vnusquisque seipsum &amp; alios ambos dicit. Sed non est dicere sine verbo:  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ergo omnes verbum dicunt. sed nihil est commune tribus nisi essentiale, vt dicit. c. lxi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e157">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>⁋ In contrarium est: quoniam vt dicit <ref xml:id="vn58an-d1e2864-Rd1e161">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vi. de trinitate. c. ii.</ref> verbum solus filius accipitur: non simul pater &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>filius, tamquam ambo vnum verbum. Sic enim verbum, quom imago. Et in li. contra perfidiam Arrianorum. Non sicut 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>est filius deus de deo: lumen de lumine: vita de vita: ita potest dici verbum de verbo: quoniam solus filius 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>verbum: &amp; sicut patri proprium est generare verbum: ita filio proprium est esse verbum. Sed tale nullo 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>modo potest esse essentiale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e177">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Huius quaestionis veritatem ex iis quae videmus &amp; experimur in nobis, inuesti- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>gare conemur: vt iuxta dictum <ref xml:id="vn58an-d1e2864-Rd1e183">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fi. ix. de trinitate.</ref> ex inferiori imagine in qua nobis familiarius 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>natura ipsa quasi interrogata respondet, exercitatiorem mentis aciem ab humana creatura ad lumen 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>incommutabile dirigamus. Est igitur sciendum, quod aliqui nolentes ponere verbum essentiale in deo: di- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cunt iuxta illud quod in <ref xml:id="vn58an-d1e2864-Rd1e196">ix. de trinitate. dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
       </ref> quod omnis res quamcumque cognoscimus, congenerat in nobis 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>notitiam sui. &amp; hoc quia mouendo intellectum sicut proprium obiectum, educit ipsum de potentia intelli 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>gendi in actum intelligendi. Ab vtroque enim (vt dicit ibidem) notitia paritur, a cognoscente scilicet &amp; cognito 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>&amp; hoc quemadmodum expositum est iam in quaestionibus praecedentibus. Vnde mens cum seipsam nouit, ipsa sola 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>est parens notitiae suae: cum vero nouit aliud a se, res illa cum mente parens est ipsius notitiae. Et est ista 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>notitia ipse actus intelligendi siue operatio quaedam procedens ab intelligente: sed tamen non recedens ab eo: 
   <!--534.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="260-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sed manens in ipso. Et est iste processus notitia de mente, &amp; hoc in creaturis, non secundum rationem 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tantum, sed secundum rem: quia ipse actus intelligendi in creaturis, aliquid re aliud est ab ipso intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>gente &amp; obiecto intellecto. Et huiusmodi notitiam, siue vt secundum se est considerata, siue vt est informata 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>obiecto intellecto, credunt intra se habere perfectam rationem verbi: &amp; quod ad huiusmodi verbi similitudinem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>est verbum essentiale in deo: eo scilicet quod cum deus trinitas intelligit se vel suam essentiam, est in intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>diuino quaedam operatio procedens: quae est notitia quaedam vt actus intelligendi essentialis: cuius processus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>licet non sit secundum rem, est tamen secundum rationem: &amp; quod secundum hoc notitia huiusmodi in deo est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>verbum essentiale in ipso: differens solum secundum rationem a parente. Quemadmodum mens cum no-  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>uit seipsam, notitia quam habet de seipsa, verbum &amp; proles eius est, vt procedit secunda obiectio. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Sed hoc non potest stare: quoniam nihil dicitur verbum existens in intellectu proprie nisi quia proce 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>dens est ab ipso: &amp; non quocumque modo: sed per actum dicendi: ita quod verbum dicat non aliquam proces- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>sionem vel emanationem quae consistit in actu procedendi vel emanandi: sed ipsum procedens &amp; emanans 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vt terminus in quem terminatur actus procedendi. Si ergo huiusmodi notitia siue in nobis siue in deo 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>diceretur verbum proprie: oporteret ei assignare actum dicendi per quem procederet, quod non est dare.  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Et praeterea si huiusmodi notitia est verbum &amp; ita proles, vt sonant verba Aug. tunc ipsa mens essen- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tialis esset eadem ratione parens: &amp; esset in deo ponere duplicem parentem siue patem. scilicet essentialem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>&amp; personalem: sicut &amp; duplex verbum, quod omnino absurdum est. Non est ergo dicendum quod huiusmodi noti 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tia dicenda sit verbum: &amp; quod ad eius similitudinem sumatur verum verbum in diuinis. Est igitur sciendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad rationem &amp; naturam verbi mentalis perfecti tam in creatura quam in creatore, sex conditiones requi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>runtur: quibus coniunctis &amp; ordinatis potest verbum describi hoc modo. Verbum est terminus actio- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nis intellectualis emanans ab intelligente secundum actum, manens in ipso intelligente, alterius decla 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ratiuum. Et per illas sex conditiones excluduntur illa quibus aliquo modo videtur conuenire ra- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tio verbi: sed non conuenit ratio verbi perfecta: aut nullo modo conuenit. Dicitur terminus ope- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>rationis intellectualis, ad differentiam obiecti intelligibilis, quod est formale principium omnis intelle 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ctualis operationis, vt iam dictum est supra. Dicitur autem actionis intellectualis, ad differentiam amo 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ris procedentis, qui est terminus actionis voluntariae. Dicitur autem emanans, ad differentiam rei 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>intellectae simplici intelligentia, quae est terminus actionis intellectualis, quae est intelligere sim 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>plicis intelligentiae: sed non est emanans &amp; procedens in esse per illam actionem: sed solummodo est ter 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>minus in quem terminatur huiusmodi actio &amp; sistit. Dicitur autem ab intelligente secundum actum, ad diffe- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>rentiam actionis quae est intelligere simplici intelligentia, quae emanat ab intelligente non secundum  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>actum: sed secundum habitum tantum. Illa enim est prima actio intelligentis qua sit intelligens secundum actum. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Dicitur autem manens in ipso, ad differentiam verbi vocalis, quod corporaliter extra emittitur: &amp; est 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>signum verbi manentis intra. Vltimo autem dicitur declaratiuum alterius, ad differentiam cuiuscumque 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>concepti post primum intellectum simplici intelligentia, qui non est declaratiuus illius, vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e292">
        <lb ed="#Ba" n="35"/>⁋ Ad quorum omnium intellectum intelligendum est secundum quod expositum est in praecedenti quaestione, quod intel 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>lectus quilibet siue creatus siue increatus, dupliciter potest considerari. Vno modo vt est poten- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tia cognitiua. Alio modo vt est natura quaedam. Et multum refert: vt enim est potentia cognitiua, 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>est velut virtus passiua per se ordinata ad actum primum simplicis intelligentiae: in percipiendo scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>obiectum intelligibile. &amp; hoc non nisi vt mota sit vel quasi mota ab obiecto intelligibili. Vt vero 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>est natura quaedam: est velut virtus actiua: quae quasi praesupposito &amp; substracto actu simplicis in- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>telligentiae qui est actus eius primus: elicit actum eius secudum qui vocatur dicere: quo format in se 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>conceptum simillimum illi quod est intellectum in simplici intelligentia: qui est declaratiuus &amp; manife- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>statiuus illius, &amp; ideo verbum illius dicitur. Verbi gratia, intellectus creatus angelicus vel huma-  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>nus postquam intelligentia simplici de re incomplexa intelligibili, vt significata est simplici nomine 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>incomplexo: notitiam habet confusam &amp; indeterminatam tamquam de quodam toto definibili quod continet 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>plures partes. Totum enim, vt dicit philosophus in principio Physicae. quiddam indefinitum significat, vt circulus:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quemadmodum vniversale quod multa continet vt partes. Postquam inquam intellectus creatus talem notitiam simpli 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cis notitiae concepit de re aliqua quae ipse est, vel aliquod aliud praeter ipsum, vi sua actiua format in se 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>conceptum eius quod quod est de eadem re, quod est ratio ei, quam significat definitio distinguens per partes id  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quod conceptum est vt totum confusum in simplici intelligentia: &amp; per hoc huiusmodi quod quid est, declaratiuum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est &amp; manifestatiuum eius quod intelligentia simplici cognitum est: propter quod &amp; verbum verum dici 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tur. &amp; iam non concipitur vt per se terminus actus intelligendi: tamquam id quod principaliter intelligitur: 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sed vt per se terminus actus dicendi: tamquam id in quo id quod simplici intelligentia cognitum est, de- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>claratur, seu manifestatur, &amp; apertius intelligitur. Sed conceptus huiusmodi quod quod est aliter fit (vt di 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ctum est in praecedenti quaestione) ab intellectu angelico quam ab humano. Intellectus enim angelicus 
   <!--535.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="260-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>de re quacunque intellecta intelligentia simplici ipsum quod quid est statim concipit vt natura 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>simpliciter: non autem vt ratio: quia absque discursu &amp; inuestigatione: quemadmodum conci- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>pit ipsum intellectus noster. Et ideo intellectus noster concipit quod quid est non vt natura 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>simpliciter: sed vt ratio naturalis. Quod quid est ergo de vnaquaque re simplici intellecta in-  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>telligentia simplici, verbum est existens in intellectu non per actum intelligendi qui formatur 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>per obiectum cognitum: sed per actum dicendi, vel cum discursu, vel absque discursu. Tale er- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>go quod quid est tanquam verum &amp; perfectum verbum in intellectu creato, habet sex conditiones 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>verbi praenotatas. Est enim terminus: quia in ipso perfecte terminatur &amp; perficitur omnis ope- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ratio &amp; cognitio intellectualis de incomplexo: quae inchoatur ab obiecto intelligibili cuius est: 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quemadmodum in eo quod est propter quid est, terminatur omnis cognitio intellectualis de 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>complexo. Est enim ipsum propter quid est, verbum declaratiuum complexi illius quod con- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cipitur simplici intelligentia: quemadmodum quod quid est, verbum est declaratiuum in-  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>complexi. Est autem specialiter terminus actionis intellectualis: quia non voluntariae. Est 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>etiam emanans: quia in esse constituitur per intellectualem operationem: &amp; hoc ab intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>gente secundum actum. Non enim format intellectus quod quid est: nisi de aliquo iam intellecto sim 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>plici intelligentia. Et cum hoc est manens in intelligente: &amp; declaratiuum &amp; manifestatiuum alte 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>rius. Secundum quod secundum philosophum, Definitio est notificationis gratia. &amp; hoc est completiuum in ratione 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>verbi. Vnde si quid respondeatur ad quaestionem per quid, si non sit declaratiuum &amp; manifesta- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tiuum eius de quo quaerit, non est verbum illius: vt si quaeratur quid est tunica: &amp; respondeatur 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vestis: quia vnum non est declaratiuum alterius: non est verbum illius. Et cum hoc quia verbum de- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>claratiuum alterius potest comprehendere id quod quid est, vel perfecte comprehendendo cum gene 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>re omnes differentias vsque ad vltimam inclusiue: vel vltimam, vel plures ex eis omittendo: secundum hoc 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>verbum formatum in mente de re potest esse vel perfectum: vt si de homine concipiatur quia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>est substantia corporea animata sensibilis rationalis: vel imperfectum: vt si tantum concipiatur quia 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>est substantia animata sensibilis. Non enim dicitur esse verbum: quia est in se quid intellectum vt ob 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>iectum actus intelligendi: sed quia est declaratiuum eius quod est per se obiectum intellectus:  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vt in quo intelligitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e403">
        ⁋ Ascendendo igitur ad verbum in deo, dicimus quod nihil debet dici ver 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>bum in deo secundum perfectam rationem verbi, quod est quasi per se &amp; primum emanans ab intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>diuino vt est vis cognitiua, cuiusmodi est actus intelligendi simplicis intelligentiae. Sed verbum per 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>fectum in deo solummodo est id quod est per se emanans ab ipso diuino intellectu vt est natura quae- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dam: cuiusmodi est terminus actus dicendi, qui est quasi fundatus super actum essentialem intel- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ligendi. Cui quidem conuenit descriptio verbi perfecti praedicta: quia est terminus actionis in  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tellectualis emanans ab intelligente secundum actum, manens in ipso intelligente, declaratiuus il- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>lius tanquam simillimum ei. de quo dicit Damasci. id est sententiarum. c. vi. Ex intellectu ens aliud est prae 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ter ipsum: ipsum autem intellectum in apertum ducens. Quare cum tale in deo non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>emanans personaliter per actum dicendi, vt patet ex iam dictis: &amp; infra amplius patebit ex de- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>terminandis: qui quidem actus dicendi solius patris est: licet actus intelligendi quasi substra- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tus essentialis sit &amp; communis toti trinitati, vt infra videbitur: proculdubio absolute ponendum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>est quod in deo non sit aliud perfectum verbum quam verbum personale productum per actum dicen 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>di: quod non respondet in nobis alicui quod in nobis concipitur, nisi ei quod quid est, quod est perfectum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>verbum in nobis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e436">
        ⁋ Et sic loquendo de verbo secundum perfectam rationem verbi, simpliciter dicen- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dum est ad quaestionem, quod in actu intelligendi dei non est aliquod verbum essentiale. vt non sit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>perfecta ratio verbi nisi personalis in deo, cui maxime conforme est verbum quod quid est in in-  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tellectu nostro. Quod etiam verbum nostrum quamuis in aliquo simile sit verbo dei, multo tamen est 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dissimile. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem. Verbum nostrum est illud quod non habet sonum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>neque cogitationem soni: sed eius rei quae intus lucet: cui magis verbi competit nomen vtcumque simile 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>est in aenigmate verbo dei: quoniam sic &amp; hoc de nostra scientia nascitur: quemadmodum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>illud de scientia patris natum est. Quod quantum etiam sit dissimile non pigeat intueri. Et in quo  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>consistit illa dissimilitudo, in fine. c, xv. dicit. Si concedamus vocandum esse verbum quiddam  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>mentis nostrae quod de nostra scientia formari potest etiam prius quam formatum sit, quis non vi- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>deat quanta hic sit dissimilitudo ab illo dei verbo quid in forma dei sic est vt non antea fuerit for 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>male quam formatum: nec aliquando esse potest informe, sed sit forma simplex &amp; simpliciter aequalis ei de quo  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est: Et est aduertendum quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod nascitur de nostra scientia: insinuans quod ad  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>productionem eius substrata est notitia simplicis intelligentiae: ita quod in nulla simplici intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>gentia perfecta ratio verbi consistit. Sed quid est: nunquid penitus abnegandum est poni de- 
   <!--536.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="261-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>bere aliquam rationem verbi essentialis in deo: scilicet quo ad notitiam simplicis intelligentiae:  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Et videtur aliquibus quod sic: quia notitia simplicis intelligentiae emanans secundum rem in intellectu nostro 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in ipso intellectu increato habet rationem emanantis. Propter quod dicunt quod habet aliquam  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rationem verbi: licet imperfectam vt vere possit dici verbum essentiale: quod est verbum secundum  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>rationem: cum illud verbum personale sit verum verbum reale. Certe de nomine non esset 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>multum curandum: si vsus obtineret quod istud vocaretur verbum: dum tamen non repugna- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ret rationi, &amp; intellectui eius quod debet intelligi per nomen verbi: quia si ei repugnat, nullo mo 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>do ponendum est. Ad hoc ergo maxime aspiciendum est in hac quaestione de verbo. Et quia 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nomina imposita sunt eis quae sunt apud nos: videndum est de vi verbi vocalis: cui pri- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>mo &amp; secundum famositatem nomen erat impositum: &amp; ab illo translatum ad verbum mentis 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tam in creatore quam in creatura. Et quantum nobis apparet, verbi nomen impositum est verbo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>vocis ad significandum ipsam rem secundum omnes sex praedictas conditiones, excepta quinta:  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quia non est manens in ipso intelligente: in quo discordat a verbo mentali: sed praecipue pro- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>pter vltimam quia est declaratiuum &amp; manifestatiuum illius quod est in mente conceptum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>eius indicatiuum, &amp; similiter extra.  Inter omnes enim illas proprietates illa vltima, scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod sit declaratiuum &amp; manifestatiuum alterius, est maxime principalis: quia vltima &amp; com- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>pletiua sine qua non potest esse ratio verbi: &amp; qua existente, etiam si quaedam aliae desunt, po 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>test esse aliqua ratio verbi. Vnde &amp; nutus, quia quodam modo manifestatiui sunt eius ad  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quod manifestandum ordinantur verba: quodam modo verba dicuntur. &amp; licet omnes 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>aliae conditiones desint. Quia igitur in intellectu creato conceptus simplicis intelligentiae 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quando est de re quae non est per essentiam suam ratio intelligendi seipsam, est notitia ema- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nans &amp; manifestatiua illius cuius species &amp; forma est obiectum mouens existens apud intel- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>lectum: Ideo in intellectu creato huiusmodi notitia habet aliquam rationem verbi, &amp; potest di 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ci verbum. Si autem intelligeret sese per praesentiam essentiae suae: vt ipsa sua essentia esset 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ratio intelligendi: quod de nullo intellectu creato credimus ponendum: huiusmodi notitia non  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>haberet rationem verbi: quia non esset alterius manifestatiua: quoniam ipsum obiectum sese 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>manifestaret informando de se huiusmodi notitiam in intellectu: &amp; ipsa notitia non esset ma- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nifestatiua ipsius rei cognitae: sed potius ipsa manifestatio eius quam format in intellectu. Qua  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>re cum deus intellectu essentiali simplicis notitiae non intelligat obiectiue &amp; formaliter nisi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>suam essentiam, licet in ipsa omnia alia simul intelligat: &amp; ipsa est ratio sese manifestandi in-  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tellectui diuino quo ad omnes rationes intelligibilitatis suae, &amp; formandi in eo conceptum sim 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>plicis notitiae: Simpliciter ergo dicendum quod habendo aspectum ad formalem rationem imposi- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tionis, &amp; vsum huius nominis verbum, nullo modo notitia essentialis simplicis intelligentiae 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in deo potest dici habere rationem verbi: sicut neque secundum rem potest dici fore verum verbum. 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>Et propter hoc nullus sanctorum vnquam posuit aliud verbum vel rationem verbi in deo, quam illud  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod est proprium filio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e559">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod trinitas in imagine creaturae rationalis &amp; intelle- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ctualis, quia est effectus essentialis trinitatis in deo: respondet ei quod est commune trinitati, quod 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>est diuina essentia, &amp; essentialia pertinentia ad ipsam: ergo in essentialibus est ponere rationem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>trinitatis &amp; ita verbum: &amp; hoc non nisi in actu intelligendi essentiali: Dicendum ad hoc: quod 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod quid est in creatura: respondet communi essentiae diuinae: quae est ratio communis tri- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>bus personis producendi quod quid est in creaturis: vt debet exponi loquendo de emanatio- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ne creaturarum. Et hoc inquantum quaelibet creatura habet rationem perfectionis suae in di 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>uina essentia: &amp; rationem idealem in eius sapientia. In creatura tamen a tota trinitate potest 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>produci aliqua substantia quae in vnitate substantiae habeat aliqua tria pertinentia ad sub- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>stantiam: vt sunt potentiae, quae non sunt aliud ab essentia rei, vt determinauimus in qua-  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dam quaestione de quolibet: quae proprie singula respondent singulis personis diuinis in-  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quantum habent in se rationem emanationis. Si enim emanationem abinuicem non habe- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>rent: non plus proprie responderent singulis personis diuinis: quam illa tria, scilicet vnum, ve- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>rum, bonum: &amp; haberent illa tria in nobis solum rationem vestigii, sicut ista tria quae mo-  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>do habent rationem imaginis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e594">
        ⁋ Ad secundum: quod mens cum cognoscit seipsam, notitia 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>eius verbum est: ergo notitia essentialis qua deus cognoscit seipsum, verbum est: Potest di- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ci secundum iam dicta quod non est simile de notitia mentis de se, &amp; dei: quoniam intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>creatus non cognoscit se nisi sicut alia a se: scilicet per rationem sui, velut determinatum 
   <!--537.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="261-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>est in quadam quaestione de quolibet. Non sic autem deus: quia in ipso non cadit ratio vniuer- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>salis, vt determinabitur infra. Et cum hoc dicendum quod notitia aequiuocatur. Vno modo no-  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>titia appellatur actus noscendi qui est actus intelligendi, qui non est nisi essentialis in deo ad quod 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cumque intellectum vt intellectum est aut cognitum terminetur. Alio modo notitia appellatur illud  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quod alterius est declaratiuum &amp; manifestatiuum, vt in quo cognoscitur &amp; manifestatur, quod non est in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>deo nisi verbum personale, vt dictum est. Vnde quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod mens cum seipsam nouit, notitia sua 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>proles est: ergo &amp; verbum: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non sumit ibi notitiam pro actu cognoscendi vel intel 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ligendi: sed pro eo quod mens seipsam intelligendo opere intellectus concipit actionem dicendi de 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>seipsa quod est quod quid est: &amp; verbum est: quod vere respondet verbo personali in deo: vt in ge- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>neratione verbi sit semper notitia de notitia: vt de notitia impressa in intellectu per obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>intelligibile: ad quam intellectus se habet passiue, procedat notitia expressa: ad quam intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>se habet actiue, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e640">
        ⁋ Et quod hoc verum sit, patet ex hoc quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> probat: quia 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>huiusmodi notitia proles est per hoc, quod illud quod partum vel repertum dicitur, iam notitia inuentum est 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>&amp; saepe (vt dicit) procedit inquisitio: eo fine quietatur: &amp; (vt prosequitur) ista inquisitio non fit nisi 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>per amorem rei inuestigandae: quia vt partum mentis antecedit appetitus quidam quo illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nosse volumus quaerendo &amp; inueniendo nascatur proles ipsa notitia. Sed constat quod istam notitiam 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>inuestigatam &amp; inquisitam per amorem necessario praecedit notitia. aliqua simplicis intelligentiae: quia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>omnino incognita amare non possumus: sed solum quae aliquo modo cognoscimus, per amorem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>inuestigamus vt amplius cognoscamus. Et illa cognitio mentis de seipsa post simplicem noti- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tiam non est nisi notitia qua verbum dicitur notitia: in quo simplex notitia amplius manife- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>statur. Vnde quod notitia quam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit esse verbum: sit notitia definitiua, bene expli- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cat in eodem lii. cum dicit parum ante. vbi dicit. Neque vitiorum notitia nobis displicet: sed ipsa vi- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tia. nam placet mihi quod noui: &amp; definio quid sit intemperantia: &amp; haec est verbum eius. Ex quo patet 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod cum partes imaginis assignentur in nobis mens notitia &amp; amor: &amp; ad verbum non pertinet 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nisi notitia parta siue reperta &amp; per inuestigationem eius inuenta, quae est eius quod quid est: quod  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ad memoriam pertinet etiam ipsa notitia simplicis intelligentiae: sicut in generatione verbi di- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>uini ad intellectum simplex notitia essentialis substrata actioni dicendi quo procedit notitia 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quae verbum est: quoniam non est verbum vel filius nisi notitia procedens. Et ideo dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> quod  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>pater non est filius, licet sit intelligentia: quia non est intelligentia procedens: verbum autem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>est notitia procedens: non vt actus aliquis: sed vt terminus actus, sicut dictum est. Ipse enim actus 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quo procedit verbum tam intelligere quam dicere, se tenet ex parte parentis, &amp; praecise procedens ab actu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>habet rationem verbi &amp; prolis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2864-d1e695">
        ⁋ Ad tertium, de <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicendum quod cum verbum sit emanans ab  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>alio vt terminus dicendi: &amp; vt ratio declaratiua &amp; manifestatiua alterius: actus dicendi potest 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>respicere ipsum verbum dupliciter. Vno modo vt est terminus eius simpliciter. Alio modo vt 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est manifestatiua alterius. &amp; sic actus dicendi etiam respicit illud mediante ipso verbo vt ter- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>minum suum. Et ideo cum vtroque construitur vt cum termino suo in quem terminatur: vt dei di 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>catur non solum verbum: sed res illa quae per verbum declaratur &amp; manifestatur: sed per ver- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>bum per se: illud autem mediante verbo: &amp; similiter dicens dicat non solum verbum: sed &amp; illud  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quod declaratur verbo: sed verbum per se: illud autem mediante verbo. Pater ergo quia intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>gendo se &amp; filium &amp; spiritum sanctum &amp; totam creaturam &amp; vniuersa quae sua notitia simpli 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>cis intelligentiae continentur, dicit verbum vt omnium illorum declaratiuum &amp; manifestatiuum, non  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>solum dicit verbum: sed &amp; ipso verbo dicto dicit omnia illa: &amp; non solum verbum a patre di- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>citur: sed etiam omnia illa in verbo. Dicere autem verbum secundum se, &amp; verbum dici secundum se, non 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>conuenit pluribus personis diuinis. Dicere enim verbum secundum se, soli patri conuenit: &amp; dici 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>prout verbum secundum dicitur, soli filio conuenit. Et sunt ambo personalia. scilicet dicere &amp; dici. Dicere 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>autem aliquid verbo &amp; in verbo pluribus conuenit. Sic enim conuenit omni rei creatae &amp; in-  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>creatae dici: quia verbo a patre producto omnia declarantur &amp; manifestantur. Sic etiam conue 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nit dicere verbo cuilibet naturae intellectuali actualiter intelligenti ipsum verbum, vt dicere 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>significet quasi formaliter actum manifestationis: &amp; includat quasi materialiter actum intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>di: &amp; ille ablatiuus qui est verbo, sit ratio dicendi: non quo ad actum intelligendi: sed quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>actum manifestandi. Per hoc enim quod intelligendo verbum vt aliquid quo intellectus quasi for 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>matur ad actum intelligendi intelligit alia in verbo: illa manifestat cuilibet intellectui: haben- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>do in suo intellectu verbum vt illorum manifestatiuum: vt in eius intellectu sic informato &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>in verbo quod sic est in ipso intellectu, possit quasi legere quaecunque ipse in verbo intelligit. 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>Et per hoc verbo illo dicit ea illi non suo, vt a quo procedat per actum notionalem dicendi:  
   <!--538.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="262-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sic enim solius patris: sed vt in cuius intellectu habetur in actu intelligendi: sic enim est verbum cu 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>iuscumque intellectus intelligentis ipsum secundum actum: vt vno modo scilicet tamquam productum ab eo ha- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>beat esse verbum solius patris: &amp; conceptum in mente paterna, non recedens ab eo. Alio autem  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>modo scilicet tamquam intellectum simpliciter habeat esse verbum cuiuslibet intelligentis: &amp; conceptum in mente 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>eius. Primo enim modo non dicit verbo nisi quid profert verbum: cuiusmodi est solus pater: &amp; dicere 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>hoc modo est pure personale. Propter quod <ref xml:id="vn58an-d1e2864-Rd1e767">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitate. in principio</ref> loquens de patre di-  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cit. Illo coaeterno verbo non singulus intelligitur dicere: sed cum ipso verbo sine quo non est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>vtique dicens. Non singulus id est singulariter &amp; secundum se siue ad se. Quemadmodum singulus ad  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>se sapit &amp; intelligit: non sapientia &amp; intelligentia genita: aut cum illa. secundum quod determinat per 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>totum librum. Et ideo sic dicere verbo est personale: &amp; non conuenit nisi soli patri. Secundo ve- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ro modo dicere verbo conuenit cuilibet videnti intellectualiter ipsum verbum: &amp; est dicere 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>essentiale sicut &amp; intelligere. Sed in aliquo differunt: quia intelligere pure &amp; absolute quantum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est de se essentiale est: &amp; importat solam &amp; praecisam habitudinem intelligentis ad rem intellectam 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>absque omni respectu ad personale: sed dicere cum hoc quod est essentiale importat habitudinem quam 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dam ad personale: quia importat habitudinem intelligentis ad rem intellectam mediante verbo per 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sonaliter producto: vt quo illa res intellecta manifestatur ab intelligente verbum sicut iam dictum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est. Vnde vt dictum est non proprie dicere significat intelligere: sed implicat ipsum in suo significa 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>to: quia praecise significat eius quid essentialiter intellectum est in verbo manifestationem scilicet Quae quidem ma 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>nifestatio includit actum intelligendi in verbo illud quod manifestatur. Vnde de tali dicere loquens 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Anselmus. non dicit praecise quod dicere sit intelligere: sed dicit <ref xml:id="vn58an-d1e2864-Rd1e804">Mon. lxiii. c.</ref> Nihil autem aliud est summo spi 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ritui huiusmodi dicere quam cogitando intueri. vt cogitare notet actum intelligendi quem implicat &amp; sup 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ponit. Intueri autem notet actum manifestandi quem significat: quo scilicet ipsi cogitanti verbum siue intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>genti manifestantur verbo omnia intellecta in ipso: &amp; similiter cuilibet alteri inspicienti ver- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>bum vt est in illius intellectu conceptum. Et sic istud dicere tria habet facere: quia manifestationem 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>principaliter significat: &amp; actum intelligendi in suo significato implicat: &amp; ad verbum habitu 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dinem quandam &amp; respectum notat. Et hoc modo de dicere loquitur <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicens. Dubium esse 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>non debet: quia pater &amp; filius &amp; eorum spiritus, vnusquisque seipsum &amp; alios ambos dicit: sicut se &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>alios intelligit. Et tunc continue quaerit quaestionem: cuius difficultas implicatur in argumento, dicens 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Quia si ita sit, quomodo non sunt summa essentia tot verba quot sunt dicentes: &amp; quot qui dicunt 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Et est dicendum ad quaestionem &amp; ad argumentum simul: quod verbum non procedit ab ipso dicere 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>essentiali: sed praesupponitur in ipso: sed a dicere quod est personale. &amp; hoc modo solum vnus dicit: 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>&amp; ideo solum vnum verbum est quo omnes dicunt essentialiter. Et patet inspicienti quod sic intendit 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Anselmus soluere ad suam quaestionem: &amp; sumit dicere conmuniter: verbum autem non nisi proprie: ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>autem dicere, extendit. et hoc quia ratio actus dicendi sic potuit quantum est de se extendi: quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quicunque dicit verbum, in verbo dicit quaecumque significantur ipso verbo. propter quod ad illa etiam 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>terminari potest actus dicendi secundum respectum ad verbum. Vnde etiam illa quae dicuntur verbo, quo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dammodo verba solent dici. dicitur enim aliquis fecisse verbum regis qui fecit imperatum ver- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>bo regis. Non sic autem potuit extendisse verbum. Quantum enim est de ratione sua non sic 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>potuit extendi: quia de ratione sua est quod sit manifestatiuum. Et ideo quantum est de se non  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>potest extendi ad non manifestatiuum: et si extendatur, hoc est omnino contra rationem nomi- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>nis verbi. vt secundum hoc ipsa diuina essentia intellecta simplici notitia: aut ipsa notitia simplex 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>aut ambo simul, verbum essentiale dicatur in deo in actu intelligendi essentiali: &amp; hoc secundum  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>rationem intelligendi nostram solummodo. secundum hoc enim superius, &amp; similiter in quibusdam quaestionibus de quo  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>libet, insinuauimus quod secundum rationem intellectus nostri verbum essentiale sit in actu intelligen- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>di dei: &amp; similiter in actu nostro simplicis intelligentiae: cum tamen quantum est de institutione &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>proprietate &amp; vsu vocabuli: verbum non dicatur nisi emanans vt terminus actionis intellectua 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>lis per quam emanat: quod non est nisi verbum personaliter subsistens in deo, &amp; conceptus eius quod quid est 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in intellectu creato, vt patet ex iam dictis: licet aliquo modo simplex notitia in intellectu creato 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>possit dici verbum, &amp; non in intellectu dei, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>