<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe5402"> <!-- alias="vn58an-a46q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe5402-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="11"/>CIrca Primum arguitur: quod in voluntate dei non sit ratio habitus alicuius. Primo 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sic. Habitus est id quo potentia inclinatur in actum, non sunt enim habitus in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>potentia nisi ad actus eliciendum. voluntas autem dei a nullo inclinatur in actum. hoc 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>enim est contrarium summe libertati voluntatis, quae debet esse primum mouens se 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ipsam &amp; inclinans in actum, vt iam habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e120">
        ⁋ Secundo sic. Habi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tus in voluntate non est nisi virtutis habitus. sed secundum philosophum virtus est quae 
        ha<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>bentem perficit, &amp; opus eius bonum reddit. opus autem voluntatis diuinae quod est velle seipsum, non est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bonum ex aliquo nisi ex fine omnium circa quem est, &amp; a quo non potest voluntas deuiare. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e131">
        ⁋ In contrarium est: quoniam illud quod est dignitatis simpliciter, &amp; melius esse quam non esse, deo tribuendum  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>est, vt patet ex supra determinatis. Virtus est aliquod dignitatis simpliciter, &amp; melius est esse aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>virtuosum quam non esse. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e141">
        ⁋ Dicendum secundum ea quae dicta sunt supius circa habitus intellectuales in deo, quod per  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>easdem rationes quibus in deo simpliciter debent poni rationes habituum, eisdem debet poni ratio habitus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in voluntate. Et praeter ibi dicta, specialis ratio est ex parte voluntatis diuinae, quod in ea debent poni 
        ra<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tiones habituum. Quoniam cum secundum Boethium de Hebdo. vt supra dictum est, Bonum duplex est in rebus 
        crea<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tis, quoddam quod consistit in esse &amp; essentia rei: quoddam quod consistit in eius bene esse: ita quod illud a quo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>res creata dicitur bona in esse, dat rei esse simpliciter, &amp; esse bonum secundum quod: illud autem a quo dicitur bona 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>in bene esse, dat ei esse secundum quid, &amp; esse bonum simpliciter. Illud autem in ratione boni magis habet rationem boni 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>perfecti, quo res habet esse bona simpliciter, quam quo habet esse bona secundum quod. Cum ergo secundum supra deter 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>minata illud quod est maioris perfectionis in creaturis potius debemus dicere inesse deo: dicere inesse deo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>potius debemus illa secundum quae creatura nata est dici bona simpliciter, quam secundum quae nata est dici bona secundum  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quod. Quare cum perfectiones bonitatum:quae sunt in essentia creaturarum ponuntur hre rationes perfectionum in  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>diuina essentia. secundum supra determinata: multo fortius ergo &amp; perfectiones bonitatum quae consistunt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>in bene esse creaturae, debemus ponere in dei voluntate. Illae autem sunt ex parte voluntatis in habitibus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; virtutibus: ergo rationes habituum &amp; virtutum debent poni in deo tamquam rationes perfectionum in bene esse in  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>voluntate dei. secundum quod iam amplius declarabitur in proxima quaestione sequente. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e176">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod voluntas seipsa inclinatur in actum: dicendum quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>est non per aliud re quam sit ipsa. Aliquid tamen in ipsa potest habere rationem habitus &amp; rationem inclinantis: quod 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tamen non habet rationem alicuius necessitatem voluntati imponentis. illud enim esset contra eius libertatem. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe5402-d1e185">
        ⁋ Ad secundum: quod voluntas dei a nullo bona est nisi a fine: dicendum quod voluntas praeter rationem bonitatis 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quam habet inquantum natura &amp; essentia quaedam est, habet bonitatem &amp; a fine &amp; ab habitu. Sed non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>diuersae rationes bonitatis, quia non est ratio bonitatis nisi quia inclinat actum in finem &amp; voluntatem per 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>actum quando distans est voluntas a fine, &amp; tenens ipsum in suo fine postquam fini fuerit coniuncta. Per id enim 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>res quiescit in fine, per quod mouetur in ipsum. Et sic rationes habituum voluntatis non sunt vt inclinantes 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in finem: sed vt tenentes finem: &amp; sic vt non distantes ab actu: hoc enim est de ratione imperfectionis in ha 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>bitibus creaturarum: sed vt coniuncti actibus: &amp; vt sola ratione differentes ab ipsis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>