<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="279-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe76556"> <!-- alias="vn58an-a73q11" -->
      <head xml:id="vn58an-fe76556-Hd1e104">Quaestio 11</head>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="27"/>CIrca vndecimum arguitur quod nomina diuina nihil significant positiue, Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>super illo Boeth. v. cap de trinita. Decem praedicamenta quae de omnibus 
        praedi<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>cantur. dicit Commen. Quamuis de deo praedicatur substantia, quantitas, qualitas, viversa 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aliquod naturalium appelletur: non tamen est quod dicitur. sed si non sunt illud, multo mi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nus sunt quodlibet aliud: &amp; si non est illud, non significat illud positiue. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. vnitas verissime videtur competere deitati propter simplicitaterm. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sed ipsa in diuinis nihil dicit positiue: sed solummodo priuatiue. dicente Ambro. liid i. de triniitate. cap. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ii. Cum vnum dicimus deum, vnitas excludit numerum deorum: sicut cum dicitur vnus est 
        pater<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>vel vnus est filius. Ratio dicti haec est: non sunt multi patres vel multi filii. Quia si vnitas nihil ponit 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in diuinis, ergo multo fortius nec aliquid aliorum: cum omnia alia per additionem se habent ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vnitatem: sicut &amp; ad entitatem: &amp; maxime numerus, cum per aliquam compositionem vnitatum ab 
        vni<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tate procedit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e139">
        ⁋ Item dist. xxiiii. sententiarum dicit Magister. Cum dicimus plures esse personas, 
        sin<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>gularitatem atque solitudinem excludimus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e145">
        ⁋ In contrarium est quod illud quod nihil positiue dicit in 
        ali<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>quo, nihil ponit dignitatis in illo: quia nihil est dignitatis in aliquo nisi positiuum. sed nomina dicta 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>de deo omnia ponunt aliquid dignitatis in deo: siue per similitudinem dicantur, siue per 
        proprie<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tatem, vt patet ex praedictis. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e156">
        ⁋ Dico quod significatio nominis positiua in diuinis potest intelligi vel ex parte no 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>minis significantis vel ex parte rei significatae. Si primo modo, dico quod plura nomina diuina 
        signifi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cant priuatiue: vt immensum infinitum &amp; alia huiusmodi: de quibus superius tactum est 
        loquen<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>do de dei infinitate quod licet quantum ad modum nominis a priuatione imponantur, pure tamen 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rem positiuam significant: quia sunt negationes defectuum importatorum per nomina habituum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>illis contraria in creaturis. Attendendo ergo significationem nominum ex parte rei: dico quod omnia 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nomina a creaturis translata ad diuina, aliud significant cum nominant deum aut aliquid in eo:  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; aliud cum nominant creaturam aut aliquid in ea a quo nomen est translatum ad significandum  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>aliquid quod est in deo. Quod intellexit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  quando dixit. Cum quis decem praedicamenta in 
        diui<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nam vertit praedicationem, cuncta mutantur. Nam substantia cum translatum est nomen eius ad  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>diuina, non est per nomen eius significata vere substantia illa quam ante translationem significabat in  
   <!--574.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="280-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>creatura, sed quae est vltra, &amp; extra omnem gradum substantiae creatae, &amp; similiter qualitas &amp; quantitas, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>caetera omnia. Si ergo quod significant de diuinis, est vltra id quod significant in creaturis, &amp; quod in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>a quo transfertur nomen quo significantur semper est aliquid positiuum, quia nullum nomen pure per contrarium 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>a creaturis ad diuina est translatum secundum praedicta: constat etiam quod hoc nomen deus perfectius quid 
        signi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ficat secundum rationem nostram intelligendi quam aliquod aliorum, vt etiam patet ex praedictis: suppositis 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>igitur illis quae de hac materia tractata sunt supra de significatione attributorum sub ratione attributi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>articulo. xxxii. quaest. iiii. dico simpliciter quod omnia nomina diuina proprie dici possunt positiue significare 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ratione rei significatae, &amp; nullum priuatiue, quia id quod significant est aliquid quod in deo est, sicut dictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in deo autem nulla priuatio est. Et secundum hoc concedenda est vltima ratio. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e209">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quamuis deus aliquid appelletur, non tamen quod dicitur: Dico 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>uod verum est quod non est quod dicitur quando proprie significat scilicet aliquid in creaturis, quia est aliquid extra 
        il<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>lud, &amp; ideo ex illo non sequitur quod sit nihil, immo cum illo stat quod sit verissimum quid. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e216">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quod vnum in deo non significat positiue sed priuatiue, &amp; per consequens numerus &amp; omnia nominia numera 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>lia: dico quod falsum est. Vt enim dictum est supra loquendo de vnitate dei, licet vnum ratione nominis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>significet priuationem: illa tamen priuatio est negatio negationis siue priuationis, &amp; ponit verissimam 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>positionem. Et similiter dico de nominibus numeralibus, quae sunt duo, tres, &amp; de numero vniuer 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>saliter, quod nihil dicunt in diuinis nisi quid positiuum non materialiter, sicut dicit numerus in 
        natu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ralibus &amp; mathematicis, qui formaliter importat defectum formae vnitatis, inquantum materialiter na 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tus est contineri totus in ratione vnitatis vnius continui, per cuius diuisionem omnis numerus 
        ge<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>neratur a prima vnitate, secundum modum superius &amp; in quaestionibus de quolibet declaratum. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>numerus in diuinis dicit quid positiue formaliter, sicut dicit numerus substantialis formarum substam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tialium specie differentium: qui non importat defectum formae vnitatis inquantum ipse non descendit per quam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cumque diuisionem ab aliqua vnitate vna, sed suam formam habet in distinctione suarum vnitatum inter 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>se, non absolutorum sed relatorum. Et sicut hoc dico de hoc nomine vnus &amp; de nominibus numeralibus, 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sic eadem dico de nominibus deriuatis ab illis: cuiusmodi sunt trinus &amp; trinitas. Vt enim dicit Hug. tris 
        grae<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ce latine dicitur tres vel tria. Vnde trinus trina trinum. Vel componitur ab vnus quasi trinuus. 
        vn<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>de trinitas quasi triunitas, quia sit vnum totum in tribus. Sed melius est dicere quod trinus sit simplum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; deriuatum a tris. Aliter enim in diuinis significaret quod tres essent vnus masculine, &amp; etiam aliter vnus 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>esset de significato eius quod est trinus, &amp; ita non bene caderet copula inter trinus &amp; vnus in praedicando 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ambo de deo. Cum tamen Ambrosius in Hymno de vno confessore dicit de deo. Totius mundi machinam 
        gu<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>bernans trinus &amp; vnus. vt sic deus dicatur trinus propter personas tres solummodo, sicut dicitur vnus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>propter substantiam vnicam. Vnde &amp; dicitur trinum de illis quae non sunt in aliquo vnum. Dicitur enim quod  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>monitio trina debet praecedere vindictam, &amp; quod trina actio inducit consuetudinem. Et in talibus successi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>uis dicitur trinum in singulari de aliquo indefinito ad tria solo numero differentia. Sed in permanenm 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tibus distinctis solo numero non dicitur nisi in plurali, vt de tribus hominibus quod sint trini, sicut &amp; de 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>duobus quod sunt bini. Et in istis bene posset concedi quod trinus compositum esset ab vnus quasi triunus 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vel triuni, sed hoc mediate, quia a tres quod idem est quod tris deriuatur ter, &amp; inde trinus trina trinum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quod idem est quod trinus compositum ab vnus. Et dicitur trinus vel ternus quasi ter vnus. In permanentibus autem  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tribus distinctis specie vel quasi specie sub aliqua vnitate contentis dicitur trinum in singulari de illo quid 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>est trium illorum contentiuum, quemadmodum machina rerum mundialium dicitur triia scilicet coelestium, terrestrium, &amp; 
        in<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>fernorum. Et dici potuit trina statua Nabuchodonosor, quia in parte fuit aerea, &amp; in parte plumbea, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>in parte lutea. &amp; potio commixta ex aqua melle &amp; vino potest dici trina. Et iuxta hunc modum deus di 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>citur trinus a ternario personarum quas continet in vnitate essentiae. Et quia continentur in illa sine omni 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>compositione: deus licet dicitur trinus, non tamen potest dici triplex, cum tamen in caeteris dictis quod dicitur trinum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>propter trium compositionem, potest dici triplum vel triplex. Et in omnibus dictis per modum quo dicitur aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>trinum, dicitur etiam trinitas a trino per deriuationem. Et si dicatur per compositionem ab vnitate &amp; ab eo quiod 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est tres, &amp; dicatur a tres nominatiui casus, tunc deus dicitur trinitas quia est tres personae, &amp; vnitas 
        es<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>sentiae. Si autem dicatur a tris genitiui casus, tunc deus dicitur trinitas quia est trium personarum vnitas, quae est 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>deitas a qua sumitur nomen deus. &amp; sic dicitur trinitas quasi trium vnitas. Et vtroque modo quantum est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ex ratione rei significatae positiue significat quicquid significat. Sed quia non qualescunque tres ad  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>trinitatem concurrunt, sed solummodo tres specie vel quasi specie differentes quid construunt trinum, si trinitas 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>non sit simplex deriuatum a trino, sed sit compositum ab vnitate, potius debet dici componi a 
        ter<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>no siue in nominatiuo siue in genitiuo, quam a tris quod est tres, &amp; vnitate, vt dicatur deus trinitas &amp; 
        vni<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tas, sicut potest dici triunus quod est trinus &amp; vnus. Et quia verissime est vnus siue vnitas, idcirco ve- 
   <!--575.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="280-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rissime dicitur trinitas siue triunus. &amp; est vtrunque nomen compositum ex personali &amp; essentiali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe76556-d1e316">
        ⁋ Et 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quod arguitur secundum Ambrosius cum vnum deum dicimus, vnitas excludit numerum deorum: simi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>liter cum dicitur vnus pater vel vnus filius excludit pluralitatem patrum vel filiorum: Dico quod 
        se<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>cus est de praedicatione &amp; de significatione nominis: quia significatio non est nisi ad vnum scilicet ad rem 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>significatam indicandum illi in quem dirigetur sermo. Praedicatio autem non solum est ad rem praedica 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tam indicandum fore circa subiectum: sed etiam ad definiendum aliquid circa idem. Propter quod quo  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ad secundum bene potest nomen praedicari priuatiue: licet non significet nisi positiue. secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>hoc declarabitur in sequenti articulo de diuinis praedicationibus quaestione quinta in fine. Ambro. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tamen loquitur de vno &amp; nominbus numeralibus quo ad actum praedicandi &amp; discernendi: non autem quo ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>significandi aliquod in praedicato, aut indicandi circa inhaerentiam praedicati ad subiectum, vt ibidem declarabitur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>