<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="89-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe24236"> <!-- alias="vn58an-a54q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe24236-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>CIrca quintum, quod personae duae quae emanant ab illa quae non est ab alia, emanant ab  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>illa aeque primo principaliter &amp; immediate, arguitur primo sic. emanatione: 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quarum principia sunt aequalis potentiae &amp; foecunditatis in eadem persona, aequem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>primo principaliter &amp; immediate emanant ab illa, quia quando nulla est 
        prae<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>rogatiua inter principia, nec inter principiata. principia emanationum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>natura &amp; voluntas in patre, sunt huiusmodi, quia aliter non esset in ipsis 
        perfe<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cta aequalitas, nec per consequens in personis productis ab eis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. Dionysius 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>cit de di. no. capit. ii. Est fontana deitas pater: filius autem &amp; spiritus sanctus genitricis deitatis (si sic 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>oportet dicere) frutices deo germinati &amp; veluti fiores &amp; superessentialia lumina. vbi alia translatio 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicit. Pullulationes diuinae naturae, &amp; sicut fiores &amp; supersubstantialia lumina. sed in floribus &amp; in 
        lumi<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nibus duobus ab eodem procedentibus, aeque primo principaliter &amp; immediate ambo procedunt. 
        er<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. si a persona quae non est ab alia, non aeque primo principaliter &amp; immediate ema 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>narent ambae personae, hoc non esset nisi quia in ea esset aliquid per primam emanationem per quod pro 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>cederet ad secundam emanationem. Hoc autem est impossibile, quia tunc persona illa respectu emanationis quae  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>emanat ab illa, non primo &amp; principaliter esset in potentia antequam in actu. hoc autem est 
        impossibi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>le. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e150">
        ⁋ In oppositum est. quod emanationes duae, quae sic se habent quod terminus vnius est 
        prin<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>cipium alterius, non procedunt ab eodem aeque primo principaliter &amp; immediate. emanationes 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>duae praedictae sunt huiusmodi. emanationis enim quae est generatio, terminus est filius: qui cum patre est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vnum principium emanationis quae est spiratio, vt infra patebit. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e161">
        ⁋ Dicendum ad hoc, quod secundum superius dicta &amp; determinata iuxta auctoritatem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Dionysii, a monade omnis numerus: ita quod omnem pluralitatem &amp; numerum ordinatim 
        opor<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tet reducere ad aliquid primum vnicum, ita quod nec duo per aequalitatem, ad vnum primum 
        ha<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>beant reduci. Vnde &amp; philosophus vult. x. Metaphysicae, quod in primis differentiis propriorum generum semper est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ponere vnum nobilius extremum contrarietatis quod primo &amp; principalius participat rationem 
        gene<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ris, &amp; alterum vilius quod per defectum aliquem ab illo naturam generis participat. In deitate ergo  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>omnem pluralitatem ordinatim oportet ad vnitatem reducere, ita quod duo quaecumque per 
        vniformi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tatem omnimodam ad vnum primum reduci non habeant. Propter quod cum in deo sit personarum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>pluralitas, oportet illam reducere ad vnitatem deitatis: vt sint plures personae, sed tantum vnus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>deus, sed non per omnimodam vniformitatem habendo sese ad deitatem, sed ordine quodam: vt sit 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vna persona prima, quae ex se non ab alio habeat in se cuncta quae deitatis sunt, &amp; ab illa omnes aliae: &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>hoc primo: ita quod ad ipsam personae aliae sicut ad suum primum &amp; principium habent reduci, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>hoc eadem ratione non nisi ordine quodam, vt vna illarum sit principium alterius, &amp; ad ipsam vt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>suum principium habeat reduci, &amp; sic deinceps, vt iam patebit. Si enim duae aeque vniformiter 
        po<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>nantur esse ab vna absque ordine, essent in illa vna rationes &amp; proprietates principiandi illas duas 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aeque vniformiter &amp; absque ordine. Et sic aut vtraque illarum esset personae illius constitutiua: aut  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>neutra: puta vel illa qua habet aliquis emanare ab ea vno modo, vel illa qua habet aliquis 
        ema<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>nare ab illa alio modo, quia ratio communis qua ab illa habent aliae emanare, eo quod est communis non 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>propria, nullius potest esse personae constitutiua. Non autem est dicendum quod neutra siue nulla earum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nec vna, nec ambae, quia per nihil aliud personae constituuntur in diuinis, nisi per proprietatem, qua 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>refertur vnus ad alium secundum rationem originis, vt infra dicetur. Oportet ergo dicere quod vtraque 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>illarum est personae quae non est ab alia constitutiua in deo. Quare cum (vt iam in praecedente 
        quaestio<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>ne dictum est) rationes illae duae seu proprietates emanationum non sunt vnius rationis, sed vna 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>se habet modo naturae, alia vero modo voluntatis, non esset vnica persona non ab alia, sed duae, non  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modo secundum eandem rationem, vt duae innascibiles, aut duae improcessibiles, sed secundum diuersas 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rationes, vt duae improductibiles: a quarum vna haberet produci vna persona modo voluntatis: ab  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>altera vero alia modo naturae: quod necessario vlterius redundaret contra vnitatem vnius dei. Si enim 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>secundum Hila. plures essent innascibiles, licet secundum eandem rationem proprietatis, plures essent dii. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Sic multo fortius, si plures essent improductibiles secundum diuersas rationes proprietatum, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>plures essent dii. lta quod sicut vnitas dei requirit vnitatem innascibilis, &amp; vnus innascibilis vnum 
   <!--193.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="89-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>deum esse indicat: &amp; pluralitas pluralitatem: sic vnitas dei requirit vnitatem improductib ilis vt vnus sit 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>improductibilis secundum vnam rationem singularem &amp; vnum modum improductibilitatis: &amp; vnus 
        improducti<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>bilis secundum vnam rationem vnum deum esse indicat, &amp; pluralitas pluralitatem, vt idcirco omnino sit 
        in<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>conueniens &amp; impossibile vt a persona illa quae non est ab alia, emanent duae aliae aeque primo 
        princi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>paliter &amp; immediate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e241">
        ⁋ Et secundum hoc descendendo ad quaestionem dico ad primum argumentum 
        quaestio<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>nis de aeque primo: quod quia vna productio illarum necessario (si sic fas esset loqui) praesupponit aliam &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>non econuerso: propterea non aeque primo emanant illae duae ab illa quae non est ab alia: sed ordine 
        quo<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>dam naturae: vt l primo, &amp; similiter secundo explicent dispositionem ordinatorum secundum naturalem ordinem 
        ori<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ginis. sic enim licet in diuinis exprimere ordinata in tali origine, vt habitum est supra. Sed quia di 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>cit Ricar. v. de triniitate. cap. vii. In illa personarum pluralitate, &amp; vera aeternitate nihil ibi aliud praecedit. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nihil ibi alteri succedit, &amp; deo nihil ibi tempore prius, nihil ibi tempore posterius, sed quod non  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>potest esse prius temporaliter, potest prius esse causaliter, &amp; eo ipso naturaliter: persectio enim per 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sonae vnius exigit vtique consortium alterius, &amp; ita sit vt vna sit causa alterius: ex hoc videtur quod ipse 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>velit quod non solum ordinata naturaliter secundum rationes originum possint explicari secundum statum ordinis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sui per illa quae sunt primum, secundum, tertium, per quae absque dubio explicari possunt: sed per illa quae  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sunt prius &amp; posterius, quod reputatur absurdum, quia istud sancti negant, illud vero ponunt. Hila. in si 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ne. xii. de triniitate. cap. penul. loquens de filii dei natiuitate dicit sic. Natiuitas deum testetur auctorem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>non praeposterum aliquid ab auctore significet. Et quidem confessione communi, secunda quidem ab auctore 
        na<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tiuitas est quia ex deo est. &amp; capit. vltimo. Hilius ex te deo patre deus verus: &amp; a te in naturae tuae 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>veritate genitus post te ita confitendus vt tecum: quia aeternae originis suae es auctor aeternus. nam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>dum a te est, secundus a te est. Reuera si prius &amp; posterius ex se nihil dicerent nisi circunstantias 
        il<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>larum rationum quibus inter se differunt ordinata inquantum ordinem habent, &amp; hoc 
        indetermina<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>te ad rationes ordinatorum in quocumque ordine, ita quod determinaretur earum circunstantia secundum modum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ordinis &amp; ordinatorum quibus adiunguntur: tunc si adiugerentur eis quae sunt ordinata secundum locum, dice 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rent prius &amp; posterius secundum locum: si secundum tempus siue durationem, aut secundum naturam: consimiliter dice 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rent prius &amp; posterius secundum tpres seu durationem, aut secundum naturam. Si vero secundum originem, aut secundum  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rationem tantum, similiter dicerent prius &amp; posterius secundum originem, aut secundum rationem tantum. Et sic 
        proculdu<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>bio intelligit Ri. quod bene indicat per hoc quod dixit. Quod non potest esse prius temporaliter, potest esse 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>prius causaliter, &amp; eo naturaliter. Et sumit ibi causaliter large pro originaliter: eo enim quo 
        origi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>naliter, eo ipso naturaliter. Vnde lib. vi. cap. vii. dicit. Prius &amp; posterius hoc loco intelligi volumus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>non temporum successione, sed ordine naturae. &amp; hoc secundum modum quo ordo naturae ponendus est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>in diuinis, prout supra in quaestionibus de ordine attributorum determinauimus. Nec etiam sic inueni 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>aliquem sanctum negantem expresse prius &amp; posterius poni in ordine circa diuina. secundum quod notat 
        prae<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cise circunstantiam illius ordinis. Sed quod negant: hoc est maxime secundum quod notant circunstantiam 
        cir<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ca ordinata tempore, aut duratione, aut aliquo aliorum modorum ordinis: quae non cadunt aut 
        re<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>cipiuntur in diuinis: quos tamen in eis ponebant haeretici, &amp; hoc in articulo propositae quaestionis. Quoniam  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>(vt dicit magister pri. senten. distinctione. xii. Arrius arguebat sic. Si processit spiritus sanctus a 
        pa<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tre, aut ergo iam nato filio, aut non nato filio. Si iam nato filio, ante natus est filius quam processit ipi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ritus sanctus. Si autem non nato filio, ante processit quam filius genitus fuit. Quod bene etiam exprimit 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Hila. in eo quod post praedictam sententiam suam adiungit in penultimo capit. dicens. Solus hic 
        ita<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>quod de deo pius sermo est scire patrem, &amp; cum eo eum qui ex eo est filium. Neque in illud vnquam 
        stul<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>titiae atque impietatis erumpam, vt te aliquando sine sapientia &amp; virtute &amp; verbo tuo vnigenito deo do 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>mino meo lesu Christo fuisse praesumam. Nam cum verbum &amp; sapientia &amp; virtus in nobis 
        interio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ris motus nostri opus sit: tecum tamen perfecti dei qui &amp; verbum tuum &amp; sapientia &amp; virtus est, absoluta 
        ge<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>neratio est, vt inseparabilis semper a te sit, qui in his aeternarum proprietatum tuarum nominibus ex 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>te natus est. Item post praedictam sententiam in capi. vltimo dicit sic. Dum verus tuus est non 
        sepa<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>rabilis ab eo es: quia nec sine tuo confitendus fuisse aliquando es: ne aut imperfectus sine generatio 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ne: aut supersiuus post generationem arguaris. ldem etiam bene exprimit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> respondens 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dictae rationi haereticorum. xv. lib. de trinita. vbi dicit. In illa summa trinitate quae deus est interualla 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>temporum nulla sunt per quae possit ostendi vtrum prius de patre natus filius sit, &amp; postea de 
        am<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bobus procedit spiritus sanctus. Et aliquibus interpositis subdit. Non possunt prorsus ista ibi quaeri 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vbi nihil tempore inchoatur: vt consequenti proficiat in tempore. Cum ergo quaerit vtrum processit spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>sanctus iam nato filio, aut iam non nato filio, neutra concedenda est. Sed habendo iuxta eius 
        intel<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>lectum aspectum ad ante in tempore, ambae negandae sunt: &amp; illa concedenda est, non processit iam 
        na<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>to filio, quia simultate aeternitatis ambo processerunt simul: licet originaliter prima fuerit processio filii. 
   <!--194.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="90-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>&amp; secunda processio spiritus sancti, vt dictum est. Vnde quod prius &amp; posterius in diuinis circa illa in  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quibus est re perire aliquem ordinem, non recipiantur omnino secundum modum illius ordinis, sci 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>licet rationis aut originis, prout determinauimus in quaestione de vniformitate diuinorum actuum: 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>hoc magis contingit ex vsu, quam ex natura rei. Et est ratio vsus illa quam supra expressi in quaestione 
        qua<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>dam de ordine attributorum, quod prius &amp; posterius siue ante &amp; post in communi vsu fundantur superor 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dinata non ratione habitudinis quam habent inter se: sed ratione rerum quas significant: quarum vna 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>posteritatem in ordine habet respectu alterius, vt ibi declaratum est in creaturis. Quod non potest 
        con<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tingere in deo, quia neque ratione substantiae: ipsa enim est vnica singularis, neque ratione relationis, quia 
        re<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>latiua sunt simul natura, de non sunt plures res in diuinis super quas fundari possit. Sed si quis 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>interius inspiciat relationes notionales in diuinis personis, est aliquid inuenire in eis, propter quod  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>in ipsis fundari possit ratio prioris &amp; posterioris. Relatio enim notionalis in deo dupliciter potest 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>considerari. Vno modo absolute vt relatio est. Alio modo vt habet rationem originis, vt scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>est ratio qua ab alio est aliquis, vt est paternitas: vel qua aliquis est ab alio, vt est filiatio. Vnde 
        li<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>cet relationes secundum primum modum considerandi eas, scilicet vt relationes sunt absolutae, sunt simul 
        na<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tura: nec omnino possint super eas fundari prius &amp; posterius: nec mirum, quia nec sic relationes ordinem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aliquem habent inter se originis aut causalitatis, quia secundum philosophum relatiua sunt simul natura, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>neutrum est causa alteri vt sit: secundum modum tamen secundum considerandi eas, scilicet vt pertinent ad  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>priginem, non sic sunt simul natura hoc est naturali intelligentia, in qua non habent differentiam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>secundum primum &amp; secundum, sicut neque secundum ante &amp; post, quin habeant inter se ordinem na 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>turalem originis. &amp; inquantum huiusmodi non sunt simul natura, hoc est in natura originandi: in qua 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>secundum eundem modum habent differentiam secundum primum &amp; secundum. Habent etiam iuxta dictum Ri. differenm 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tiam secundum ante &amp; post, vt quomodo filius dicitur secundus a patre, quia est ab ipso, sic dicatur 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp; posterior eo: posterior scilicet origine non tempore aut duratione: aut consimile. Et secundum hoc ad 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ctam quaestionem Arrii vtrum processit spiritus sanctus iam nato filio, an non nato filio, posset 
        responde<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ri iam nato filio: vt ante intelligatur natus filius quam processit spiritus sanctus non quod tempore 
        natiui<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tas filii praecedit processionem spiritus sancti: sed naturali origine solummodo. vt dictum est. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tamen pro aliis modis haeretici intelligebant prius &amp; posterius: ideo ecclesia ad illos modos habens 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>respectum, simpliciter negabat ea esse in diuinis, &amp; ad solos illos modos adhuc retorquet 
        commu<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nis vsus ante &amp; post, prius &amp; posterius. propter quod negat simpliciter illa recipi vllo modo in 
        di<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>uinis. Nec tamen video quin quantum est ex natura rei &amp; circunstantiarum quas important, possunt 
        re<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cipi in diuinis secundum modum quo ordo habet esse in illis, &amp; primum ac secundum, nec tamen astruo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sic debere fieri. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e429">
        ⁋ Sic ergo reuertendo ad propositum, dico quod praedictae duae emanationes personarum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ab illa quae non est ab alia, non emanant ab illa aeque primo, sed vna primo, altera secundo, quia ordi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ne naturae. Licet enim vna emanatio non procedit ab altera, vna tamen earum naturaliter alteram 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>supponit, &amp; non econuerso, vt dictum est: vt secundum hoc sit alia ratio ordinis patris ad filium, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>vtriusque ad spiritum sanctum, &amp; vnius emanationis ad alteram. Hanc rationem per alium modum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>assignat Ric. v. de triniitate. cap. vii. dicens. Naturaliter est dualitas prior quam trinitas. Nam illa potest esse sine 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ista: ista vero nequaquam sine illa. Naturaliter itaque &amp; illa processio prior est quae potest subsistere in personarum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dualitate, quam illa quae non potest esse sine personarum trinitate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e447">
        ⁋ Per hoc patet responsio ad secundam partem 
        quae<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>stionis. Sicut enim non aeque primo illae emanationes procedunt a persona quae non est ab alia, quia secunda 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>requirit primam, &amp; non econverso, principalius autem est quod ab altero ad esse eius requiritur, quam quod requirit 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>illud, sic non aeque principaliter emanant emanationes, neque personae illae, sed principaliter emanat 
        ema<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>natio illa quae est modo naturae, &amp; similiter persona producta per illam. Ric. autem assignat hanc rationem. loquens 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>enim de illa prima emanatione, &amp; prima persona, &amp; de ista secunda emanatione, &amp; secunda persona per 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>hunc modum, lib. vi. capit. vii. dicit sic. Illud primum potest consistere in sola personarum dualitate: illud  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>auntem posterius omnino subsistere non potest sine personarum trinitate. Quantum vero ad ordinem naturae, prior est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dualitas quam trinitas. nam vbi est trinitas, non potest de esse dualitas: potest autem dualitas esse, etiam vbi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>contingit trinitatem deesse. Quantum ergo ad naturae ordinem principalior processio est illa, cui inest 
        princi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>palior procedendi causa. Item alio modo assignat eandem rationem ex parte modorum emanandi. viii. ca. dicens 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sic. Principalior autem est illius processio pro modo naturae, quem constat ab innascibili solo procedere. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; cap. xvii. Pater tam filium quam spiritum sanctum de seipso producit: vterque consubstantialis sibi existit, &amp; tamen 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vterque eius filius dici non potest: quoniam vtriusque productio vniformis non est. Si enim vtraque vniformis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>esset, vna secundum ordinem naturae altera principalior non fuisset. Inter omnes autem procedendi modos 
        con<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>stat primum locum tenere &amp; caeteris principaliorem esse illum procedendi modum, qui est filii a 
        pa<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tre, nam vbi iste non praecesserit, nullus essendi locum omnino habebit. Intellige praecesserit ordine 
   <!--195.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="90-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>naturalis originis, non alicuius durationis: vt principalitas etiam illa non dicat gradum aliquem 
        di<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>gnitatis, sed modum ordinati in ordine originis, quemadmodum &amp; pater dicitur principalior persona in  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>trinitate, vt iam dicetur secundum Rica. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e495">
        ⁋ Ad tertium autem articulum quaestionis, vtrum aeque immediate 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>procedunt emanationes ambae personarum: Primo videndum est quomodo duae personae procedentes ab 
        il<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>la quae non est ab alia, ambae immediate procedunt ab illa: &amp; deinde principale intentum, quomodo aeque  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>immediate. Circa primum igitur sciendum est, quod in diuinis a persona quae non est ab alia, necesse est per 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sonam primo procedentem procedere immediate. dicente Ric. v. de triniitate. ca. viii. Ab illa principalissima 
        existen<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tia necesse est vnam aliquam immediate procedere: alioquin oportebit eam solam remanere. &amp; hoc tantum 
        i<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mediate, quia non est aliqua alia a qua illa siue mediate siue immediate possit procedere. Constat namque (vt 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>continuo subdit) quod caeterarum nulla omnino esse valeat quae non ab illa immediate vel mediate procedat. Et 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>hoc quia si a secunda procedit alia immediate, virtutem producendi aliam a se habet a prima, vt etiam illam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tertiam necesse sit procedere immediate a prima. Vt non solum verum sit de diuersis personis productis quod vbi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non est immediata productio, non potest esse mediata: sed etiam de eadem: vt si aliqua vna non sit immediate 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>producta ab illa, non potest esse mediate producta ab eadem. Et sic in diuinis potest esse immediata productio, quae  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nullo modo est mediata: nec requirit aliam mediatam: econverso autem nulla potest esse mediata qn eadem sit 
        im<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>mediata, &amp; cum hoc requirat aliam immediatam. Vtrum autem sit aliqua mediata, hoc pertinet ad sequentem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quaestionem, &amp; ideo vsque ad illam reseruabitur residuum huius articuli. Sed quantum ad propositum 
        perti<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>net, vtrum duae personae quae sunt ab alia, ab illa quae non est ab alia aeque immediate procedunt: Est 
        dicen<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>dum quod immediatio quia consistit in negatione medii, licet mediatio posset esse multiplex secundum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>pluralitatem mediorum, immediatio tamen in simplici &amp; indiuisibili consistit, in qua non est sumere nisi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aequalitatem. Propter quod absolute ponendum est, quod personae duae procedentes ab illa quae non est ab alia, aeque 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>immediate procedunt ab ea: aequaliter enim in ipsa foecunda est voluntas vt natura, nec magis requirit 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>medium ad producendum personam per modum voluntatis, quam natura ad producendum personam modo 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>naturae. Propter quod dicit Ric. vi. de triniitate. capi. viii. In natura diuina aliam inuenis processionem quae 
        im<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>mediata est, &amp; principalis: aliam vero quae immediata est non tamen principalis. &amp; ex hoc etiam illa quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vsquequaque immediata, est principalior quam illa quae simul est mediata &amp; immediata. dicente 
        Ricar<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>vi. de triniitate. cap. ii. Processio illa personae de persona vsquequaque immediata est secundum principalem 
        proce<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>dendi ordinem &amp; secundum naturae operationem. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e555">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod principia vtriusque emanationis sunt aequalis soecundi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tatis: ergo aeque primo principaliter &amp; immediate emanant: Dicendum quod aequalis foecunditas 
        be<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ne facit ad aequalem immediationem, vt dictum est, non autem ad aequalem primitatem &amp; 
        principalitatem<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>propterea quod foecunditas principii secundae emanationis, est quasi dependens a foecunditate 
        prin<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cipii primae emanationis, &amp; non econverso, vt dictum est &amp; iam amplius infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e566">
        ⁋ Ad secundum de Dio. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Dicendum quod sermo eius in dicto illo Metaphoricus est, &amp; per similitudinem dictus quo ad ipsa emanantia 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>non autem quo ad modos emanandi, pro quibus procedit argumentum. Est enim similitudo quo ad hoc, quod personae 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>procedentes in diuinis paternam pulchritudinem &amp; claritatem repraesentant, propter quod quasi siores &amp; 
        lumi<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>naria ab ipso praecedentia. Non autem est similitudo quo ad principia florum duorum aut luminarium quae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nullo modo dependent abinuicem in rebus corporalibus, vnde tracta est Metaphora: sicut quasi 
        de<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>pendet principium emanationis secundae productionis a principio emanationis primae productionis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24236-d1e584">
        ⁋ Ad tertium quod non est ratio quare ambae emanationes personarum non emanant aeque primo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>rincipaliter &amp; immediate, nisi quia aliquod est in secunda emanatione per primam: Dicendum quod ad actio 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>nem emanationis a voluntate non tam requiritur actus emanationis ab intellectu quia actio 
        volun<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tatis requirit cognitionem voliti, quam quia voluntas non est principium foecundum ad emanationem 
        persona<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>lem ab ipsa, nisi sit communicata producto per actionem emanationis ab intellectu. secundum quod in proxima 
        quae<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>stione sequente declarabitur. Quod vero assumitur in eodem argumento quod ad actionem emanationis a 
        volun<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tate nihil requiritur propter quod non aeque primo emanat persona ab ipsa, quam ab intellectu, quia aliter 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>esset ad secundam emanationem in potentia antequam in actu: Dicendum quod verum est si requireret tanquam non 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>semper habitum ordie durationis: non autem quando requirit ipsum, vt non habitum ex se &amp; sua operatione, semper tamen neces 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sario secum habitum, sed ordine quodam prioritatis originis, si fas esset nobis loqui sic sicut erat Ricardo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>