<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="192-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2290"> <!-- alias="vn58an-a32q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2290-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2290-Hd1e107" type="question-title">Utrum genus alicuius praedicamenti Deo possit attribui et non species vel econverso</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>CIrca tertium arguitur, quod species alicuius praedicamenti deo potest attribui ita quod non  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>genus. Primo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. v. de trinitate. c. i. Intelligamus deum si possimus quan- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tum possumus sine qualitate bonum, sine quantitate magnum. bonum autem &amp; ma 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>gnum sunt species, qualitas vero &amp; quantitas sunt genera. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e124">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Si genus &amp; species simul deo attribuerentur, cum ea quae deo attribuuntur secundum veri 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tatem sunt in ipso, &amp; genus &amp; species se habent sicut vniuersale &amp; particulare, 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>essent ergo in deo vniuersale &amp; particulare. consequens falsum est: vt infra osten- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>detur. ergo &amp; ancedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e136">
        ⁋ In oppositum arguitur Primo sic. Bne quaeritur de deo qualis ipse est aut quantus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>respondetur bonus vel magnus, &amp; hoc non solum satiffaciendo interroganti: sed etiam interrogatio- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nibus. Hoc autem non fit nisi supponendo quod ille: de quo interrogatur sit qualis vel quantus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e143">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Secundo sic. Cui attribuitur species, ei attribuitur &amp; quicquid est de essentia &amp; perfectione eius: quia quod 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>est de ratione perfectionis essentiae rei, deo maxime attribuitur. genus est de essentia &amp; perfectione 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>speciei: quia species ex genere &amp; differentia constituitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e152">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad hoc dicunt aliqui propter dictam auctoritatem Augustniunis v. de trinitate quod genus in prae- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dicamentis accidentium, qualitas scilicet &amp; quantitas, a quibus species deo attribuuntur, rationem inhaerentis 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>&amp; denominantis importat: &amp; hoc vel vt informantis, sicut qualitas: vel vt mensurantis, sicut quanti- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tas, quod quidem est ratio imperfectionis, quae omnino deo repugnat. Et ideo (vt dicunt) genera ista 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>deo non attribuuntur, sed species: quia talem imperfectionem non importat. Quod reuera dicunt vere: sed ser 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mone non perscrutato. Quicquid enim in genere est, descendit in quamlibet eius speciem, praeterquam illa 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>intentio quae genus denominatur generalissimum vel subalternum. Quare cum ratio inhaerentis, &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nominantis, siue vt informantis, siue mensurantis non sit in praedicamento qualitatis aut quantita 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tis, illius intentionis ratio qua est genus. Tunc enim esset ratio inhaerentis in praedicamento substan- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tiae, quia in illo est ratio generis: sed istud falsum est. Cum igitur quicquid est in genere quocumque  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>praeter illam intentionem qua dicitur genus, descendat cum re generis in quamlibet eius speciem: igitur res tota 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>generis descendit in speciem sub omni ratione sua, excepta ratione illa intentionis secundae qua di-  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>citur genus. Ratio igitur illa inhaerentis &amp; denominantis sicut est in genere: sic &amp; a genere descen- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dit in quamlibet eius speciem: &amp; ita quaecunque imperfectio ex hoc est: in genere: similiter est &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>specie. Nam sicut qualitas in creaturis significat per modum inhaerentis &amp; informantis, simili- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ter &amp; sapientia &amp; bonitas: &amp; sicut quantitas significat per modum inhaerentis &amp; mensuran- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tis, similiter &amp; magnitudo &amp; multitudo quae sunt eius species. Si ergo ratione illius imperfe- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ctionis genus qualitatis &amp; quantitatis deo non possit attribui, eadem ratione neque species: &amp; econ- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tra si species attribuitur, &amp; genus, nisi aliud obsistat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e196">
        ⁋ Dicendum est ergo: quod quia species in se 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>habet totam naturam generis, &amp; non habet esse genus nisi in speciebus: ita quod semper eadem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sit natura rei in specie &amp; in genere: Idcirco oportet quod si res speciei sit aliquid quod est melius 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>omnino ipsum quam non ipsum, &amp; similiter res generis &amp; econuerso. Hoc autem facit (vt di- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ctum est) quod res alicuius praedicamenti deo possit attribui per proprietatem, de qua attributio- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ne loquimur in hac quaestione. Absolute igitur concedendum quod non potest species alicuius 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>praedicamenti deo attribui quin similiter ei attribuatur &amp; genus. Dico quo ad rem ipsam gene 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ris, non autem quo ad rationem informantis vel mensurantis, quae est propria ratio generis:  
   <!--399.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="192-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>licet ipsa descendat in speciem cum re generis: vt dictum est. Cuius ratio est, quia res speciei in se 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>duo continet: videlicet genus &amp; differentiam, &amp; rationes proprias vtriusque: quae sic se habent, quod ra 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tio differentiae a qua species constituitur in esse specifico, aliquando est ratio nobilitatis, vbi ratio ge 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>neris est ratio ignobilitatis. Verbi gratia: Ratio mensurandi quae est, propria ratio quantitatis, quia 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>limitationem dicit, quid ignobilitatis est in qualibet quantitate inquantum quantitas est. Ratio vero 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>eminentiae dicit quid simpliciter nobilitatis in magnitudine inquantum magnitudo est, &amp; est pro- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>pria ratio differentiae quantitatis in magnitudine. Propter quod cum nihil ignobilitatis, sed solum id quod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est simpliciter nobilitatis, deo attribuendum est, vt dictum est, &amp; res vna simplex estres generis &amp; differem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tiae in qualibet specie accidentis: tota igitur res generis quantitatis in specie sua quae est magni- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tudo, attribuitur deo secundum rationem differentiae, non autem secundum rationem generis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e240">
        <lb ed="#Ba" n="11"/>⁋ Nunc autem quia sic in specie genus &amp; differentia se habent, quod genus est mate-  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>riale in ipsa, differentia autem formale, propter hoc species tenet rationem differentiae, non autem generis. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vnumquodque enim semper sequitur rationem formalis in se: quemadmodum compositum ex materia &amp; forma 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tenet rationem formae: vt dicatur esse aliquid in actu propter formam, cuius ratio est quod sit actus, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>non in potentia propter materiam, cuius ratio est quod sit in potentia. Licet ergo res generis tota cum sua 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ratione descendat in speciem, sequitur tamen species rationem differentiae principaliter. Idcirco ergo dicitur spe 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cies deo attribui, non autem genus: licet in specie attribuitur eidem res generis, sicut &amp; contingit 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>aliquando econverso: quod propter rationem ignobilitatis quam dat speciei differentia, ipsa deo non attri 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>buitur, sed genus quia ex se habet rationem nobilitatis, bene ei attribuitur: vt patet in agere 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>&amp; currere. Agere enim attribuimus deo: non autem currere. Quamquam ergo in creaturis omnis alia ratio 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>generis ab illa qua genus dicitur, cum genere descendat in speciem: quia tamen species non sequi- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tur, neque tenet illam rationem generis: sed differentiae: idcirco species potest attribui deo non au 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tem genus, &amp; econuerso. Et hoc intellexit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicens quod deus est sine qualitate bonus 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod non dixit propter rem qualitatis, sed propter rationem quam habet: vt per se significatur sub no 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>mine qualitatis: non autem vt descendit in compositionem speciei sub ratione differentiae. Et sic patet 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>responsio ad primum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e280">
        ⁋ Ad secundum: quod si res generis cum re speciei attribueretur deo tunc in  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>deo essent vniuersale &amp; particulare: Dicendum quod verum est si vniuoce &amp; sub eadem ratione reifie- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ret attributio, quod non est verum: vt dictum est, &amp; amplius infra dicetur. Quia ergo non sub eadem ratioe  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sed sub alia sunt in deo &amp; in creaturis: &amp; sub illa ratione qua sunt in creaturis habent rationem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vniuersalis &amp; particularis: &amp; ponunt aliquam compositionem in specie: in deo sunt sub esse omni- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>no simplici etiam quae de diuersis praedicamentis ei attribuuntur: vt bonitas &amp; magnitudo, sine omni 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ratione vniuersalis &amp; particularis: vt inferius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e297">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod ad in  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>terrogationem de deo per qualis &amp; quantus respondetur quod est bonus &amp; magnus: ergo potest dici qua-  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>lis &amp; quantus, &amp; sic genus deo attribuitur sicut species: Dicendum quod in illis interrogationibus qua-  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>lis &amp; quantus aut solummodo supponunt res generum ratione rerum absque suis propriis rationibus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>aut responsio licet satisfaciat interroganti quo ad ipsas res, non tamen quo ad ipsas rationes. immo fal 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sum supponerent quaestiones, implicando res sub suis rationibus. sicut cum Pilatus quaesiuit de Christo- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Quid enim mali fecit: si aliquis discipulorum respondisset: ipse docuit deum colere: satisfecisset inter 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>rogationi quo ad rem quaesitam, siue quo ad substantiam facti, non autem quo ad modum facti, per 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>hoc insinuando quod quaestio quo ad hoc falsum supponit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2290-d1e317">
        ⁋ Ad secundum patet ex dictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>