<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="249-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2744"> <!-- alias="vn58an-a39q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2744-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2744-Hd1e107" type="question-title">Utrum divina essentia sit per se terminus alicuius divinae actionis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>CIrca quintum arguitur: quod diuina essentia sit terminus omnis diuinae actionis. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Primo sic. deus nihil agit nisi intellectu aut voluntate: sed omnis actio pertinens 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ad dei intellectum &amp; voluntatem terminatur ad diuinam essentiam: quia terminus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>intellectualis operationis &amp; voluntariae non sunt nisi obiectum intellectus &amp; 
        volun<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tatis. obiectum autem intellectus non est nisi verum, &amp; obiectum voluntatis non est ni 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>si bonum. veritas autem in deo non est nisi essentialis: vt visum est. similiter neque 
        bo<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>nitas: vt videbitur infra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. nulla actio ad aliquid terminatur per se: nisi ad id quod  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>est absolutum: quia in ad aliquid non est motus secundum philosophum. v. Phyiiai. &amp; sicut est in motu: sic est 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>in omni modo actionis. Non est autem absolutum in deo nisi diuina essentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e136">
        ⁋ Contra. actio 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dei est sua essentia. ldem autem non terminatur ad seipsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e141">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Hic oportet reducere ad memoriam modos actionis diuinae: quae sunt operatio 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>actio, factio: quia multum aliter &amp; aliter se habet quasitum in illis. Si enim loquamur de actione quae est opeatio 
        cu<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>iusmodi est intelligere essentiale aut velle: scire oportet quod isti actus idem habent pro principio elicitiuo 
   <!--513.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="249-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>&amp; pro termino. Eo enim quod non habent finem alium a se, in hoc consistit eorum perfectio:quod scilicet veritas diuinae 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>essentiae semper actu ad omnium cognitionem illustret eius intellectum: &amp; quod bonitas eiusdem semper ad  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>omnium dilectionem inflammet eius voluntatem. Propter quod huiusmodi actuum essentia diuina per se terminus 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est. Sed est intelligendum, quod sicut essentia inquantum se habet vt principium elicitiuum istorum actuum, cum ex se 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sit omnino absoluta, necesse est eam aliquo respectu comparari ad actum: &amp; determinari ipsum actum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ipsi: vt licet per se actum eliciat, tamen sub ratione alicuius respectus quo ad actum eliciendum conparetur 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>&amp; determinetur sibi actus: cuiusmodi sunt ratio veritatis &amp; bonitatis: sic cum eodem modo sit principium &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>terminus: necesse est quod sub ratione eiusdem respectus comparetur ad actum in terminando sicut in 
        elicien<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>do. Et ideo sicut essentia pura ratione qua essentia est absoluta, actum intelligendi aut volendi eli 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>cit, sub ratione tamen respectus veri &amp; boni: vt dictum est: sic eadem ratione absoluta actum eundem 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>terminat, sub ratione tamen respectus veri &amp; boni. Si vero loquamur de actione proprie dicta quae est 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>generatio aut spiratio: cum per se generatum aut spiratum non est nisi suppositum perfectum relatiua 
        proprie<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tate a generante &amp; spirante distinctum: &amp; tale quidem non est ipsa essentia: Idcirco dico quod talis actus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>terminus non potest per se esse ipsa essentia: neque etiam per accidens, quod magis est. Quamquam enim in creaturis sit 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>aliquid creaturae compositum ex materia &amp; forma: licet per se non causetur nisi suppositum: eo quod solum 
        re<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>cipit esse subsistentiae: &amp; ita perfectae existentiae: quod non habet materia &amp; forma nisi per hoc quod sunt in 
        con<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>posito: &amp; aliquoid ipsius compositi: per accidens tamen causantur materia &amp; forma in composito: eo quod 
        neu<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>trum eorum ex se habet esse existentiae suae: sed vtrumque eorum recipit illud per creationem: licet in alio. In deo 
        ve<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>ro ipsa essentia ex se eo quod deitas, &amp; esse essentiae &amp; existentiae quoddam est: quod non habet a ratione super 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>positi in quo est: immo potius suppositum habet illud per hoc quod ipsa habet esse in illo: &amp; similiter 
        re<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>spectus quid sunt in deo per hoc quod fundantur in ipsa essentia. Esse enim tale non est nisi vnicum in deitate: 
        si<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>cut neque nisi vnicum est in essentia. Propter quod neque per accidens dici debet terminus generationis etiame 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>modo illo quo forma naturalis in composito per accidens dicitur generari: quia. scilicet per generationem vergit 
        de<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>non esse in esse: licet in composito: vt non solum in supposito &amp; per suppositum recipiat esse subsistentiae,- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sed etiam esse existentiae suae: quod nullo modo per generationem recipit diuina essentia in eo quid 
        genera<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tur: &amp; licet aliquo modo in illum &amp; per illum habet esse subsistentiae: &amp; quo ad hoc posset forte dicere aliquis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quod est terminus actus generationis per accidens: &amp; simliter spirationis. Sed in deo per accidens non recipitur: 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sed solum per alium. Si autem loquamur de actione dei quae est factio: sciendum quod huiusmodi 
        actionem<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>dupliciter est considerare. Vno modo vt est ab agente. Alio modo vt terminatur in factum. 
        Primo<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>modo non est aliud quam dei voluntas siue propositum de producendo creaturam in determinato instam. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ti temporis. Et quia diuina voluntas nihil vult nisi sub ratione boni quod concipit per intellectum sub rae 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tione veri, non vult aliud a se nisi volendo seipsum: vt ipse sit sibi ratio volendi alia. Hoc ergo modo dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>uina essentia est terminus actionis diuinae in se: quae vt respicit creaturam prosilientem extra, 
        fa<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ctio dicitur: non autem secundum quod intus latet: sic enim aeterna est. Secundo autem modo nihil aliud  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est quam rem de nouo ex determinatione actionis antiquae intra prosilire in esse: cuius secundum hanc 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>rationem non est terminus nisi essentia creaturae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e232">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Ad primum obiectorum: quod deus non agit nisi intellectu aut voluntate, &amp; vtriusque  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>actionis terminus est diuina essentia: Dicendum quod deus intellectu aut voluntate dupliciter agit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Vno modo simpliciter circa verum &amp; bonum quod est eius essentia: ipsa intelligendo &amp; volendo. Haec 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>actio pertinet ad illam quae est operatio: &amp; cuiuslibet talis terminus est essentia: vt dictum est. Alio. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>modo ad instar illius veri &amp; boni essentialis verum &amp; bonum subsistens producendo. Terminus 
        actio<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>nis voluntatis &amp; intellectus agentis primo modo non est nisi essentia, vt praedictum est: non autem  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>secundo modo: sed aut diuinum suppositum: vt verbum subsistens opere intellectus: vel amor sub 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sistens epere voluntatis: aut creatura subsistens extra epere vtriusque prima actione intellectus &amp; 
        volunta<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tis primo &amp; secundo modo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2744-d1e254">
        ⁋ Ad secundum, quod actio non terminatur nisi ad absolutum: &amp; tale in deo 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>non est nisi essentia: Ratio ista non procedit concludendo inconueniens in deo, nisi de actu 
        genera<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tionis &amp; spirationis: prebando quod terminus sit essentia non suppositum relatiuum. Et ideo dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod proprietas determinatiua suppositi: &amp; ex parte termini a quo procedit actio in deo: quae est 
        ge<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>nerare vel spirare: &amp; ex parte termini in quem terminatur, aliquid operatur. Quia ex parte 
        ter<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>mini a quo, licet non sit ratio elicitiua actus: sed essentia sola: est tamen ratio determinatiua actus 
        eli<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ciendi: vt dictum est. Quae ambo (scilicet id quo elicitur: &amp; quo determinatur) simul constituunt 
        ra<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tionem vnius agentis: imo potius sunt rationes vnius agentis: &amp; est suppositum subsistens in essentia de 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>terminatum proprietate, quod habet per se agere secundum duplicem rationem sui constitutiuam 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; essentiae scilicet in eliciendo &amp; proprietatis in determinando. Similiter ex parte termini in quem. li 
   <!--514.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="250-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tet enim proprietas ipsius non sit ratio determinandi actum in recipiendo &amp; suscipiendo ipsum sicut 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>iubiectum: quia huiusmodi ratio est sola essentia: vt patebit determiuando qualiter diuina essentia est 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>subiectum generationis &amp; spirationis: est tamen determinatiua actus in essentia suscepti: vt scilicet 
        reci<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>piatur in essentia sub ratione generari cum producitur filius: &amp; sub ratione spirari cum producitur 
        spiri<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tus sanctus: quae ambo simul constituunt rationem vnius producti: immo potius sunt rationes vmus pro 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ducti: vt sic ipsum suppositum licet relatiuum sit, est tamen ipsum producens. &amp; sic suppositum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aliud, licet relatiuum sit: est tamen ipsum productum. Et est speciale hoc in supposito diuino 
        gene<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>rante, &amp; generato: vt scilicet suppositum inquantum relatiuum est, sit per se generans &amp; per se genitum:  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>&amp; vt ratio suae singularitatis alterius sit operatiua ad generare &amp; generari. Quod impossibile est 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>poni in supposito creaturae generante aut generato quo ad illa duo: quoniam id quod in creaturis est ratio 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>formalis indiuiduationis suppositi: quia negatio est, nihil omnino confert ad generare aut genera 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ri. In deo autem id quod est ratio formalis inconicabilitatis suppositi: licet sit respectus, aliquid tamen 
        con<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>fert ad generare &amp; generari. Agit enim (vt dictum est) actus determinationem. Propter quid suppositum 
        in<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>communicabile diuinum vt pater, per se generat: quia pater incommunicabilis est &amp; quo ad rationem 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>essentiae &amp; proprietatis: &amp; similiter filius per se generatur: quia filius incommunicabilis est. Vt sic 
        mul<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tum restet in generatione diuina &amp; creaturae: eo quod in creaturis nunquam relatiuum secundum quod relatiuum, 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est per se agens aut actum. Et respectus quid est suppositi quo ipsum refertur in creaturis, nihil potest omnino 
        con<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ferre ad actum eliciendum aut suscipiendum aut determinandum: quia forma naturalis in agente seipsa 
        deter<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>minat actum: &amp; simiter inclinatur ad ipsum eliciendum. Similiter autem seipsa determinat quemlibet actum in se 
        suscipi<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>endum, &amp; inclinatur ad ipsum in se suscipiendum: &amp; hoc per respectus potentiarum actiuarum &amp; passiuarum: ita quod 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>respectus existens in generante aut in generato: ad hoc nihil consert omnino: sicut consert in generante 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; generato in diuinis: vt dictum est. Et sic licet in diuinis respectus non possit esse ratio eliciendi actum ne 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quod suscipiendi: sicut neque in creaturis: neque seipso principium agens aut terminans actum: potest 
        ta<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>men suppositum respectiuum in diuinis &amp; vt respectiuum, esse agens &amp; principians principaliter &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>per se actionem: &amp; similiter esse per se &amp; principaliter principiatum per actionem: quod nullo modo potest 
        contin<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>gere in creaturis circa quodcumque suppositum vt relatiuum est. Et sic medium rationis falsum supponit in diuinis. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ibi enim actio bene terminatur ad respectiuum secundum quod respectiuum est: licet non ad respectiuum: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>