<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="208-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe56964"> <!-- alias="vn58an-a65q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe56964-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="45"/>CIrca tertium arguitur quod idem aequale &amp; simile non vniformiter causantur 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ab vno, quia idem causatur ab vno in creaturis dicto ab vnitate: quod distingu i 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tur in vnum numero: vnum specie: vnum genere. Sed in diuinis non est idem nisi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ab vno numero. Aequale autem &amp; simile causantur ab vno dicto ab vnione 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in creaturis: quod non distinguitur sic: quia simile &amp; aequale non habent esse nisi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ab vno secundum speciem in diuinis: &amp; simile &amp; aequale non causantur nisi ab vno 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>numero tantum dicto ab vnitate, secundum quod haec omnia patent ex praedictis. In hoc autem est 
        dif<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>formitas magna causandi illa ab vno. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e127">
        ⁋ Quia neque diuersum inaequale &amp; dissimile 
        vni<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>formiter causentur a multo, arguitur, quia diuersum causatur a multo numero, &amp; a multo specie, a 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; a multo genere: secundum quod diuersum distinguitur in diuersum nuero, &amp; diuersum specie, &amp; diuera 
   <!--431.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="208-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sum genere. Inaequale autem non causatur nisi a multo numero differenti in gradu eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>speciei. Dissimile autem non causatur nisi a multo specie inter illa quae sunt vnum genere. talia 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>autem non vniformiter causantur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e145">
        ⁋ Contra est quod a causis vniformibus causantur 
        vni<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>formiter effectus: quia non est difformitas in principiatis nisi a difformitate existente in 
        princi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>piis: sed vnum vniforme est in substantia, quantitate, &amp; qualitate &amp; econuerso: similiter multum: a 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quo causantur in eis diuersum, inaequale, &amp; dissimile. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e155">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Dico quod pro quanto ista comparatio tangit relationes causatas ab vno quae 
        con<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>muniter inueniuntur in deo &amp; in creaturis: istam quaestionem possumus intelligere duobus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>modis: aut ex vniformitate causandi idem, aequale, &amp; simile in diuinis secundum se, &amp; in creaturis secundum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>se: aut comparatiue in his &amp; in illis. Si primo modo scilicet in diuinis secundum se: Dico quod penitus vnifor 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>miter causantur ab vno: quia non nisi ab vno dicto ab vnitate singularitatis, vt dictum est 
        su<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>pra, &amp; amplius declarabitur infra. Si vero in creaturis secundum se, dico prout procedit prima 
        obie<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ctio, quod difformiter causantur ab vno: quia idem non causatur in creaturis nisi ab vno dicto ab  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vnitate: &amp; hoc vel singularitatis vel communitatis. Aequale autem &amp; simile non causantur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ab vno dicto ab vnione: &amp; hoc quia identitas non fundatur super vnum in re quacunque creata 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sicut neque in increata nisi: vt ipsa est bifurcata, vel plurificatur in relatis. Et hoc vel secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>vt in identitate secundum rationem: vel secundum rem: vt in identitate secundum rem. Aequalitas autem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>similitudo non fundantur super vnum in re creata nisi vt ipsa est plurificata secundum rem, &amp; quasi con 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>furcata in seipsa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e186">
        ⁋ Si autem intelligamus secundo modo istam quaestionem scilicet comparatiue in 
        di<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>uinis &amp; in creaturis: Dico quod hoc modo dupliciter adhuc potest intelligi quaestio. Vno modo.icet 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>an sic causantur vniformiter ab vno idem, aequale, &amp; simile inter se comparata in creaturis: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>causantur ab vno inter se causata in diuinis. Alio modo, an sicut caulatur idem in diuinis ab vno 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sic &amp; in creaturis: &amp; similiter de aequali &amp; simili. Et simul respondendo ad vtrumque modum: dico secundum  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quod iam tactum est, &amp; amplius declarabitur inferius: quod in diuinis fundantur &amp; identitas, &amp; aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>&amp; similitudo super vnum dictum ab vnitate singularitatis. In creaturis etiam identitas vera &amp; simplici 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ter fundatur similiter super vnum dictum ab vnitate singularitatis, quae in creaturis deriuatur in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>comparata distincta secundum rationem tantum, sicut &amp; in diuinis. Sed hoc non in creaturis nisi 
        quan<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>do aliqua referuntur per identitatem ad seipsa. Et sic quantum est ex parte vnitatis, vniformiter 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>causatur identitas ab vno in diuinis, &amp; in creaturis. In creaturis autem identitas specie aut gene 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>re non habet modos identitatis respondentes in diuinis. Et secundum hoc difformiter causantur ab  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vno relationes communes identitatis in deo &amp; in creaturis: quia sola identitas numero &amp; ab vno 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>numero est in diuinis: nequaquam autem identitas specie aut genere: quia in diuinis non sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>specie &amp; genere: sicut in creaturis non causatur similitudo, aut aequalitas nisi ab vno secundum  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>speciem: in diuinis autem non nisi ab vno secundum numerum. &amp; hoc quia in diuinis non nisi vna 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>qualitas &amp; quantitas numero sicut &amp; substantia potest esse in diuinis personis. In creaturis au  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tem in diuersis suppositis non potest esse eadem qualitas aut quantitas secundum numerum: aut  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>substantia eadem secundum numerum: sed secundum speciem aut genus tantum: quae non sunt nisi in 
        di<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>uersis. Et ideo in creaturis similitudo &amp; aequalitas non est nisi secundum qualitatem &amp; quantitatem 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>existentem in diuersis, vt infra patebit. Et sic procedit prima ratio &amp; bene: quae secundum hoc conceden 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>da est. Ratio autem quare distinctio identitatis est secundum vnum numero, specie, &amp; genere in crea 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>turis: non sic autem distinctio aequalitatis &amp; similitudinis: est quia distinctio vnius secundum 
        nu<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>merum, speciem, &amp; genus, conuenit solummodo rei secundum quod habet esse aliquid in suo praedicamento 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>per se: &amp; sic vt habet rationem substantiae: quam consequitur sola identitas: non autem aequalitas &amp; simi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>litudo: eo quod haec non sequuntur nisi qualitatem &amp; quantitatem vt sunt aliquid in subiecto quid secundum  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>illas res: &amp; hoc non nisi inquantum subiecta secundum illas relata sunt conformia in qualitate &amp; quan 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>titate: aut inquantum qualitates aut quantitates diuersorum subiectorum sunt conformes inter se: non 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>autem inquantum sunt quantitates simpliciter: aut simpliciter qualitates existerntes aliquod in genere 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>suo. Conformia autem in qualitate aut quantitate sic vt secundum illas dicantur subiecta aequalia vel 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>similia, non sunt aliqua nisi secundum eandem speciem specialissimam. Et difformia secundum qualitatem sic vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>secundum illam dicantur subiecta dissimilia: non sunt aliqua nisi secundum diuersas species specialissimas sub 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>eodem genere proximo qualitatis: quia solae illae in forma generis sunt conformes: &amp; nullam habent 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>inter se difformitatem. Sed quantitates eiusdem speciei specialissimae bene sunt inter se 
        diffor<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>mes secundum gradus: vt ideo secundum illas bene dicantur subiecta inaequalia: etiam quo difformiter 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>fundantur super multum, inaequale, &amp; dissimile, &amp; diuersum, vt procedit secunda obiectio &amp; bene. 
   <!--432.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="209-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe56964-d1e269">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Ad tertium de aequalitate &amp; similitudine: Dico concedendo quod aequalitas &amp; similitudo in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>difformiter causantur ab vno primo in hoc quod in diuinis causantur ab vno dicto ab vnitate 
        singulari<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tatis quod deriuatur in plura secundum rationem in diuersis personis: vt inferius declarabitur. In creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>autem causantur ab vno dicto ab vnione plurium secundum rem in vno communi. Et quo ad hoc magis 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vniformiter identitas causatur ab vno in diuinis &amp; creaturis, quam aequalitas &amp; similitudo: quia vtrobi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quod causatur identitas ab vno dicto ab vnitate: non sic autem aequalitas &amp; similitudo. Pro quanto 
        au<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tem proposita quaestio tagit relationes causatas a multo quae solum sunt in creaturis: Dico quod quantum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>est ex parte multi: omnino vniformiter causantur diuersum, inaequale, &amp; dissimile: quia 
        vniformi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ter multum in substantia, quantitate, &amp; qualitate est vnum plurium congregatione. Vnde in creaturis omnes 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>relationes communes quodam modo causantur ab vno: quia secundum praedicta relatio identitatis cau 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>satur ab vno dicto ab vnitate. Relationes vero aequalitatis causantur ab vno dicto ab vnione. Relatio 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nes vero contrariae diuersitatis inaequalitatis &amp; dissimilitudinis fundantur super vnum aggregatione 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quod est vere multum. Et sic magis vniformiter relationes communes causantur a multo quam ab vno: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est multum magis vniformiter causa relationum suarum quam vnum: licet neutrum sit vniformiter causa omni 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>um illarum: quod tamen ponit illud tertium argumentum, &amp; male.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>