<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="27-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e273"> <!-- alias="vn58an-a2q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e273-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e273-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnia scibilia nata sint aeque certitudinaliter</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e110">
   <!--68.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="27-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>CIrca sextum arguitur, quod omnia scibilia quantum est ex parte sui aeque 
        certitu<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>dinaliter nata sunt sciri. Primo sic. sicut se habet vnumquodque ad esse: sic ad 
        veri<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tatem &amp; cognitionem. ii. Metaphysi. Sed vnumquodque se habet ad esse &amp; veritatem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod aeque vere est id quod est: quia ita vere corporale est corporale: vt incorpora 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>le est incorporale. ergo vnumquodque aeque vere se habet ad cognitionem, quae aeque 
        ve<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>re se habent ad cognitionem: aeque certitudinaliter nata sunt cognosci. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e130">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Secundo sic. veritas vniuscuiusque rei creatae similitudo est in ea qua imitatur suum exemplar 
        pri<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>mudm. Tunc enim vnumquodque vere est in se, cum est tale: quale ipsum fore, exemplar repraesentat: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tunc certe scitur, quando scitur tale esse. sed vnumquodque natum est aequaliter assimilari suo 
        exem<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>plari primo: quia tantum imitatur vermiculus ideam secundum quam factus est: quantum angelus suam. ergo aequa  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>certitudine potest sciri veritas cuiuscumque. ex hoc autem est certitudo scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e144">
        ⁋ In oppositum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est: quoniam ex hoc nata est res certitudinaliter sciri: quod seipsam clare manifestat iudicio intellectus:  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>qui ex hoc per se testimonium perhibet veritati. sed non omnia aeque clare nata sunt se manifestare 
        in<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tellectui: quia hoc impedit materia in materialibus. secundum commen. in principio. ii. Metaphy. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e153">
        <lb ed="#Ba" n="15"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod veritas rei est id quo res scitur &amp; intelligitur: quia ipsa est proprium obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>intellectus: ex eodem autem est scientia rei &amp; certitudo eius: quia non est scientia nisi sit certa: vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>est: certitudo ergo scientiae est ex veritate rei scitae, quare secundum modum veritatis repertae in rebus 
        iudi<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>candum est de certitudine scientiae earum. dispositio enim per se effectus semper sequitur dispositionem suae 
        cau<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>sae. Nunc autem ita est, quod veritas rei &amp; esse eius parificantur. Secundum quod dicitur. <ref xml:id="vn58an-d1e273-Rxxyya" corresp="#vn58an-d1e273-Qyyxxa">ii. Metaphysi.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e273-Qyyxxa" source="http://scta.info/resource/aristmet-l1-PPX977@131-141">Necesse est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vt dispositio cuiuslibet rei in esse sit sua dispositio in veritate</quote>. vnde ant. transl. dicit ibidem. Vnumquodque  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ergo sicut se habet ad esse: sic se habet ad veritatem. Quanto igitur vt dicit commen. ibidem, res quaelibet magis 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>fuerit perfecta in esse: tanto magis erit perfecta in veritate. Et ideo dicitur in eodem: quod ens sign ificat 
        essen<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tiam &amp; veritatem rei: &amp; quod id quod significat essentiam cuiuslibet: hoc est finis cognitionis &amp; esse rei. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>in esse autem sic se habent res: quod non habent ipsum aequaliter: sed est vnum ens primum: cui verissime 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>convenit esse, quia habet esse per suam essentiam: a quo omne aliud ens habet esse per participationem: 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>&amp; ideo multo debilius. secundum quod dicit Augustius vii. cons. dirigens sermonem ad deum. Inspexi caetera 
        in<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>fra te: &amp; vidi nec omnino esse: nec omnino non esse. Esse quidem quoniam abs te sunt. Non esse autem: quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>id quod es non sunt. Amplius, in his quae habent esse per participationem cum omnia entia sunt a primo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>per ordinem: non aequaliter esse participant: sed ea quae propinquiora sunt primo in esse, verius ipsum esse 
        par<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ticipant quam remotiora. propter quod dicitur. ii. Metaphysi. Primum semper est magis dignum in esse. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Posterius autem non sic. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xii. cons. Eecisti caelum &amp; terram: vnum prope te: alterum prope 
        ni<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>hil: vnum quo superior tu es: alterum quo inferius nihil est. Et est hoc dictum de materialibus 
        con<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>positis ex materia &amp; forma: quia cum forma dat esse: &amp; superiora corpora: quia plus habent de 
        for<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ma: verius habent esse: &amp; inferiora minus vere: quia plus habent de materia. Ideo caelum, quod est 
        su<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>premum in corporibus, dicitur factum prope ens primum. Terra autem infima in corporibus dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>facta prope nihil. Substantiae autem spirituales secundum illos qui dicunt quod sunt formae purae, 
        verissi<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>me &amp; summe habent esse in creaturis. Materia autem pura quantum est de se: minime de esse 
        ha<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>bet. de qua dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaerens quid sit. xii. conts. Si dici potest nihil aliquid &amp; est &amp; non est. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>&amp; Plato in Timae. ldem hoc inter nullam &amp; aliquam substantiam positum inuenitur: nec tamen nihil est. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Secundum igitur hunc ordinem quanto res superior est &amp; propinquior primo simplici, quid est forma &amp; actus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>purus: tanto est perfectior in veritate: &amp; quanto remotior est ab illo: &amp; propinquior materiae purae:  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tanto imperfectior est in veritate. Propter quod dicit Philosophus. ii. Metaphysi. Vnumquodque principiorum causa 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>est eorum secundum quod sunt aliae res. &amp; oportet vt illud quod est magis verum, sit illud quod est causa veritatis 
        re<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>rum quae sunt post. Quare cum secundum exigentiam veritatis rei nata sit de ea haberi scientia certa 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>absolute dicendum quod non omnia: immo nulla a primo ente vsque ad vltimum: quantum est de natura 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>rei, aequa certitudine nata sunt sciri. Immo primum in fine certitudinis natum est sciri: post ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>autem substantiae immateriales spirituales angelicae: &amp; vltimo materialia: &amp; in rebus materialibus vnumquodque na 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tum est sciri tanto minus quanto magis materiale est. Vnde &amp; mathematica abstracta a materia 
        sen<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>sibili certiori scientia cognoscibilia sunt quam naturalia. Et ideo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> de illis substantiis im 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>materialibus comparando scientiam earum quantum est ex parte sui ad scientiam materialium. ii. Metaphysiy. quod  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in natura sua sunt valde manifestae: &amp; quod non est difficilis cognitio veritatis in eis prepter ipsas res:  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sed propter nos: econtrario ei quod contingit in rebus materialibus. secundum quod dicit ibi commen. Rectum est vt 
        diffi<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cultas in rebus quae sunt in sine veritatis: &amp; in primo principio: &amp; in principiis abstractis a materia: sit ex 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nobis &amp; non ex illis: quia abstracta sunt intellecta in se naturaliter. &amp; ideo illa certissime nata sunt sciri: quanto 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>sunt priora, secundum quod dicit Philosophus. i. Metaphy. Certissimae sciarum maxime primorum sunt. In aliis autem in seipsis 
   <!--69.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="27-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>est difficultas sciendi ea: quia non sunt in se intellecta: sicut formae materiales. Difficultas enim in  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>illis magis est ex se quam ex nobis: &amp; maxime in cognoscendo primam materiam. propter quod dicit Plato de 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ipsa: quod nec plane intelligibilis est: nec plane sensibilis. Comparando etiam materialia inter se secundum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>certitudinem scientiae, dicit philosophus quod non oportet quaerere in qualibet scientia perscrutationem: sicut in 
        ma<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>thematicis. Hoc enim non oportet quaerere nisi in eis quae non commiscentur cum materia: &amp; ideo iste 
        mo<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>dus non est naturalis: quia omnis natura fere admixta est cum materia. Vbi dicit Commen. 
        Demon<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>strationes enim Mathematicae sunt in primo ordine certitudinis: &amp; demonstrationes naturales 
        sequun<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tur eas: &amp; iterum inter mathematica tanto maiori certitudine nata sunt sciri: quanto magis sunt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>abstracta. Propter quod dicitur. i. Metaphy. Quae est ex minoribus certiores sunt his quae ex appositione: vt 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>arithmetica, geometria. est enim arithmetica de vnitate: quae est substantia non posita: geometria vero de 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>puncto: quae est substantia posita: &amp; ita magis concernens materiam: &amp; ideo geometria sumit 
        certitu<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>dinem ab arithmetica: descendendo de genere in genus: inquantum magnitudines numeri sunt. vt 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dicitur lib. poste. Minima ergo certitudo rerum materialium nata est esse in scientia rerum naturalium: &amp; 
        tan<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>to minor: quanto magis sunt mutabiles: quia quod praeter hoc quod minus perfecte habent esse &amp; 
        ve<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ritatem: quia sunt proxima materiae: id modicum quod habent esse &amp; veritatis, amittunt inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>mutantur. secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e273-Rvbdhjd" corresp="#vn58an-d1e273-Qqqhj8y"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de trinitate.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e273-Qqqhj8y" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@116-157">Quod mutatur non seruat ipsum esse: &amp; quod mutari potest: etiam 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>si non mutetur: potest quod fuerat non esse. Ac per hoc id quid non tantum non mutatur: verum etiam 
        mu<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tari omnino non potest: fine scrupulo accidit quod verissime dicatur esse</quote>. Et ideo corpora caelestia: quia solum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>mutantur secundum situm: non secundum formam: sicut elementaria certius nata sunt sciri quam 
        ele<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>mentaria. Quorum naturalum. scilicet in materia in hoc quod minima certitudine sciuntur: sequuntur omnia 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>moralia propter particularium varietatem: circa quae sunt. de quibus dicitur. i. Ethicorum Bona &amp; iusta de 
        qui<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>bus ciuilis intendit: tantam habent differentiam &amp; errorem: vt videantur sola lege esse. Et quia propter 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>mutationem quae est in rebus naturalibus: ipsa minime esse habent: &amp; minima certitudine nata sunt 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sciri: ideo etiam contingit quod illa quorum esse &amp; natura est ipsa mutatio: aut in mutatione consistit 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>minimum esse habent inter omnia naturalia: &amp; debilissime nata sunt sciri: cuiusmodi sunt tempus &amp; 
        mo<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tus. De tempore enim dicit philosophus. 4. Phyiiae. Quod apparet quod omnino non sit, aut vix &amp; obscure. &amp; Augus. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>xi. contu. Quid est tempus si nemo ex me quaerat scio: si quaerenti explicare velim nescio. quomodo 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>enim esse dicemus: cui causa vt sit illa est, quia non erit: vt scilicet non vere dicamus tempus esse, nisi quia 
        ten<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>dit ad non esse. Minime ergo ista nata sunt sciri: quia minime nata sunt esse determinatum habere. 
        vn<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>de &amp; illud quod omnino habet esse indeterminatum, id nulla scientia humana comprehendit. cuiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>est ens per accidens. de quo dicit philosophus. vi. Metaphysi. Nulla scientia perscrutatur de hoc: quia 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>non habet esse determinatum: &amp; ideo neque scientiam permanentem. quoniam omnis scientia permanens, aut est illius 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod est semper, aut est illius quod est in maiori parte: quia quid determinatur: oportet quod sit semper, aut in maio 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ri parte. Vnde &amp; talia entia ad prima principia per se nota: quae ex sua natura certius nata sunt sci 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ri quam posteriora in quolibet genere scientiae: &amp; in qualibet re scita, per accidens se habent. vnde ex illis 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>primis principiis non potest ratio humana talium notitiam inuestigare. Sic ergo patet discurrendo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>per singula qualiter non omnia aeque certitudinaliter nata sunt sciri: sed quaedam certius, quaedam  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>minus certe. vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e344">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod omnia aeque vere se habent ad esse: dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quod falsum est. secundum quod patet ex dictis. Licet enim quaeque res aequaliter vere sit id quid est: quia nulla 
        proposi<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tio est verior ea in qua praedicatur idem de se ipso: absolute tamen non aeque vere habet esse quaelibet 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>res: sed vna verius altera. vnde arguendo sic, vermiculus aeque vere est id quod est vt angelus: ergo  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>aeque vere est: est fallacia secundum quid &amp; simpliciter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e273-d1e355">
        ⁋ Ad secundum quod aeque vere quaeque res 
        assi<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>milatur ei ad quem facta est: ergo aeque vere est: dicendum quod non sequitur: quoniam licet aeque 
        ve<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>re assimiletur: non tamen tantum assimilatur: quia non secundum tantum &amp; aequale nata est quaeque res ei 
        as<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>similari: &amp; tanto res in se verius est quanto amplius illi primo assimilatur. Vnde Augug. lxxxiii quaestionibus quaest 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>liii. Multis modis res possunt dici similes deo. Aliae secundum virtutem &amp; sapientiam: quia in ipso est vir 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tus &amp; sapientia. Aliae inquantum solum viuunt: quia ipse summe viuit. Aliae inquantum sunt: quia 
        il<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>le summe est. Et ideo quae tantum sunt, exigue sunt ad similitudinem eius. Quae vero viuunt: amplius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>participant similitudinem. Quae vero sapiunt, similitudine propinqua sunt: vt in creaturis nihil sit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>propinquius. Modicum ergo ens tantum assimilatur modico in ipso ad quod est, quod tamen in se non est 
        mo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>dicum: sicut maximum maximo. Non tamen ex hoc sequitur, quod tantum assimilatur modicum: sicut 
        maxi<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>mum. Modicum &amp; maximum dico in deo: non ex se absolute: sed ex comparatione qua imitabilis est a 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>creatura. secundum gradus diuersos.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
