<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="289-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe79230"> <!-- alias="vn58an-a75q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe79230-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>CIrca primum arguitur quod aliqua sunt in diuinis quae de nullo alio existente in di 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uinis possunt praedicari, Primo sic. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de triniitate. dicit sic. Ad aliquid omnino  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>raedicari non potest. &amp; infra dicit de. vii. praedicamentis relatiuis. Reliqua vero neque  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>de deo neque de caeteris praedicantur. sed tamen ad aliquid siue relatio est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quod vere est in diuinis secundum superius determinata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e124">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>indiuidua substantiae aut accidentis de nullo praedicantur secundum philosophum in praedica 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>mentis. sed si non praedicantur in creaturis vbi habent esse per compositionem realem: multo minus in di-  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>uinis praedicantur illa quae rationem illorum habent: cuiusmodi sunt substantia, quantitas, qualitas, indiui 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>duales, quare cum in diuinis non sit nisi vna singularis substantia: vna singularis qualitas: vna sin- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>gularis quantitas trium personarum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e137">
        ⁋ Contra, quicquid est in diuinis aut est substantia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aut attributa, aut relationes, aut personae constitutae ex essentia &amp; relatione. sed omnia ista praedican 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tur: quia de personis praedicantur alia omnia. pater enim est deus secundum substantiam: magnus secundum  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quantitatem: bonus secundum qualitatem: similis secundum relationem. persona etiam praedica- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tur de nomine substantiae: dicendo deus est pater. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e151">
        ⁋ Dico quod quaecunque sunt in diuinis praedicari possunt, &amp; per compositionem alteri 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>applicari vt praedicatum subiecto secundum modum supra expositum in prima quaestione articuli praece 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dentis. Nec est haec quaestio hic introducta nisi ad declarandum dictum <name ref="#Boethius">Boethii</name>  in primo argumento. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Ad cuius intellectum sciendum quod super primo verbo assumpto in argumento, dicit Comment. ex- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ponendo illud sic. Ad aliquodid i. relatio nequaquam sicut id quo deus est, potest de ipso praedicari. Et hoc 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>vera essendi praedicatione: vt dicit super secundo verbo. Non ergo relationem dicit omnino non posse- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dicari de deo: sed non sic sicut alia praedicata absoluta praedicantur de illo, videlicet sicut id quo deus est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vera essendi praedicatione. &amp; hoc (vt dicit Comment. ibidem) quasi ex proprietate aliqua qua possit secun 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dum se designari: siue ad aliud extra se facta sui collatione. sicut per se absque sui comparatione ad  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>alterum homo designatur esse forma humana homo, qualitate corporis albus, quantitate eiusdem 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>corporis longus: vt qua ipsum subsistens est aliquid vera essendi ratione. De praedicatione autem rela 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tionum dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  ibidem. Haec omnis praedicatio exterioribus datur. Et post aliqua interposita 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>hanc differentiam magis explicans subdit dicens. lam ne patet quae sit differentia praedicationum: quod aliae qui  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dem quasi rem monstrant: aliae vero quasi circunstantias rei. Et iterum post aliqua interposita de relatio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nibus proprie dictis subdit. Maxime enim haec non videntur secundum se facere praedicationem, quae  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>erspicue ex alieno aduentu constare perspiciuntur. Comment. Recte autem &amp; ex alieno &amp; constare. nam vera defi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nitione non secundum se potius aliorum non modo dicuntur sed etiam sunt quaecumque ad aliquid sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Sed quid est hoc: nunquid deus sicut est deitate deus: sic est &amp; paternitate pater: re vera nequaquam.  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e199">
        ⁋ Ad cuius intellectum scienda sunt quinque. Primo enim sciendum est quod licet in creaturis nihil subsistat 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nisi absolute: nec imponitur secundum nomen suum nisi ab absoluto quid subsistit: &amp; hoc siue significetur in  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>definite: vt in creaturis homo magnus bonus: quae dicunt quale quid, &amp; hoc sub ratione suppositi in  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>definiti indefinite significati: &amp; ratione rei communis vniuersalitate: siue significetur definite: vt in cre- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>aturis id quod est homo scilice Petrus, Paulus, Andreas: quae sunt hoc aliquid ratione rei singularis quae est 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>alia in vno supposito singulari &amp; alia in alio: Dicitur enim aliquid quasi aliud quid: Sunt etiam hic ali- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quis ratione suppositi &amp; rei singularis &amp; singulariter significatorum: In diuinis tamen indefinite signifi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cant idem vt deus magnus, bonus: quae etiam dicunt quale quid ratione suppositi indefiniti indefinite 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>significati, &amp; etiam ratione re communis communitate communionis non vniuersalitatis. Definite autem, vt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>is qui est deus siue iste deus scilicet pater &amp; filius aut spiritus sanctus. Dico autem iste deus ad differen 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tiam dei simpliciter dicti: non quomodo dicit propheta: lste deus meus &amp; glorificabo eum: quia hic 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dico iste deus ratione suppositi definiti definite significati, quod demonstrat ly iste principaliter: &amp; ra 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tione rei singularis simul, quod demonstrat in supposito tali. Ibi autem propheta dicit iste deus ratione rei 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>singularis tantum: ratione cuius demonstrat suppositum ly iste: non autem ratione suppositi quod est ibi indefinitum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; indefinite significatum. Et supponit simul pro tribus licet indefinite scilicet &amp; pro patre &amp; pro filio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>pro spiritu sancto: quorum quilibet est deus. Vnde stat ibi discretiue ad excludendum deos putatiuos quid 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non sunt vere deus, aut vere dii. Vnde dicit propheta, lste deus: ac si diceret adiugendo &amp; non alius 
   <!--594.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="290-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Hlic autem in nostro proposito non dicitur iste deus de aliqua trium personarum discretiue quasi non sit 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>alius qui est deus: sed discretiue quasi quilibet illorum est is qui est deus &amp; non alius illorum qui etiam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est deus. Pater enim ita est deus quod etiam alius est deus: puta filius &amp; spiritus sanctus: sed pater ita est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>pater quod nullus alius est pater: puta nec filius nec spiritus sanctus: &amp; quod non sit alius qui etiam est deus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>puta nec filius nec spiritus sanctus. Vnde ibi sit discretio ratione essentiae: hic ratione personae: &amp; quaelibet ha 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tum trium personarum. scilicet pater, filius, &amp; spiritus sanctus, hic aliquis: &amp; hoc ratione personalitatis singularis quae est alia 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in vna persona singulari &amp; alia in alia. dicitur enim aliquis quasi alius quis. Non autem est aliqua illarum respe 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ctu alterius earum hoc aliquid quasi aliud quod, quia res singularis eadem est in tribus personis diuinis: licet 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quaelibet illarum sit hoc aliquid, &amp; omnes tres vnum hoc aliquid respectu creaturae: &amp; hoc ratione vnius essen- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tiae singularis deitatis quae est in tribus &amp; communis illis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e262">
        ⁋ Secundo autem sciendum est quod cum in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>definite dicitur homo, deus, magnus, bonus, &amp; definite Petrus, Paulus, Andreas, pater, filius, spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ctus, quod quilibet istorum est aut dicitur esse homo: &amp; quilibet illorum est &amp; dicitur esse deus, hoc 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>(vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> ) refertur ad substantiam qua est aliquid id est homo vel deus. Quia autem quilibet istorum &amp; illorum  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sit &amp; dicatur esse magnus: hoc refertur ad quantitatem qua est aliquid vt magnus. Quia vero quilibet illo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rum est &amp; dicitur esse iustus: hoc refertur ad qualitatem qua est aliquid vt iustus. Deitate enim quae est 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>substantia, aut humanitate, dicitur quilibet illorum deus aut homo. Magnitudine autem quae est quantitas 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dicitur quilibet illorum magnus. Bonitate autem quae est qualitas dicitur quilibet illorum bonus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e283">
        ⁋ Tertio sciem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>dum est: quod in quolibet illorum indefinite significato scilicet deus, homo, magnus, bonus: quorum quodlibet 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>significat subsistens: est quatuor considerare. Prim. scilicet quod ipsum subsistens est aliquid. Secundum, quod subsi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>stens non est quo ipsum est id quod est. Tertium, quod nec est id quo aliquid est id quod est. Homine enim non  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est homo homo: nec siliter aliquis illorum quid est homo: puta Petrus, Paulus, &amp; quodlibet singularium: nec quid-  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cunque aliud: nec deo deus est deus: nec siter aliquis illorum quid est deus, nec quodcunque aliud. Nihil enim 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>subsistente est aliquid: sed ipsum subsistens tantummodo est aliquid. Quartum est quod subsistens aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>subsistit quod est forma qua fubsistit: vt deus deitate: homo humanitate: magnus magnitudine: bo- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nus bonitate. In qua quidem qua aliquid subsistit siliter quatuor sunt aduertenda. Primum: quod ipsa est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>secundum se. Secundum quod ipsa non est seipsa: vt quo est aliquid. Tertium est quod nec est aliquo alio id quod est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Deitas enim non est deitate deitas: nec humanitate humanitas est humanitas: nec aliquo alio. Non 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>enim est aliquid cui forma innitatur qua aliquid sit: sed ipsa est qua solum subsistens innititur: &amp; qua ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est aliquid, puta qua subsistens vt homo vel deus vel quodlibet contentum sub ipsis: puta Petrus, Pau- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>lus, Andreas, pater, filius, vel spiritus sanctus, est homo vel est deus, vel qua magnus est quicunque est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>magnus, &amp; similiter bonus quicunque est bonus, &amp; sic de caeteris: quod est quartum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e316">
        ⁋ Quarto sciendum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est quod in quolibet illorum definite significatorum in creaturis quae sunt Petrus, Paulus, &amp; Andreas: quorum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quilibet est hoc aliquid &amp; etiam iste vel hic aliquis secundum praedictum modum, &amp; significat subsistens, est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>siliter quatuor considerare vt prius scilicet quod ipsa nec ipsum nec aliud subsistit: sed ipsum tantummodo est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; aliquo subsistit vt sua forma, quae est haec humanitas: &amp; quae in Sorte appellaretur socratitas: &amp; in Pla 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tone platonitas: &amp; sic in caeteris ad placitum singendo nomina. In qua simiter est quatuor considerare sicut 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>prius: quia nec ipsa nec aliud aliquod est quo ipsa est aliquid: sed ipsa solum secundum se est aliquid: &amp; quae sub 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sistens est aliquid. Et sic vniversale in creaturis subsistens non est aliquod nisi quia forma qua subsistit est secundum se 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>aliquid: nec etiam ipsum subsistens est aliquid: licet econverso forma non sit hoc nisi quia est huis scilicet subsisten- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tis: &amp; semper subsistens secundum se est hoc. Quod contingit: quia esse simpliciter aliquid convenit rei ratione qua  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est natura &amp; essentia: &amp; a deo exemplata. Ratio autem essentiae principaliter convenit formae: &amp; non super 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>posito nisi per formam. Esse autem hoc vel hoc non convenit rei nisi ratione qua existit: &amp; est a deo facta. Ra- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tio autem factionis principaliter conuenit supposito: sicut &amp; ratio generati, &amp; non formae: nisi prout est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in supposito. Ex hoc etiam contingit quod secundum philosophum. vii. Metaphic. nomen quod est sermo quiditatis &amp; es- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sentiae, primo significat formam: secundo aggregatum. Econuerso autem primo &amp; principaliter genera 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tur aggregatum: secundo autem forma. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e351">
        ⁋ Quinto quod principaliter pertinet ad propositum sciendum est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quod in quolibet illorum definite significatorum quae sunt pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus: quorum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quilibet est iste vel hic aliquis: licet non hoc aliquid sicut dictum est: &amp; significat quodlibet illorum subsi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>stens: est etiam quatuor considerare: &amp; quo ad duo illorum consiliter: videlicet quod ipso nec ipsum nec 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>aliud subsistit: sed multum dissimiliter quo ad alia duo: quia ipsum modo aliquo subsistit: puta pa- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ter paternitate vt sua forma: sed non est aliquod ipsa siue per ipsam: similiter ipsa non est aliquid seip 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sa nec aliquo alio: quia ipsa non est aliquid secundum se: &amp; ideo etiam nec ipsa siue per ipsam est aliquid,  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>scilicet quo ipsa siue per ipsam subsistit vt pater: sed si ipse pater est aliquid, hoc non est paternitate:  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nec etiam inquantum pater est: sed deitate &amp; inquantum deus est: quia inquantum pater est: non  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est aliquid: sed ad aliquid: inquantum vero deus est, aliquid est, non autem ad aliquid. Et ideo cum re- 
   <!--595.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="290-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>latiua praedicatione dicitur, iste est pater: quamuis in praedicato dicatur est: non tamen ita dicitur quasi id de 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quo dicitur sit id de quo praedicatur: aut aliquid eo: quia non posset esse aliquod eo nisi ipsum esset se- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cundum se aliquid. Nam etsi quicquid aut quisquis est pater, est: tamen non quom quid est quale vel quantum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est. Et sic esse patrem est esse: sed non quomodo esse quale vel quantum est esse. Nam homo qui est albus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vel longus, est aliquid in eo quod est albus vel longus: quia albedo vel longitudo est aliquid: &amp; pro- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>pterea etiam eum esse album vel longum, est eum esse aliquid. Sed qui est pater, non est aliquid in eo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>pber est pater: quia paternitas secundum se non est aliquid: &amp; eum esse patrem non est eum esse aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quia nec quid est pater aut est simpliciter aut est aliquod in eo quod est pater: quamuis ipse quia est pater vere sit &amp; ve 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>re aliquid sit: quia pater deitatis essentia vere &amp; simpliciter est: sumendo ly est vt est primo ad-  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>iacens. Deitate autem est aliquid sumendo ly est secundo adiacens. Pater vero paternitate non est ali 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quid: sumendo ly est vt est secundum adiacens, copulans rem quae est vere aliquid subsistenti: nec 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>etiam paternitate est sumendo ly est primo adiacens, quod copulat subsistenti esse simpliciter quod ve- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>re aliquid est: sed solummodo sumendo ly est secundo adiacens quod copulat subsistenti non esse simpli 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>citer, nec aliquid esse, quod est res: sed esse ad aliquid solum, quid est circunstantia rei: sicut nec alia sex prae- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicamenta quae in diuinis secundum superius determinata reducuntur ad praedicamentum relationis 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>significant siue in deo siue in creaturis esse simpliciter: aut aliquid quod est res vera: sed solum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>modo esse ad aliquid, quod est circunstantia rei. secundum quod <name ref="#Boethius">Boethius</name>  inducit per singula: vbi dicit de 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>triniitate. cap. ix. Nam vbi de deo vel de homine praedicari potest: de homine vt in foro: de deo vt vbique: sed ita 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vt non quasi ipsa sit res id quod praedicatur: id quid &amp;c. vt in x. xi. xii. capitulis sequentibus. Quod etiam speciali 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ter declarat de relatione proprie dicta in cap. xiiii. de quibus accepimus praedicta de relationibus pro 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>prie dictis mixtim: partium scilicet ex textu: partim ex commento: addendo etiam aliqua verba ad declaratio 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nem maiorem. Et possunt illa eadem applicari ad praedicationem aliorum sex praedicamentorum: vnde supra di- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ctum verbum de vbi: Sed ita vt non quasi &amp;c. dicit Commentid i. sed ita dicitur esse vel homo in foro, vel deus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vbique: vt quamuis in praedicando ea dicitur est: non tamen ita dicatur quasi ipsa res de qua dicitur sit id. i 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>habeat esse eo quod praedicatur. Nam est quidem quicquid in loco est: sed tamen illud esse in loco non est 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>esse quomodo quale aut quantum est: &amp; esse quale aut quantum est esse: vt homo qui est albus vel lon  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>gus est: &amp; eum esse album vel longum est esse. Sed esse in foro non est esse, quamuis qui in foro est vere sit 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Nam esse in foro intelligitur circunfusus &amp; determinatus: quod intelligitur non ex proprietate aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>qua possit secundum se designati id est sine exeunte ad aliud extra se facta sui collatione monstrari: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sic de caeteris: licet aliter de deo quam de creaturis: vt planius prosequuntur <name ref="#Boethius">Boethius</name>  &amp; Comment. eius. Et 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>hoc totum contingit: quia relatio non dicit esse simpliciter &amp; secundum se: sed solummodo ad aliud esse. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Et ideo cum dicitur de aliquo habente in se deitatem aut magnitudinem, aut bonitatem, quod est deus 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>magnus aut bonus: dicitur quod praedicatur de illo. Cum vero dicitur de aliquo habente in se relationem: pu 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ta paternitatem: aut esse in loco: aut aliquid caeterarum relationum: dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  quod praedicari non  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>potest neque de deo, neque de caeteris sicut caetera. Et intelligit (vt dicit Comment. vera praedicatione es 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sendi: quae ipso praedicato convenit subiecto esse aliquid secundum se, non solum esse ad aliud aliquod, quod sit qua-  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dam collatione. Et sic nequaquam deus est paternitate pater: sicut est deitate deus: quia deitate sic est deus 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vt deitate sit aliquid secundum se: &amp; quo subsistit secundum se: quae etiam secundum se est aliquid. Paterni- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tate autem est pater vt paternitate non sit aliquid secundum se: &amp; quo subsistit secundum se: quia nec 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ipsa est aliquid secundum se: quia ipsius relationis esse non est esse aliquid: sed solummodo esse ad ali 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ud. Et ideo subsistens relatione relatiue subsistit, &amp; ad aliud subsistit, sicut etiam est ad aliud. In quo  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est magna differentia inter absoluta quae subsistunt absolute in creaturis: &amp; inter relatiua quae re 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>latiue subsistunt in diuinis. In creaturis enim quae absolute subsistunt: puta homo aut iste homo: omne 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quod subsistit est aliquid: &amp; subsistens habet illo esse aliquid: &amp; est omne quod pertinet ad suam essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tanquam forma abstracta a subsistente &amp; supposito: vt ab homine humanitas, ab hoc homine haec humna 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nitas, &amp; quicquod continetur in illa vt partes eius essentiales expressae in sua definitione: cuiusmodi sunt in hu 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>manitate animalitas &amp; rationalitas: &amp; in hac humanitate haec animalitas: haec rationalitas. Sicut 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>enim homo est animal rationale, sic humanitas est animalitas rationalitas: &amp; subsistit homo vt toto 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quo subsistit, humanitate: &amp; est humanitas aliquid, &amp; ipsa homo est aliquid. subsistit etiam inquantum est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>animal animalitate: sicut etiam animal inquantum est subsistens quoddam indefinitum &amp; indefini 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>te subsistit animalitate: &amp; est animalitas aliquid secundum se: &amp; animal &amp; etiam homo inquan-  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tum est animal: aliquid est animalitate. &amp; eodem modo quo ad omnia superiora quae intelliguntur 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in animalitate: videlicet sensibilitas, vegetabilitas, corporeitas, substantialitas, entitas. Homo enim sub 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sistit entitate inquantum ipse est ens: substantialitate inquantum est substantia: &amp; sic de caeteris: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>singula sunt aliquid: &amp; homo per illa habet esse aliquid. Subsistit nihilominus homo inquantum est 
   <!--596.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="291-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rationalis rationalitate: sicut &amp; rationale inquantum secundum quod supponit pro supposito est sub 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sistens quoddam indefinitum &amp; indefinite, subsistit rationalitate: &amp; est rationalitas aliquid secundum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>se: &amp; sunt homo inquantum est rationalis &amp; ipsum rationale stans pro supposito, aliquid rationali 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tate. In diuinis autem in quibus aliqua absolute subsistunt non siguificando suppositum subsistens:  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sed solummodo supponendo pro illo, vt sunt omnia substantialia concretiue significata: puta ens, vi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>uens, deus, intellectus, volens, magnus, bonus &amp; caetera huiusmodi: ipsum esse quid sic subsistit est ali 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quid: &amp; quo subsistit subsistens, etiam est aliquid. Et est quo subsistit omne illud a quo nomen concre- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tum imponitur tanquam a forma: vt ab essentia scu esntitate ens: a vita viuens: a deitate deus: ab intelle 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ctu intellectus: a voluntate volens: a magnitudine magnus: a bonitate bonus. Est etiam quo subsistit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>concretum: omne illud quod significatur in abstracto a quo nomen eius imponitur: puta in intelle- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ctu significatur vita entitas siue essentia: quia intelligens in eo quod est intelligens est viuens &amp; ens:  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sicut quodammodo homo in eo quod est animal, est corpus animatum, substantia, &amp; ens. In diuinis ve 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ro in quibus etiam aliqua subsistunt relatiue significando suppositum subsistens: vt sunt nomina 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>personarum pater, filius, spiritus sanctus: omne quid sic subsistit est aliquid. Quo enim subsistit est omne quid  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>pertinet ad suam personalitatem: &amp; est quasi de integritate ipsius: &amp; quasi de essentia eius: sicut par 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tes definitionis in creaturis sunt de essentia definiti. &amp; sunt duo, scilicet essentia deitatis seu ipsa dei 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tas communiter in tribus personis: &amp; ipsa personalis proprietas propria in qualibet persona: puta pa- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ternitas in patre cum essentia: filiatio in filio: actiua processio in spiritu sancto. lta quod licet nomen pa- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tris (&amp; sic de nomine filii &amp; spiritus sancti) imponatur secundum vocem a proprietate: secundum rem tamen 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nominis significant essentiam cum proprietate, prout superius aliquando declarauimus. lta quod si pa 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tri esset nomen impositum non plus secundum vocem a deitate quam a paternitate: sicut hoc nomen ho 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>mo quod significat animal rationale: non plus impositum est a rationalitate quam ab animalitate: sed ab  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>humanitate significante animalitatem rationalitatem: vt puta si sit nomen patris parens: tunc quodam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>modo sicut definitiue dicitur quod homo est animal rationale: &amp; quod humanitas est animalitas ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nalitas: sic definitiue diceretur quod parens est deus pater: sumendo ly pater pro significato &amp; pro 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>concreto huius abstracti paternitas: sicut rationale est concretum huius abstracti rationalitas. Sicut enim 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>parens est deus pater sicut &amp; paternitas est deitas paternitas: &amp; sicut dicitur homo subsistere hu- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>manitate: &amp; omni eo quod in suo significato includitur, scilicet rationalitate &amp; animalitate: &amp; etiam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>omni eo quod in animalitate includitur: vt iam dictum est: sic diceretur parens subsistere parentitate 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; deitate, atque omni eo quod includitur in significato deitatis: cuiusmodi sunt vita &amp; essentia. Sed pa 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rens inquantum subsistit paternitate: quia paternitas eo quod est relatio non est aliquid: sed ad aliquid se 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cundum praedicta, quo subsistit non est aliquid: nec etiam ipsum subsistens est illo aliquid. Inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vero subsistit deitate: quia deitas eo quod est absolutum essentiale est aliquid: ideo &amp; quo subsistit est 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aliquid: &amp; etiam ipsum subsistens est illo aliquid. Et sic pater inquantum subsistit est aliquid: &amp; etiam 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quo subsistit est aliquid: inquantum vero subsistit paternitate: nec subsistens est aliquid: nec quo  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>subsistit est aliquid: vtrumque. Et sicut hoc dico de patre: sic dico de filio &amp; de spiritu sancto. Et per hunc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>modum omne quod relatiue dicitur: est aliquid excepto relatiuo. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de triniitate. cap. i. Quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>totum prouenit ex propria ratione relationis secundum suum genus: qua nihil realitatis in essen 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>do habet ex se: sed solummodo essendi modum: cum tamen praedicamenta tria absoluta ex ratione 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sui generis aliquid realitatis in essendo importent. Vt propterea <name ref="#Boethius">Boethius</name>  comparando septem prae 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dicamenta relationis ad tria praedicamenta absoluta, dicat de tribus. Cum aliquis in diuinam prae 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dicationem verterit, commutantur, puta substantia in supersubstantiam, &amp; essentia in superessen- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tiam, &amp; caetera huiusmodi: secundum modum supra determinatum: &amp; prout dicit ipsemet. Nam substantia 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in illo non est vere substantia: sed vltra substantiam. Item qualitas &amp;c. quae vocat illa quae praedica 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ri possunt. De aliis autem. vii. dicit, Ad aliquid vero omnino non potest praedicari neque de deo, neque de 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>creaturis. &amp; per hoc nequaquam mutantur a praedicatione quam habent in creaturis: quia idem esse ad  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>aliud quod dicunt in relatione vnius creaturae ad aliam: hoc dicunt in relatione vnius personae di 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>uinae ad aliam. Sed si considerentur prout characterizatione quadam contrahunt realitatem a su 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>is fundamentis, ratione illius realitatis bene praedicari possunt: &amp; dicere de subiecto non solum ad 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>aliud esse: sed etiam esse aliquid. Et cuncta relatiua sicut &amp; absoluta mutantur cum quis illa in di 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>uinam verterit praedicationem: nam sicut in deo substantia non est vere substantia, scilicet talis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>qualis est in creaturis: sed aliquid vltra illam substantiam cum nomine substantiae praedicatur de 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>deo: sic in deo paternitas non est vere paternitas, scilicet talis qualis est in creaturis: sed aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vltra illam paternitatem cum nomine paternitatis praedicatur de deo: dicendo deus est pater. Sed  
   <!--597.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="291-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>forte de ista realitate aliter est in diuinis, aliter in creaturis: puta quod in creaturis ex characteri:z atio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ne relationes contrahunt aliam realitatem quoquo modo quam sit realitas fundamentorum: vt propter 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ea non possit dici quod similitudo sit albedo. In diuinis autem ex characterizatione non contrahunt aliam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>realitatem quam sit realitas fundamenti: vt propterea bene dicatur quod paternitas sit deitas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e648">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Ex quibus patet responsio ad dicta in primo argumento: &amp; quomodo conceden 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dum est vltimum argumentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe79230-d1e655">
        ⁋ Quod vero dicitur in secundo argumento: nihil in deo est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>singulare, quod de nullo praedicatur: Dico quod illud intelligitur de nullo sibi subiecto in linea praedica 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>mentali: in qua sub singulari nihil potest contineri. Potest singulare cum se habet in forma subsisten- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tis &amp; singulariter, bene praedicari de illo cuius est forma, &amp; quo habet esse aliquid secundum dictum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>modum: quemadmodum etiam accidens singulare praedicatur de suo subiecto singulari.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>