<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Praeambulum</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Praeambulum</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
          url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="1-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe3dsa"> <!-- alias="vn58an-a41prae" -->
      <head>Praeambulum</head>
      <p>
  <!--16.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="1-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>VIso de proprietatibus communibus diuinae essentiae pertinen 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tibus ad intellectum, sequitur de pertinentibus ad voluntatem. Et quia 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>secundum quatuor praedeterminata pertinentia ad intellectum: quae sunt in-  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>telligibile, intellectus, intelligendi habitus, &amp; intelligendi actus: quatuor 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sunt similiter pertinentia ad voluntatem illis respondentia. scilicet volitum, vt ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>volibile siue appetibile, tamquam obiectum voluntatis: ipsa voluntas, tamquam potentia vo 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lendi: &amp; volendi habitus, &amp; volendi actus: ideo ad modum quatuor inqui  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sitorum circa diuinum intellectum restant quatuor inquirenda circa diui- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nam voluntatem. Quorum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Primum est de ipso volibili siue amabili in deo.  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Secundum de ipsa voluntate dei. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Tertium de habitu vel quasi habitu in ipsa voluntate eius. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Quartum de ipso actu volendi eius. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Et quia volibile siue amabile inquantum volibile aut amabile habent rationem boni, ideo circa primum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>istorum restant duo inquirenda. Quorum  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Primum est de ratione volibilis siue amabilis in deo simpliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Secundum vero est de ratione boni siue bonitatis in ipso. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Circa primum istorum quaerenda sunt tria correspondentia illis tribus quae supra inquisita sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>circa dei intelligibilitatem. Quorum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Primum est: vtrum deus sit volibilis siue amabilis. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>Secundum: vtrum deus seipso est amabilis. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Tertium: vtrum ratio amabilitatis in deo sit ratio amabilitatis circa omnia alia ab ipso. Sed quia deus habet 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>rationem volibilis siue amabilis inquantum habet rationem finis &amp; boni: quemadmodum habet rationem intel 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ligibilis inquantum habet rationem formae &amp; veri: Ideo de istis tribus quaestionibus tractandis supersedendum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>est: quia earum determinatio patet iuxta determinationem illarum trium eis respondentium de dei intel- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ligibilitate. Et sequuntur quaestiones de bonitate dei. Vtrum autem dicatur bonus essentialiter tantum, an  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>etiam personaliter: patet ex determinatis in consimili quaestione de dei veritate. Et quia bonitas habet 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>rationem finis: quem cum res vltimate attingit habet rationem perfecti: &amp; perfectum habet rationem totius ex 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>eo quod omnia continet quae ad eius perfectionem requiruntur: &amp; ex hoc quod haec continet absque limita 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tione &amp; termino, dicitur infinitum: ideo circa haec quaerenda sunt quatuor.  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Primum dedei bonitate. Secundum de eius perfectione.  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Tertium de eius totalitate. Quartum de eius infinitate.  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Circa primum istorum de Dei bonitate inquirenda sunt tria. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Primum: vtrum deus dicendus est esse bonus. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Secundum: vtrum deus dicendus est esse summe bonus. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Tertium: vtrum in deo sit ponere aliquod malum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
