<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="166-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1974"> <!-- alias="vn58an-a28q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1974-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1974-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit compositio ex genere et differentiis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>CIrca tertium arguitur quod in deo sit compositio ex genere &amp; differentia, primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Auicen. dicit in viii. Meta. de deo. Ipse est omne quod est, &amp; tamen non est aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ex his, quod non potest esse nisi habeat in se quo conueniat cum vnoquoque, &amp; quo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>differat ab eodem. sed quo conuenit cum vnoquoque, non potest esse nisi summae con 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>munitatis. Quo autem differat ab eodem, non potest esse nisi proprietas 
        differen<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tiae contrahentis commune. Summa autem communitas non est nisi generis: quae non  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>contrahitur nisi per differentiam in specie composita ex genere &amp; differentia. Deus ergo 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>habet in se compositionem ex genere &amp; differentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. Actuum. xvii. dicitur de deo: quia ipsius genus 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sumus, quod non potest esse nisi quia sumus eiusdem generis cum ipso. deus ergo supra se habet genus. sed secundum  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Auicen. viii. Meta. omne habens genus habet differentiam: deus ergo habet genus &amp; differentiam, omne tale est species 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>composita ex genere &amp; differentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e140">
        ⁋ In contrarium est: quoniam illud quod est compositum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ex genere &amp; differentia, non habet esse perfectum in actu nisi per differentiam determinantem in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>esse generis quod de se est imperfectum &amp; in potentia: vt patet ex natura generis &amp; speciei. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>inferius determinanda. Deus ergo si esset compositus exi genere &amp; differentia haberet esse determinatum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; contractum, neque esset esse simplex &amp; absolutum, cuius contrarium habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e151">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cum compositum ex genere &amp; differentia sit species sub genere 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; ita res &amp; natura illius generis, &amp; ostensum est supra quod deus non potest esse res alicuius praedicamenti 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quod ponitur esse in creaturis substantiae aut accidentis, manifestum est quod oportet dicere deum non esse compositum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ex genere alicuius praedicamenti substantiae aut accidentis &amp; differentia. Sed si genus aliquod habeat &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>differentiam sub ipso ex quibus componitur: oportet quod illud sit aliud genus praeter genera. x. praedicamen 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>torum: quod singulariter in natura diuina consideratur cum differentia propria sibi correspondente: ita 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quod in neutro conueniat cum aliqua creatura realiter. quod tamen in ipso poni est impossibile. vt in  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>fra patebit. Si ergo intelligamus genus non sumi nisi ex parte materiae: secundum quod dicit Auicen. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>in. v. Meta. In natura specierum fit compositio: quarum differentiae fiuunt ab earundem formis &amp; 
        ge<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>nera earum a materiis suarum formarum: quamuis genera &amp; differentiae earum non sunt materiae &amp; formae earum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sed sunt sicut materiae &amp; formae: planum est quid hic sit dicendum qud scilicet cum in deo nulla possit esse composi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tio ex materia &amp; forma vt iam dictum est: in ipso omnino nulla potest esse compositio ex genere &amp; 
        diffe<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>rentia. Si vero intelligamus naturam generis &amp; differentiae ponendam ad modum quo ponit eam in crea 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>turis simplicibus carentibus materia: de quibus dicit ibidem. In eo autem cuius essentia est simplex, intel 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>lectus ponet in seipso hos respectus, in esse autem eius nihil est quod declaratur esse genus. &amp; ibidem. Sunt quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in quarum natura nulla est compositio, sed si fuerit compositio est quemadmodum diximus. Nulla autem natura 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>rum in vnaquaque specierum est altera, nisi quia aliquando accipitur vt in potentia terminata: &amp; accipitur aliquando vt termi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nata in effectu. Hanc autem potentiam non habet secundum esse, sed secundum intellectum. Si inquam secundum hunc modum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>uaeratur compositio generis &amp; differentiae in deo: quia ponere eam in eo alio modo omnino est impossibile: Dicendum ad  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>hoc: quod compositio ex tali genere &amp; differentia non potest cadere in deo. licet enim haec compositio minor est 
   <!--348.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="167-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quam illa quae est ex materia &amp; forma: quia compositio ex genere &amp; differentia de sua ratione materiam non includit 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nisi in materialibus: genus enim &amp; differentia formae sunt: sed in materialibus forma generis sequitur rationem ma 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>teriae &amp; eam includit, vt alibi debet declarari: est tamen maior tribus sequentibus: &amp; eas sub se includit. Composi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tio enim ex genere &amp; differentia non est nisi in specie: in quae aliae tres reperiuntur: quarum nulla in deo potest 
        reperi<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ri, vt infra patebit. Quia autem compositio aliqua ex genere &amp; differentia proprio &amp; speciali modo intellectis nullo modo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>possit poni in deo, liquidissime patet primo ex natura generis. Secundo ex natura differentiae. Tertio ex 
        na<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tura speciei compositae ex vtroque. Ex natura generis patet, quoniam si aliquid in deo ponatur esse genus: aut hoc 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>erit ipsum esse simpliciter dictum: aut aliquid in quo determinatur diuinum esse. Non ipsum esse simpliciter 
        di<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ctum: quia tuncens quod ipsum esse significat esset genus: quod est impossibile. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in iii. meta. Vbi probat quod 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ens non potest esse genus: quia non potest habere differentiam per quam contrahatur: quod requirit natura generis. Quia au 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tem natura generis requirat differentiam vt fiat species: &amp; quod species constituatur ex vtrisque: bene determinat 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Auicen. cum dicit. v. metaphysi. Intentio quam significat hoc nomen genus, non est generis nisi quantum ad infor 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>mationem: si enim non fuerit informatum alio, non erit genus. Est autem intelligenda ista informatio: non ad mo 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dum quo materia informatur: quae est aliquid sub forma differens per essentiam ab eadem: sed modo quo 
        incon<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>pletum transit in rationem completi: &amp; sit per essentiam ipsum completum, continens in eodem simplici rationem incon 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>pleti quae dicitur esse generis, &amp; complementi quae dicitur esse differentiae: ex quibus constituitur forma completa speciei 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>simplex &amp; indiuisa secundum rem, diuisa autem secundum rationem &amp; intentionem intellectus nostri: cuius est inse 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>parata re separe ratione, vt dicit Commen. super. xii. meta. Et per hoc in omnibus speciebus rerum naturalium saluatur vni 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tas definitionis: licet habeat partes scilicet genus &amp; differentiam. eandem enim formam significant genus &amp; spe 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>cies: sed genus indefinite, continendo scilicet in potentia rationem dctfuriae vtriusque speciei in se. Species vero quaelibet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in se rationem alicuius differentiae definite continet. Aliter enim genus non esset totum ad speciem: neque 
        prae<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>dicaretur de ipsa. vnde dicit Auicen. in v. meta. Si accepeis rationem intentionis perfectiorem: ita vt habeat 
        quic<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>quid sit possibile eam habere, fiet species. Si vero consideraueris ipsam intentionem per se tantum non intelli 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>gens aliud, erit genus. ei enim quod est species non attribuitur natura generis: nisi cum accepeis speciem in sua 
        perfe<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ctione: &amp; differentia non erit extra intentionem illius generis: sed contenta in eo. Cum enim genus accipitur 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vt genus, est quasi indeterminatum &amp; ignotum nondum enim scitur de qua specie praedicatur. Vnde habi 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>to genere anima intendit acquirere determinatum aliquid. animal enim est quiddam in se: cuius esse non est 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>terminatum nisi cum fuerit rationale &amp; irrationale, homo autem est ipsum terminatum non quod est coniunctio: ex anima 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>li &amp; rationali: sed quod est animal quod est rationale. Et est hic aliqua multitudo: non tamen multitudo quae est partium: sed  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quae est rei: secundum quod est terminata &amp; non terminata. Res enim terminata in se potest considerari secundum  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod non est terminata. cum autem fuerit terminata, ipsa non fit alia nisi secundum respectum qui sit secundum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>intellectum. Determinatio enim non alterat: sed certificat. vt sic intentio formae generis &amp; formae differen 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tiae in intentione tertia quae est forma speciei concurrant: non per aliquam compositionem velut ex partibus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>diuersis re: sed per naturae identitatem &amp; rationis diuersitatem. Quia autem enti inquantum ens est 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>nulla possit esse differentia informans ipsum ad constitutionem speciei iuxta iam dictum modum, 
        pla<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>nissime <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> probat in iii. metaphy. per hoc: quia. scilicet oportet quod differentia sit aliquid secundum 
        inten<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tionem extra intentionem &amp; certitudinem generis. Aliter enim idem poneretur bis in definitione: &amp; quod positum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>est esse differentia non esset differentia: nec speciei constitutiua: quia in eo ipso quod illud quod est positum esse 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>differentia ponitur esse aliquid, &amp; non ponitur quicquam esse aliquid nisi ponatur esse naturae entis. Extra 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>enim intentionem entis non est nisi non ens. ens enim de intellectu cuiuslibet rei est: &amp; primus con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ceptus in eis, vt dictum est supra. Intentio ergo entis simpliciter in deo non potest habere rationem generis:  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sicut neque in ipsis creaturis: vt ens communiter praedicatum de deo &amp; creaturis sit genus ad ipsas: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ens communiter praedicatum de. x. praedicamentis, sit genus ad ipsa. Si ergo intentio entis sit genus in deo:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>oportet quod illa sit intentio entis aliquo determinata: aut ergo aliquo positiuo aut aliquo priuatiuo 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Si positiuo, vt dicamus quod genus in deo sit res aliqua habens entitatem, tunc deus non erit ipsum esse 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>simplex per suam essentiam: sed participans esse: nec ex hoc quod est esse haberet esse in actu perfecto:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sed per determinationem ei quod est esse supruenientem: &amp; sic non esset ex se: &amp; non esset ex suo esse necesse esse 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cuius contrarium ostensum est supra. Et hoc est quod concludit Auicen. cum dicit in viii. meta. Intentio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>generis non potest esse in deo quin sit necesse esse: &amp; tunc non cessabit quousque sit ibi differentia: vel non sit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>necesse esse: sed sit constituens ipsum necesse esse: &amp; sic necesse esse erit constitutum ab eo quod non est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>necesse esse: quod est inconueniens. Primum igitur vt dicit non habet genus: &amp; ideo non habet 
        dif<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ferentiam, neque habet definitionem. Si vero entis intentio in deo determinetur aliquo priuatiuo: &amp; sic 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sit genus in deo: vt dicamus quod genus in deo sit ens non in alio vel non ab alio existens: hoc non potest 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>esse: quia negatione illa nihil additur, nec aufertur aliquid quod sit acquisitum in esse: nec est intentio 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>alicuius rei per se: qualis debet esse intentio generis in re substantiae: sed est intentio in respectu 
   <!--349.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="167-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tantum, vt dicit Auicen. in iiii. metaphysi. probans per hoc quod esse non in alio non potest esse genus in 
        prae<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>dicamento substantiae: sed res aliqua habens quiditatem stabilem, cuius est esse quod non sit in subiecto. Et 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>per hoc etiam ostensum est supra, quod deus non potest esse res in praedicamento substantiae existens. Ex natura 
        simi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>liter differentiae patet quod deus non potest esse compositus ex genere &amp; differentia sibi propriis: quia 
        diffe<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>rentia quaelibet sub genere est diuisiua generis &amp; constitutiua speciei addita generi. Non est autem dif 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ferentia vna diuisiua generis nisi cum aliqua alia differentia sibi opposita secum condiuidente illud ge 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nus, constitutiua alterius speciei sub eodem. Cum igitur natura illius quod ponitur esse genus dei, non con 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tinet in se nisi esse diuinum: esse diuinum necessario conuenit pluribus, &amp; erit per plures deos 
        commu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>nicatum, vel saltem communicabile. nihil autem habet sibi communicatum esse diuinum nisi sit deus per 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>essentiam. Aut ergo essent plures dii substantialiter, aut possibile esset plures esse, cuius contrarium osten 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sum est supra. Ex parte vero compositi ex genere &amp; differentia patet idem: quia scilicet genus id quod  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est in potentia, est respectu differentiae: &amp; differentia est actus respectu ipsius. secundum illud quod dicit Por 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>phyrius. Differentiae omnes in genere sunt in potentia, actu vero nulla. Quod vero est in actu sub genere per diffe 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>rentiam, est species composita ex vtroque. Sed compositum ex duobus quorum vnum est in potentia: alte 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>rum vero actus respectu illius, necessario habet in se compositionem ex actum &amp; potentia. Talis autem compositio 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>in deo esse non potest, vt infra ostendetur. Deus ergo nullo modo potest esse compositus ex genere &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>differentia, &amp; ita neque species sub genere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e368">
        <lb ed="#Ba" n="18"/>⁋ Ad primum in oppositum quod deus est omne quod est &amp;c. dicendum quod verum est secun 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>dum praedicta, non communicatione alicuius communis secundum rem, sed secundum analogiam solum. In deo enim 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sub alia ratione est per essentiam quicquid perfectionis in creaturis est per participationem. vt infra 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>patebit. Sed haec communicatio non est generis, sed solum praecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1974-d1e379">
        ⁋ Ad secundum quod nos sumus genus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dei: dicendum secundum glossam quod verum est non natura sed spiritu, quia eius sumus voluntate creati, 
        ado<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ptione recreati. &amp; hoc ad modum quo secundum Porphy. Genus dicitur quodammodo se habentium ad vnum in se in  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>uicem collectio. Inquantum ergo ab ipso sumus spiritu voluntatis eius ad imaginem eius creati, &amp; ad 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>eius similitudinem recreati, dicimur esse genus dei, &amp; ipse potest dici genus nostrum: ad modum quo 
        il<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>le dicitur est genus qui est vniuscuiusque generationis principium. Sed ista est alia ratio generis ab illo 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>de quo est quaestio: cui scilicet supponitur species: quali nullo modo dicimur genus dei, vt dictum est 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>de quo tamen procedit obiectio.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>