<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="36-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e478"> <!-- alias="vn58an-a5q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e478-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e478-Hd1e107" type="question-title">Utrum studendum sit homini ut omnia sciat</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>CIrca secundum arguitur: quod studendum est homini vt sciat omnia. Primo sic. 
        Stu<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>dendum est homini vt scientia perficiatur qua est imperfectus: sed omni 
        scien<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tia imperfectus est: vt patet ex praehabitis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e119">
        ⁋ Secundo sic: scientiae 
        alio<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>rum studendum est propter scientiam dei adipiscendam: vt dictum est. Sed omnis scientia 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ad illud valet. secundum Hug. in Prolo. cael. Hier. Sicut omne bonum a summo 
        bo<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>no est: ita &amp; in omni bono secundum aemulationem participationis summum bonum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>contemplari potest. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e131">
        ⁋ Contra est. quod homini non est studendum illi ad cuius notitiam non 
        po<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>test peruenire. ad omnium notitiam non potest homo peruenire: secundum Philosophum. ii. Metaphy. Nullus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>hominum potest venire in veritatis cognitione secundum quod oportet. vbi dicit Comment. Quia nullus 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>comprehendit eam secundum totam vel magnam partem eius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e140">
        <lb ed="#Ba" n="17"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod vanitatis quorundam erat: quod oporteret hominem omnium 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>rerum inuestigare scientiam: vt ex hoc perfecte ascenderet in cognitionem dei. Quoniam enim vt 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>dixerunt in creaturis cognoscitur deus vt in effectu: nunc autem ita est quod causa non persecte 
        re<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>lucet in parte sui effectus: sed in toto effectu: si ergo homo vt dicebant in cognoscendo aliquem 
        di<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>uinum effectum in creatura deficiat: non potest deum perfecte ex creaturis cognoscere: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quod potest cognosci ab homine. Si ergo debeat ab homine cognosci secundum quod est possibile: debet eum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cognoscere in omni creatura: omnes creaturas cognoscendo. &amp; in hoc ponebant hominem deo 
        per<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>fecte assimilari: &amp; finem humanae vitae. Reuera deductio eorum vera erat de scientia quam potest 
        ho<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>mo de deo habere secundum statum vitae huius ex puris naturalibus. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loam id est ser. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Attende fabricam mundi: &amp; vide quae sunt facta per verbum: &amp; tunc cognosces quale sit verbum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>Et loquitur de verbo aeterno: quod est dei virtus &amp; dei sapientia. Vana tamen erat eorum deductio:  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quoniam nunquam erat hominem ad tantam creaturarum notitiam possibile deuenire: tum propter vitae 
        breuita<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tem: tum propter experientiae difficultatem: tum propter scientiae profunditatem: secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cit Hippocrates medicus. Vita breuis: ars vero longa: experimentum fallax: iudicium autem 
        diffici<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>le. Vnde super illud, Omnia sunt difficilia: &amp; non potest homo ea explicare sermone: dicit Gloss. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Non potest homo causas &amp; naturas rerum explicare: nec oculus ad plenum intueri: nec auris 
        eti<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>am instruente doctore ad summam scientiae peruenire. Reuera non potest homo naturas rerum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>explicare propter vitae breuitatem: nec oculus intueri propter experimenti fallibilitatem: nec 
        au<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>ris ad scientiam peruenire, propter artis difficultatem. Dicendum est ergo quod non est homini 
        studen<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dum ad sciendum omnia in vita ista. Primo: quia hoc est ei impossibile: vt dictum est. Secundo: quia per 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>hoc negligeret magis vtile. Ecclsi. vii. Quid necesse est homini maiora quaerere cum ignorat quid 
        con<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>ducat: Glos. Quid sit vtile sibi in vita sua: numero dierum peregrinationis suae: &amp; tpore quo velut vma 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>bra praeterit. Sed solum studendum est ei sic: vt studeat ad vitae futurae vtilia: &amp; inter illa ad magis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>necessaria. secundum quod dicitur Ecclesi. xiii. Altiora te ne quaesieris: &amp; fortiora te ne scrutatus fueris. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>neque enim est tibi necessarium quae abscondita sunt videre oculis tuis: sed quae praecepit tibi deus:  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cogita illa semper: &amp; in pluribus operationibus eius ne sis curiosus. In supuacuis rebus noli scrutari 
        mul<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tipliciter. vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud. i. Corinth. viii. Scientia inflat. Laudabilior est animus: cui 
        no<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ta est infirmitas sua: quam qui ea non respecta syderum vias scrutatur: &amp; terrarum fundamenta: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>caelorum fastigia. Et ideo dicit Apostolus. Non plus sapere quam oportet sapere. Et Philosophus. 
        Ar<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>bitramur omnia scire sapientem vt conuenit. Vnde contra illos qui nimium scrutari volunt in  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>superuacuis: dicit finis dictae auctoritatis. Ecclesiastici. xiii. Multos enim supplantauit suspitio 
        eo<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>rum, &amp; in vanitatem detinuit sensus illorum. Reuera supplantauit suspitio: quia dicentes se esse 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sapientes stulti facti sunt: vt dicitur Rom id es. ex hoc in errores incidentes. Secundum enim quod ibi dici 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gloss. Haeretici duobus modis fiunt: vel de creatore, vel de creatura vltra modum disputantes: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in errores incidunt: &amp; a veritate recedunt: &amp; in vanitate detinuit eos sensus eorum: quia non 
        po<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tuerunt quod intendebant attingere. hoc tamen permisit eis deus: ne otio torpescerent. Ecclesi. iii. Vidi afflictionem 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quam dedit deus filiis hominium: vt distendantur in ea: cuncta fecit in tpore suo: &amp; mundum tradidit disputationi eorum 
   <!--88.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="37-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vbi dicit Glo. Propterea Deus etiam peruersorum dogmatum magistris concessit occupationem: ne mens 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>eorum torpesceret otiosa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e238">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod homo omni scientia est imperfectus: Dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quod imperfectum hominis in vita ista nec in creaturarum cognitione impleri potest vt supra dictum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est: sed hoc impletum erit in futuro: quando secundum Grego. A. dialo. nihil erit quod non videbit: qui videntem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>omnia videbit. Quid solum continget eis qui hic solum ea quibus opus est scire quaerunt: &amp; cuncta 
        so<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>brie inuestigant ad opus doctrinae fidei: &amp; ad regulam fidei: cuius scientia magis est necessaria vt 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>homo peruenire possit ad perfectionem humanae vitae in sciendo: quam omnis disciplina philosophica. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e478-d1e251">
        ⁋ Ad 
        se<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>cundum quod in omni creatura conuenit summum bonum contemplari ad opus doctrinae fidei: dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod verum est: hoc tamen non est possibile hominem in omnibus perscrutari, nec opus est amplius 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>scrutari, quam scientiae fidei &amp; pietatis satis est: vt infra dicetur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>