<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="224-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2485"> <!-- alias="vn58an-a35q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2485-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2485-Hd1e107" type="question-title">Utrum in Deo sit potentia activa</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>CIrca quartum arguitur, quod in deo non sit aliqua potentia actiua: quoniam po- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tentia actiua est principium productiuum actionis medium inter substantiam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; operationem. Est enim in naturalibus potentia actiua principium transmu 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ltandi aliud secundum quod aliud est. sed in deo nihil potest esse principium actionis 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>suae, quia eius actio est ipsa eius substantia: vt infra patebit. &amp; quia substantia ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nullum habet in deo principium: quia omnino principiata non est, &amp; propter idem 
   <!--463.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="224-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non potest aliquid esse medium inter substantiam &amp; eius operationem: quia deus ipse agit per suam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>essentiam immediate. aliter ipsa de se non sufficeret sibi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e134">
        ⁋ Secundo sic. vt iam dictum est, po- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tentia actiua est principium transmutationis in aliud, secundum quod aliud est. sed deus quia nihil prae 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>supponit in quod agit, producit ex nihilo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e142">
        ⁋ In contrarium est, quod nihil agit aliquid quod non  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>potest agere, vt habitum est supra. Deus multa agit. ergo illa potest agere. Illud autem quo res 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>potest agere, est potentia actiua in ea. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e149">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod sicut potentia simpliciter cognoscitur inesse deo ex respectu 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ad actum simpliciter qui reperitur in deo, &amp; potentia passiua ex respectu ad actum ad quem est: sic 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>potentia actiua cognoscenda est inesse deo ex respectu ad actum ad quem est. Ad cuius intellectum scien 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>dum: quod cum secundum superius determinata duplex sit actus in re: primus qui appellatur forma- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>comprehendendo motum &amp; transmutationem siue passionem in re sub forma, vt habitum est su- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>pra: &amp; secundus, qui appellatur operatio egrediens a forma: secundum hoc duplex in re distinguitur 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>potentia. Vna passiua: cui respondet actus primus, scilicet forma: vt perfectio: quae secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est alia re ab ipsa forma, &amp; praecedens eam tempore, in eodem deficiens est, &amp; imperfectum quid. Et 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ideo omne quod in se habet huiusmodi potentiam, patitur &amp; transmutatur ab alio per quod ad actundeducitur tanquam de 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ficiens &amp; imperfectum. Et hoc modo (vt dictum est iam) non in deo: sed in solis creaturis inuenitur potentia pas 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>siua: sed alia ratione inuenitur in deo: scilicet absque omni ratione defectus &amp; imperfectionis: vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>est. Altera vero dicitur potentia actiua, cui respondet actus secundus, qui est operatio egrediens 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>a forma, qua res est aliquid existens in actu primo. Vnde quanto aliquid magis perfectum est secundum  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>formam &amp; essentiam in actu primo, tanto magis convenit ei operari &amp; agere in actu secundo, &amp; es 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>se principium actiuum. Id autem quo aliquid est principium actiuum, potentia appellatur. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>autem (vt habitum est supra) purus actus est simplicissimus, &amp; (vt ostendetur inferius) vniuersa- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>saliter perfectus ab omni defectu &amp; imperfectione. Ideo in deo simpliciter ponendum est esse po- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tentiam actiuam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e191">
        ⁋ Ad cuius ampliorem intelligentiam sciendum quod licet sint duo modi poten 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tiarum distincti in naturalibus, actiue scilicet &amp; passiue, tamen secundum veritatem rei, &amp; famo 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sitatem vocabuli, illa quae est actiua, verius est &amp; dicitur potentia, quam illa quae est passiua: ita quod  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quanto aliquid magis elongatur a natura passionis per receptionem alicuius transmutationis in  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>se, &amp; a natura potentiae passiuae, quae secundum philosophum, est principium transmutationis passiui, 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>&amp; secundum Commen. recipit transmutationem in se: tanto magis accedit ad naturam actionis egre- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dientis a se, &amp; ita ad naturam potentiae actiuae. Vnde etsi aliquid secundum se non sit natum age- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>re in aliud, si tamen natum est fortiter resistere passioni receptae ab alio, dicitur potens, secun- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dum quod durum dicitur potens quia habet in se naturalem potentiam qua impulsui alterius resistit. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Vnde dicit Auicen. viii. metaph. Inquantum non patitur aliquid nisi parum, vocatur potentia, 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quamuis nihil agat. Potentia etiam passiua qua aliquid de facili passionem illatam ab altero in se recipit, 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; minime resistit, etsi secundum nomen dicitur potentia, secundum rem verius dicitur impotentia. secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in praedicamentis, quod molle aliquid dicitur eo quod habet naturalem impotentiam qua de facili pulsui al 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>terius cedit. &amp; tamen hoc non facit nisi quia potest cedere. Si enim non posset cedere, non cederet, iuxta supius 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>determinata. Hinc etiam dicit Philosophus. v. meta. quod potentia dicitur in omnibus quibus res non pa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tiuntur omnino neque transmutantur: &amp; in eis quae in sua actione transmutantur, dicitur semper 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>potens magis illud quod transmutatur in melius, quam quod in peius. sicut dicuntur potentes homi- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>nes qui possunt in bonitate sermonis: &amp; illi qui sermocinantur non secundum quod oportet, non  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dicuntur potentes. Illud ergo quod ex sua perfectione &amp; actualitate omnino natum est agere, &amp; nul- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>lo modo ab alio passionem transmutationis recipere, vel impedimentum in sua actione quoquo  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>modo, &amp; quid semper natum est agere id quod melius est, secundum quod est possibilius, &amp; nunquam id quod  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est deterius, illi verissime potentia actiua convenit. Inquantum enim non patitur (sicut dicit Auicen. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in iiii. metaphie.) signum est intentionis quam vocamus potentiam. Et econtra illi quod remotissimum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>est ab eo in gradu naturae &amp; essentiae, verissime convenit potentia passiua. Ille autem solummodo deus est, 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quia est purus actus, &amp; purum esse, omnium continens in se perfectiones: vt infra dicetur. Ista autem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>est prima materia, quae est pura potentia, &amp; nihil in actu eorum quae sunt, quantum est de se omnium 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>imperfectiones in se continens. inquantum secundum Philosophum. xii. metaphysicae, formae omnes quae sunt in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>primo motore in actu, sunt in prima. materia in potentia. Propter quod dicit Philosophus. ix. meta 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod omnes potentiae habent in se definitiones primae materiae &amp; substantiae primae: quia omnes potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>actiuae causandi aliquid in alio sunt attributae eidem potentiae, quae est principium actiuum omnium, &amp; prima 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>forma absoluta ab omni materia: ita quod quicquid potest agere, potest per virtutem &amp; influentiam 
   <!--464.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="225-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>illius: &amp; omnes potentiae passiuae recipiendi in se transmutationem naturalem ab alio, sunt attribu- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tae eidem potentiae quae est principium receptiuum omnium: &amp; est prima materia absoluta ab omni 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>forma. Verissime igitur in deo est potentia actiua: quia nulli omnino potentiae vt potentiae passiue quae est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>transmutationis principium, est admixta: sicut potentiae actiuae cuiuslibet creaturae: quae frequenter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>impeditae sunt in suis actionibus: &amp; non nisi per motum aut transmutationem disponuntur vt sint 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in tali statu in quo natae sunt agere: vt in solo deo potentia actiua sit pura: &amp; ideo proprie dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>potestas: cum in creatura qualibet dicatur solum possibilitas quaedam. Potestas enim puram recipit actionem: 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>possibilitas vero aliqualem passionem. Vnde hoc nomen potentia primo fuit impositum ad significam 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dum potestatem hominum: secundum quod in hominibus dicebantur potentes qui potestatem super alios ha-  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>bebant faciendi quod voluerunt. &amp; hinc translatum fuit ad principium actiuum in rebus naturalibus:  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; postmodum ad principium passiuum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e290">
        <lb ed="#Ba" n="12"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod in deo non potest esse actionis principium: neque me 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dium inter substantiam &amp; actionem: quia sua substantia est sua actio: Dicunt aliqui quod secundum philosophum. ix. Meta. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>actio omnis est opeatio quaedam: &amp; opeatio est complementum &amp; finis siue perfectio operantis. Et hoc dupli 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>citer: quia dicitur operatio &amp; ipsa operantis actio: &amp; aliquid proueniens ex ipsa actione. vt habetur in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>primo Ethicorum. vnde ibidem super ix. Meta. dicit Comment. Omnia entia conveniunt in hoc quod complementum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>&amp; perfectio eorum est in operatione propria qua vtitur vnaquaeque: &amp; in quae non convenit cum alia re. Sed quae  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dam sunt quorum finis est operatio: quae est agere tantum: vt in visu inspectio siue consideratio: in quo 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>non est aliquid aliud operatum ab ipsa inspectione omnino. Dia enim (vt dicit philosophus ibi, quae non habent 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>aliam operationem praeter actum, actus est in eis vt consideratio in considerante: &amp; vita in ani- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ma. Et quaedam sunt quorum finis est aliquid actum: vt in aedificatiua arte, domus: quae est aliquod aliud  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ab actione aedificandi. Dicunt ergo quod in rebus creatis potentia actiua non solum respicit tanquam prin 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cipium ipsam operationem: sed etiam effectum ex actione derelictum. In deo vero solum respicit es- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>fectum &amp; non actionem: vt in deo saluetur ratio potentiae actiuae solummodo quantum ad hoc quod est 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>principium effectus: non autem quantum ad hoc quod est principium actionis, quae est diuina essentia: vt 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>procedit obiectum. Quod non potest stare: quoniam nihil est effectus nisi fiat ab agente. Nihil autem sit, ni 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>si actione agentis. Proculdubio ergo tam in deo quam in creaturis semper potentia actiua actionis prin 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cipium est. Dico ratione qua actio est. actio enim sub ratione qua actio est: semper requirit aliquod principium eli 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>citiuum eius. Est igitur dicendum ad obiectum: quod in actione diuina est considerare duo: &amp; ipsam rem sub 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>iectam cui nomen imponitur: &amp; ipsam propriam rationem actionis a qua nomen imponitur. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>modo quicquod in deo est, substantia siue essentia diuina est: quae est omnium eorum quae in deo conside 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>rantur fundamentum: siue sint attributa, siue notiones, siue relationes, siue actiones. Et sic actio dei 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>est omnino ipsa diuina essentia indifferens ab ea: &amp; sic actio dei principium non habet, nec medium 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>inter ipsam &amp; substantiam, quia est ipsa substantia non principiata. Sed secundum hanc considera 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tionem actio non habet rationem actionis, sed substantiae: &amp; secundum substantiam dicitur. Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>modo alia est ratio substantiae in deo, &amp; alia actionis. Actio enim vt actio est, semper dicitur secundum  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>relationem, non secundum substantiam &amp; rationem relationis importatae ad principium elicitiuum. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>Omnis enim actio vt actio est, est aliquid elicitiuum ab aliquo vt a principio. Ista autem relatio etsi sit ra 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tionis tantum: actio enim in deo non nisi ratione &amp; relatione secundum rationem, non autem secundum rem, siue fuerit essen- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tialis, siue personalis, differt a diuina substantia, vt infra videbitur: tamen ita est de ratione actionis:  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod nullo modo sit ratio substantiae. Et ideo licet sint idem re in deo actio &amp; eius substantia: tamen 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>actionis vt actio est, potest aliquid esse principium licet non substantiae vt substantia est: &amp; iterum si illud  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>priucipium secundum rem sit ipsa substantia: quia deus agit per suam essentiam, tamen non est sub- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>stantia sub ratione qua substantia est: sed solum sub ratione qua est potentia. &amp; hoc propter eandem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>rationem: quia substantia de ratione substantiae quid absolutum dicit, &amp; nullo modo vt ad aliud se habens:  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; ita non importat de se solam rationem principii elicitiui actus determinati: quia principium vt prin 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cipium, non dicitur secundum substantiam: sed solum secundum rationem, &amp; relationem importat ad aliud: vt ad prin 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cipiatum. Principium enim vt dicit philosophus in principio Physicae. cuiusdam aut quorundam est. vbi dicit Con- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>menta. Si enim est principium, est illud cuius est principium. Potentia autem vt potentia est, rationem huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>principii importat. Nihil enim elicit aliquam actionem nisi potens est elicere eam. Vnde dicit Auicen- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>iiii. Metaph. Intellectus in essentia, ad amplius quod est principium actionis ab ipsa, est quod vocatur poten 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tia. Et quia omnis potentia inquantum potentia, fundatur in aliquo vt respectus ad aliud: sicut infra 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>videbitur: ideo potentia actiua in deo quia secundum propriam rationem consideratur vt fundata in sub- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>stantia, &amp; vt principium elicitiuum actus a substantia: necessario secundum rationem intelligendi ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>nem medii habet inter actionem &amp; substantiam: quamquam ipsa actio idem re sit cum substantia, &amp; ipsa suba 
   <!--465.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="225-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>stantia secundum rem est elicitiuum actionis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2485-d1e394">
        ⁋ Ad secundum, quod deus non est principium transmutationis: Di 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>cendum quod illa definitio potentiae actiuae non est generalis ad quamlibet potentiam actiuam: Sed solum ad illam 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quae est agentis in subiectam materiam, quae est in potentia passiua ad alicuius transmutationis susceptio 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nem. Non enim est, proprie transmutatio, nisi circa aliquid subiectum praeexistens a termino in terminum va 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>riatio, per abiectionem scilicet vnius, &amp; acquisitionem alterius. Vnde dicit Philosophus. ix. Metaph. Illud autem quod possi- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>bile est vt sit additio, &amp; diminutio, &amp; transmutatio. Commet id est in quo possunt esse haec tria. Necessa- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>rium est enim vt aliquid diuidatur a sua natura, &amp; necesse est vt aliquid addatur ei, &amp; additio &amp; dimi- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>nutio non erunt siue transmutatione. Et non posuerunt philosophis aliquam potentiam ad actionem omnino nisi per trans 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mutationem talem quam ponebant primo in corporibus caelestibus ad situm factam a suo motore: &amp; per illum in infe 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>riobus ad formam. lta vt motor primus aut etiam ipse deus non posset aliquid transmutare in haec inferio 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ra nisi mediante motu caelestium corporum. Sed hoc non oportet, immo dicendum quod vera potentia actiua est 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>in deo sine omni transmutatione, &amp; sine modo transmutationis, tam in suis actibus interioribus essen 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tialibus quam personalibus: &amp; etiam sine transmutatione reali in actu creationis, &amp; cum transmutatione reali 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>in rebus creatis ab ipso immediate transmutatis vel possibilibus transmutari. Quamquam enim agit median 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tibus aliis causis, omnia tamen immediate agit. &amp; etiam potest agere sine aliis causis quicquid agit me- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>diantibus illis, vt patebit loquendo de creaturis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>