<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="137-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe37626"> <!-- alias="vn58an-a59q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe37626-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="51"/>CIrca secundum arguitur generalius quam quaestio est proposita, quod potentia generandi passiue non sit pro 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>prietas in diuins, Primo sic. generatio passiua siue generari non est nisi accipere siue habere per 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>eneationem esse ab alio. potentia ergo generandi passiue siue posse generari non est nisi illius 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>uod possibile est esse ab alio. possibile autem esse ab alio non ex se habet esse: quia tunc frustra 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>esset possibile esse. tale autem quid non est in diuinis: in quibus nihil est nisi quod est 
        <lb ed="#Bb" n="56"/>necesse esse. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. potentia generandi passiue non conuenit 
   <!--289.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="137-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>alicui nisi ratione materiae vel quasi, de qua est generatio eius quod est possibile generari. materia autem vel quasi non 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>est in potentia vt aliquid de ea generetur nisi quia in potentia est ad formam rei generandae &amp; 
        edu<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cendae de potentia materiae vel quasi per generationem. forma autem praeter essentiam diuinam non est in 
        diui<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nis nisi relatio: quae non est per se terminus generationis vel qua generatio terminatur ad aliquid, vt cuius 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ipsa est forma. ergo si in diuinis esset potentia generandi passiue, in eis esset aliquid vt materia &amp; in po 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tentia ad diuinam essentiam. consequens falsum est: quia in diuinis nihil est quasi materia aliorum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nisi ipsa essentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e145">
        ⁋ Tertio sic, quod est proprietas in deo, est in eo secundum veritatem. illa enim quae  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sunt in eo secundum similitudinem: vt sedere, vestitum esse, &amp; huiusmodi, nullo modo proprietates sunt in deo.  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>potentia generandi passiua non est in deo secundum veritatem: quia nec ipsum generari: cum generari 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sit pati, sicut generare est agere. pati autem secundum veritatem in deo non est. dicente Boethio de 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>trinitate cap. xii. Situm passionemque recipi in deo non oportet, non enim vere sunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e157">
        ⁋ Quar  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>to arguitur quod sit proprietas essentiae diuinae, sic. proprietas illius est &amp; in illo cui per se convenit, &amp; cui 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>libet alteri per ipsum, vt patet de risibili in homine. Potentia autem passiua qualis est potentia generandi, nul 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>li convenit nisi materiae aut ratione materiae vel quasi quae est in eo. agere enim proprie est formae: pati autem est 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>alterius potentiae, vt dicit Philosophous. i. de generatione, quare cum in diuinis nihil est quasi materia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ad generationem nisi ipsa diuina essentia, potentia ergo generandi erit ipsius essentiae diuinae &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ipsa essentia: quare non per se in filio: non ergo est proprietas filii: neque in eo per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e173">
        ⁋ Quinto arguitur quod sit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>potius proprietas patris &amp; in patre sic. vt iam dictum est, potentia generandi quia est passiua, non  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est in aliquo neque conuenit ei nisi ratione materiae vel quasi existentis in illo: quae in diuinis non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ipsa diuina essentia. sed diuina essentia vt est quasi materia de qua generat pater, est in patre, quia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>pater non generat nisi de sua substantia, vt patet ex supra determinatis. ergo potentia generandi 
        pas<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>siua est in patre &amp; non nisi in patre. sed non est proprietas nisi eius in quo est. potentia ergo generan 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>di proprietas patris est &amp; in patre: non ergo filii nec in filio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e189">
        ⁋ Quia etiam pater generat de sua 
        substan<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tia siue inquantum sua est, ne dicatur quod generat de substantia quae non sua est, sed vt est filii, deducitur 
        qua<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>druplici medio. Primo sic. quia si ignis generet ignem de aqua, hoc non est nisi quia generat ignem de 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>substantia aquae vt est aqua, quia non est alterius, quare cum bene dicitur pater generat filium de seipso 
        <lb ed="#Bb" n="27"/> hoc non est nisi quia generat de sua substantia vt sua est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e200">
        ⁋ Secundo sic. licet eadem sit substantia trium 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>personarum: non tamen pater generat de illa vt est filii: quia tunc de illa generaret alium filium: quia filius ille 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cuius est ipsa substantia, saltem secundum rationem praecedit generationem eius quid generatur de sua substantia vt sua 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est. Actus enim praecedit secundum rationem semper id quid de eo generatur, nec de substantia eadem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vt est spiritus sancti: quia ipsa spiritui sancto per spirationem communicatur: quae supponit generationem 
        se<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>cundum superius determinata. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e213">
        ⁋ Tertio sic. sicut proprietate paterna in patre determinatur essentia 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ad actum generandi actiue, &amp; foecundatur sub ipsa inquantum est forma qua habet agere: sic sub 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>eadem proprietate foecundatur &amp; determinatur ad actum generandi passiue inquantum est quasi ma 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>teria in qua habet producere. sub proprietate enim filiationis &amp; communis spirationis foecundari sic non 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>potest: quia tunc aut frustra esset, aut ex ea filius aut spiritus sanctus posset generare: eo quod inquan  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tum huiusmodi, filii est aut spiritus sancti: quod falsum est. sed potentia illius est proprietas illius in quo foe 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cundatur ad actum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e229">
        ⁋ Quarto sic. secundum Commentatorem super primum physicorum, &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>principio de substantia orbis, talis est differentia inter materiam &amp; eius potentiam passiuam, quod materia manet 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cum forma. Potentia autem non manet, quare cum in filio est forma, aut ipse potius est forma ad quam  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est potentia generandi passiue: nullo ergo modo in ipso est potentia talis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e239">
        ⁋ In contrarium arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>primo sic. sicut se habet posse generare ad patrem generantem: sic posse generari ad filium genitum. illud autem est pro  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>prietas solius patris &amp; in patre secundum supra determinata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e246">
        ⁋ Secundo sic. cuius est potentia 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>eius est &amp; actus, secundum Philosophum. x. meta. actus qui est generari est proprius filio &amp; in ipso. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e253">
        ⁋ De potentia generandi actiue clarum est quod sit proprietas patris secundum superius deter 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>minata: sed tamen cum hoc solebat esse quaestio &amp; dubitatio an ipsa etiam sit in filio. Videtur enim Magister Sentem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tiarum sentire quod eadem est potentia generandi actiue &amp; passiue: &amp; quod potentiam generandi actiue clarum sit esse in  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>pre: &amp; potentiam generandi passiue clarum sit esse in filio: &amp; quod idcirco potentia generandi actiue &amp; passiue sit 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in patre &amp; in filio, secundum quod de hoc habitus est sermo superius. Sed de potentia generandi passi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ue an sit proprietas filii &amp; in solo filio existens, etiam supposito quod non sunt eadem potentia, potentia generandi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>actiue &amp; passiue: siy diuersae, secundum quod supra determinauimus: adhuc obscura est propter rationes praepositas 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Supposito igitur ex supra determiati, quod potentia formaliter relationem significat: &amp; quod secundum nomen ab ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>imponatur: &amp; non essentiam, nisi materialiter includendo eam in suo significato, &amp; quod alia est potentia generandi actiue: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>alia est potentia generandi passiue: &amp; quod nullo modo potentia generandi actiue est in filio, sicut nec prna proprietas 
   <!--290.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="138-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>aut potius generatiuum sub quo ad hoc habet determinari: adhuc dubitatio est an potentia generandi pas 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>siue sit in filio: &amp; per se proprietas eius, &amp; in solo filio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e284">
        ⁋ Et quia potentiae cognoscuntur per actus: &amp; actus per obie 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ctum, vt habetur in secundo de Anima: Potentiae autem generandi passiue actus respondens est generari 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>passiue: cuius obiectum est id quod generatur passiue: ad dissolutionem igitur huius dubitationis 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>&amp; difficultatum quae eam circunstant, sciendum quod licet in eo quod generat nulla lateat aequiuocatio: quia 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quod generat non dicitur nisi principium actiuum generationis: in eo tamen quod generatur aequiuocatio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est in rebus naturalibus. Generari enim siue esse id quod generatur in naturalibus, vno modo dicitur aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>subiectiue: alio vero modo obiectiue. Primo modo dicitur generari vel esse quod generatur subiectum sustinens 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>actum generationis. Secundo autem modo illud quod productum est per actum generationis dicitur generari 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vel esse quod generatur. Secundum quod de primo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo metaphysicae. Quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>inter esse &amp; non esse est generatio: ita semper id quod generatur est inter illud quod est ens &amp; non ens. Addiscens 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>enim est generatum sciens. Et intendit secundum Commenta. quod sicut addiscens est medius inter omnino  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ignorantem &amp; perfecte scientem: sic quod generatur vt materia, &amp; subiectum, semper medium est inter purum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>non ens &amp; ens in actu. &amp; hoc ideo quia ipsa est ens in potentia. De secundo autem dicit in vii. 
        me<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>taphysicae. Omne quod generatur est aliquid &amp; ab aliquo &amp; per aliquid. vbi dicit Commentator. Est aliquid. i. 
        ali<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>quod praedicamentorum: &amp; ab aliquo, vt materia: &amp; per aliquid: &amp; est agens. Et sumit ibi <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> large 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>generationem ad omne fieri alicuius decem praedicamentorum siue fuerit a natura siue a voluntate, vt patet 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ex serie literae suae. Nos autem eam ad praesens amplius extendamus, scilicet ad generationem diuinam &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ad creationem. Cum igitur dictis duobus modis subiectiue &amp; obiectiue dicitur aliquid esse id quod generatur,  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>consimiliter ergo &amp; generari dicitur aliquid dupliciter: subiectiue scilicet &amp; obiectiue. &amp; eadem ratione 
        consimili<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ter etiam dupliciter dicitur potentia generandi passiue siue posse generari: vt ipsa potentia generandi passiue 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>secundum hoc dicatur esse in aliquo dupliciter: aut scilicet vt in eo quod generatur subiectiue: aut in eo quod generatur obiectiue 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Similiter &amp; posse generari dicitur eisdem modis. Primo modo certum est quod posse generari &amp; potentia generandi  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>non sunt nisi materiae vel quasi: sed hoc alio &amp; alio modo in generatione ex materia praecedente, &amp; in 
        crea<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tione sine aliquo praecedente, &amp; in generatione diuina. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e343">
        ⁋ Vt ergo primo prosequamur complete hoc 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>primum membrum in illis tribus productionibus, perscrutando cuius proprietas sit dicta potentia 
        passi<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ua, &amp; in quo ponenda sit esse: vt per id quid de hoc videmus in aliis duabus productionibus, pateat no 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>bis quid de hoc sentiendum in productione diuina: Sciendum igitur, quod in prima istarum productio 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>num scilicet generationis naturalis, duplex est potentia generandi subiectiue, secundum quod duplex est materia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>subiecta: quaedam scilicet remota &amp; quaedam propinqua. Secundum enim quod distiguit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. ix. metaphy. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>suus <name ref="#Averroes">Commentator</name> ibidem, illud quod est in potentia simpliciter, est materia simpliciter: &amp; hoc est ma 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>teria propinqua. Remota enim tantum, non est materia simpliciter nec in potentia simpliciter Non est autem materia 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in potentia simpliciter illud cuius est materia, quando indiget in hoc quod exeat in actum alio motore ab eo quod ge 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nerat illud quod est in potentia. Verbi gratia: quoniam terra non est idolum in potentia: sed est cuprum, quoniam ter 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ra cum transmutatur a corpore caelesti erit cuprum: &amp; cuprum est in potentia idolum, quia est illud quod ab vno  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>motore fit idolum: &amp; materia quae potest simpliciter, exit in actum non nisi vno motore: materia autem quae non dicitur passi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ue simpliciter, exit in actum per plures motores vno: propter quod &amp; a materia proxima denominatur res: non autem a 
        re<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>mota: non enim dicitur quod idolum est terra aut terreum: sed quod est cuprum aut cupreum. Si ergo loquamur de 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>potentia passiua generandi subiectiue remota, illa nullo modo est in generato: sed in suo contrario. sic enim po 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tentia generandi ignem passiue est in aqua quando ignis generatur de aqua. Sed talis potentia generandi nullo modo ha 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>bet esse in diuinis: quia omnis potentia in diuinis habet esse in actu aeterno ab vnico agente: vel si a 
        pluri<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>bus vt contingit in communi spiratione, hoc non est nisi secundum rationem vnam. est autem aliquo modo in eis quae creantur, 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>vt iam patebit. Si vero loquamur de potentia generandi propinqua, de illa sciendum est quod in naturali 
        generatio<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ne duplex est transmutatio simul in eodem instanti temporis scilicet corruptio vnius formae &amp; generatio alterius. Na 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>turaliter tamen prior est corruptio &amp; posterior generatio: ita quod secundum Philosophum. viii. physico. signum illud siue 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>instans idem secundum rem in quo fiunt, debet distingui in prius &amp; posterius secundum rationem: &amp; sit corruptio in 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>priori, generatio in posteriori: ita quod non dicitur proprie materia esse in potentia propinqua ad generationem nisi pro 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>posteriore signo in quo iam est denudata a forma priori per corruptionem: &amp; sic in potentia propinquam existens 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vt non solum non egeat nisi vno motore, sed etiam non nisi vna transmutatione vt exeat in actum. Quo po 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sito, licet materia existens in potentia propinqua in eodem instante tporis simul transmutatur, &amp; transmutata est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>existens actu sub forma geniti: tamen hic similiter oportet vnum instans secundum rem &amp; secundum vnam rationem generalem diui 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dere in duo secundum rationes speciales: &amp; naturaliter in priori transmutatur &amp; est in potentia ad formam: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in posteriori transmutata est &amp; est in actu sub forma. Et est materia in illo priori proprie medium inter ens 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>&amp; non ens: nec est pro illo signo potentia generandi in corrupto nec in generato: sy in ipsa materia sola: vt sic media 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est &amp; subiectum transmutationis, quae est via ad generationem. vt sic vnum instans secundum rem distinguamus secundum  
   <!--291.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="138-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tria signadifferentia sola ratione. Quorum Primum est in quo sit corruptio: Tertium in quo sit generatio: medium in 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quo est transmutatio ad generationem. Sed talem potentiam generandi passiuam non est reperire in diuins, quia in eis nihil est 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>prius nec duratione nec natura in potentia quam in actu: nec aliquid vadit per transmutationem de potentia 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in actum. tali enim potentia nihil est in potentia ad actum, nisi sit in potentia ad transmutationem qua vadit ad  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>actum: propter quod quando actu est sub transmutatione, est id quod generatur subiectiue. vt nihil possit proprie esse 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ad quod generatur subiectiue, nisi possit esse subiectum transmutationis. Et propterea non est, proprie in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod generatur subiectiue: quia nihil est ibi transmutabile: sed talis potentia passiua quodammodo habet esse in eis quae 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>creantur. Si enim creatio qua creatum de non esse simpliciter procedit in esse sit vera mutatio, licet non talis 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>qualis generatio, est ex praecedente materia: quia illa in naturalibus non per se respicit idem vt subiectum &amp; termi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>num sicut ista quae est creatio, vt iam insinuabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e443">
        ⁋ Est igitur sciendum, quod id quod creatur obiectiue, debet habere 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>etiam aliquid vt subiectum eius quod creatur subiectiue: &amp; hoc non nisi idem secundum rem: quod inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>est obiectum &amp; terminus naturaliter transmutationis, posterius est &amp; in signo posteriori diuiden  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>do vnum in duo secundum rationem: &amp; prius &amp; in signo priori inquantum subiectum sustentans ipsam transmu 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tationem. Est enim essentiam creaturae tripliciter considerare, sicut &amp; materiam primam. Primo enim scilicet an instans 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>suae creationis, solum est in intellectu vt cognitum in cognoscente, &amp; sub non esse actualis existentiae. &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>est in potentia remota vt creetur: nec sic est subiectum creationis: quemadmodum neque materia secundum  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quod est in actu sub forma abiicienda, est subiectum transmutationis quae est generatio, aut in potentia pro  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>pinqua ad generandum. Secundo modo est considerare ipsam essentiam creaturae vt est in instanti suae 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>creationis amota priuatione non entitatis per eandem transmutationem qua ei acquiritur esse. Sic non est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>proprie subiectum huius transmutationis: sed terminus, quemadmodum neque materia vt est in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>actu sub forma generati, est subiectum generationis. Tertio modo est ipsam essentiam creatam consi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>derare secundum se scilicet secundum quod est aliquid praeter esse &amp; non esse, secundum quod supra exposuimus. Et 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sic pro primo signo &amp; medio est subiectum ipsius creationis: quemadmodum iam dictum est quod materia inquam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tum media est inter ens &amp; non ens, est subiectum generationis: &amp; pro vltimo signo est terminus eius. Nec 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>est vllum inconuenieus quod vnum &amp; idem secundum hunc modum habeat se respectu suiipsius in diuerso 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>genere causae, &amp; sit prius &amp; posterius seipso secundum rationem. Materia enim vt est pars compositi, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>terminus generationis &amp; aliquod compositi, est causa finalis suiipsius vt est subiectum &amp; materia trans 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>mutationis, &amp; econuerso: vt secundum hoc materia quoquo modo coincidat cum fine. Sic ergo patet 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod in diuinis nihil est quod generatur subiectiue proprie loquendo: necest in eis aliquid quod est materia &amp; subiectum, in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quo sit potentia generandi subiectiue: nec talis potentia passiua est in diuinis: nec aliquid de quo ge  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nerans generat secundum talem potentiam passiuam. Sic enim generaretur genitum in diuinis per hoc quod id  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>de quo generatur esset in potentia vt de ipso educeretur aliqua forma per transmutationem: quod est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>impossibile &amp; in generatione diuina &amp; in creatione. Sed quia in diuinis ponendum est aliquid neces 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sario de quo generans generat: quia non de nihilo generat, vt supra habitum est: non autem gene 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>rat de aliquo nisi per potentiam generandi passiuam quae est in illo: per quam de ipso potest generari ali 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quis: potentia autem omnis quae est eius de quo generatur, inest illi respectu actus ad quem est: in diuinis 
        au<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tem necesse est potentiam esse indistantem secundum rem ab actu, &amp; non posse esse distantem: potentia autem quae  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nec distat nec distare potest ab actu, necessario est idem cum actu, quia si esset alia ab actu esset simul 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; non esset: quia cum res est in potentia quae est alia ab actu, non est sub actu: quia contrariatur actui: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>non manet simul cum eo: &amp; si ponatur esse simul, hoc est per incompossibile: &amp; implicantur contradictoria simul 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in eodem: Potentia vero quae est idem cum actu, si in aliquo differt ab eo, non differt ab eo nisi secundum rationem: qua  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>re cum potentia non dicitur potentia nisi ex eo quod respicit actum: quod autem respicit alterum non respicit illud nisi 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>secundum quod alterum est ab eo: potentia ergo generandi eius de quo quis generat in diuinis, non est nisi potentia 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum rationem, &amp; sic similiter id de quo generans generat est quasi subiectum actus &amp; materia solum secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>Non est ergo in diuinis id de quo generatur genitum nisi secundum rationem tantum, habendo tantummodo rationem sub 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>iecti siue materiae &amp; potentiae passiuae. Secundum rem tamen in diuinis reali generatione aliquis generatur de ipso: quia cum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>potentia generandi de quae, vel quasi vt de quae, est generatio, non est secundum se nisi in materia &amp; ipsius materiae 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>licet in diuins non sit in aliquo vel alicuius proprie vt in subiecto &amp; subiecti: sed vt in fundamento &amp; 
        funda<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>menti, &amp; per ipsum fundamentum inquantum est fundamentum in eo in quo est fundamentum potentiae. Et ideo non est talis po 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tentia passiua geniti aut in genito, vt dictum est supra in generatione naturali de potentia passiua materiae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>naturalis: sed eo modo quo est potentia non per se nisi eius &amp; in eo de quo generatur, &amp; proprietas eius: sed secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sicut est potentia secundum rationem. Et quia est secundum rationem solum: quod praecipue ex hoc patet, quod non est per se vnius 
        perso<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nae respectu alterius personae: si tantummodo eius de quo generatur respectu eius qui generatur, aut respectu actus quo generatur, quid 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum rationem ab huiusmodi differt potentia, vt dictum est: ideo non est proprietas notionalis, nec ad illam 
        re<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ducenda. Quod quomodo sic habeat esse, patet ex modo generationis diuinae. Cumenm secundum supra determinata 
   <!--292.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="139-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>pater generat modo opeationis intellectualis: lpse enim generat inquantum est quaedam simplex intellectualis 
        no<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>titia, &amp; ita quasi memoria: in quae est considerare tria secundum rationem differentia, intellectum. scilicet in quo est illa no 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>titia vt forma eius, &amp; ipsam notitiam vt formam intellectus, &amp; ipsam rem intellectam per notitiam informan 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tem intellectum vt obiectum: quae sic se habent adiuicem quod a re intelligibili inquantum est intelligibile quid vt ab agen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>te, de intellectu vt de possibili quodam formatur notitia: sed actione secundum rationem tantum: Similiter filius siue ver 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>bum quod generatur inquantum est quaedam intellectualis notitia declaratiua, &amp; ita quasi intelligentia: in ipso similit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est considerare tria differentia secundum rationem solum, consimiliter se habentia inter se: intellectum. scilicet ipsam notitiam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; rem intellectam: &amp; illa tria in patre, istis tribus in filio re sunt eadem, differentia ratione solum, reddendo singu 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>la singulis. In istis autem tribus vt sic considerantur in patre, obiectum se habet in ratione agentis quasi potentia 
        acti<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ua: &amp; intellectus in ratione patientis quasi potentia passiua: &amp; notitia simplex in ratione producti: &amp; sic vt ab  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>obiecto agente potens produci obiectiue de intellectu, vt de quo potest quasi produci subiectiue. Et ista omnino 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sunt secundum rationem nostri intellectus: propter quod de potentia actiue &amp; passiue dicta secundum istos 
        mo<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>dos non loquimur: quia eodem modo habent esse in filio secundum illa tria in ipso: sed sermo noster est de 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>potentia passiua qua de aliquo potest generari passiue persona distincta secundum rem a generante. Verbum enim 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>siue filius continens dicta tria in se secundum vnam rationem, natum est generari de patre continente eadem tria in 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>se secundum aliam rationem. Et generatur verbum vt subsistens in illis tribus secundum vnam rationem, a patre subsistente in il 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>lis tribus secundum aliam rationem: vt ipse filius totus per se generetur: &amp; totum in quo subsistit habitum sit &amp; conicatum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in ipso per generationem: &amp; ipse pater per se totus generat, &amp; toto eo in quo subsistit, vt ratione generandi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>actiue &amp; quadam potentia actiua: sed de se generat vt de eo de quo potest alius generari obiectiue, vt de po 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tente generari passiue &amp; subiectiue, &amp; sic vt de habente in se potentiam generandi passiue &amp; subiectiue. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; hoc non de se toto ratione totius in quo subsistit: sed solummodo ratione intellectus. Pater enim per se generat 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non autem illa tria in quae subsistit: sed illis generat. Generat autem per se de intellectu in quo subsistit vt ali 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quo eius secundum rationem: &amp; non generat de se nisi quia de illo quod est in se, &amp; sic quodammodo non per se de se: sed  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>per aliquid sui: vt secundum hoc simpliciter generat per se: non autem simpliciter generat de se per se: sed per aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sui de quo generat per se. vt intellectus patris informatus notitia simplici ab obiecto &amp; circa obiectum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>secundum vnam rationem intellectus notitiae &amp; obiecti est in potentia vt formetur de ipso totum verbum sine 
        no<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>titia declaratiua secundum rationem totius. i. illorum trium quae in ipso differunt ratione: non autem solum ratione ipsius no 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>titiae: quae est vt aliquid verbi differens ratione ab intellectu vt est in ipso &amp; ab obiecto intelligibili, principiati 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ue tamen a toto pfe secundum rationem omnium quae in eo sunt, licet de solo intellectu sub ratione intellectus, vt iam patebit. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Vt hic considerare possimus duplicem rationem potentiae: vnam qua ipsum verbum dicitur posse generari obiectiue de pa 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tre vt de principiante: alteram qua de ipso intellectu patris dicitur posse formari quasi subiectiue &amp; quasi de 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>materiali (coniter loquendo de esse in potentia passiua subiectiue) ipsum verbum. Quae potentiae duae sic se habent 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>secundum rationem adiuicem, quod vna est ratio alterius: vt videlicet verbum non dicatur posse generari obiectiue de pre prim 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cipiante nisi quia de intellectu pino quasi subiectiue potest formari, &amp; hoc quemadmodum in rebus naturali 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>bus compositum non dicitur posse generari obiectiue ab agente nisi quia de materia potest formari, &amp; de potentia il 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>lius subiectiua. Et est illud posse quo de intellectu subiectiue potest generari quasi passiue, secundum rationem tantum: 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>&amp; istud posse quo verbum potest generari passiue &amp; obiectiue, est posse secundum rem: sed secundum vnum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ordinem tantum, vt iam patebit. &amp; secundum illum etiam pertinet ad proprietatem notionalem, vt iam videbitur. Et quia illud pos 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>se est ratio istius (vt dictum est) &amp; istod habet reduci ad ipsum: sic omne notionale siue personale ad essentiale: non 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>econverso. Quamquam autem (vt iam diximus) proprietas illa secundum rationem dicta sit ipsius intellectus subiectiue: nondum tamen 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>satis clarum est an vt est intellectus generantis, an vt est intellectus geniti: sed hoc statim clarescet perscrutan 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>do cuius proprietas sit, &amp; in quo sit potentia generandi passiua obiectiue dicta, qua dicitur passiue generari id  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quod esse habet per generationem. Hoc ergo membrum secundum diuisionis supradictae in dictis tribus productis perscrutam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dum, cuius haec potentia sit proprietas, et in quo sit ponenda: vt per hoc quod de aliis duobus videbimus pateat quid  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>nobis de hoc sit sentiendum in diuino producto siue generato. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e646">
        ⁋ Et est hic primo considerandum ex parte producto 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>rum: Secundo aliquid simiter ex parte potentiae generandi passiue quae ei attribuitur. Circa primum igitur sciendum, quod secundum 
        prae<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>dictas tres productiones triplex est modus eorum quae producuntur in esse. aliquid enim producitur in esse imperfecte, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>aliquod vero perfectius, aliquod autem perfectissime. Primo modo producitur in esse productum per generationem naturalem: quia non 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>totaliter et omnino recipit esse suum a generante: sed solummodo recipit ab illo perfectionem suam in esse: quia ge 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nerans naturaliter non generat nisi principio materiali praesupposito in esse in quo generatum praehabuit esse in potem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tia: quod non dedit ei generans generando: sed solum per generationem conicando. De quo dicit Auic. vii. metaphysicae, 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod eius esse non est post non esse absolute: sed secundum priuationem eius in materia. Et est inductio esse rei ex re 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>debilis &amp; breuis. Secundo modo producitur in esse productum secundum creationem, totaliter et omnino a pro 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ducente recipiendo esse absque aliquo eius praecedente quoquo modo in esse. de quo dicit Auicenna ibidem. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Si fuerit esse post non esse absolute, tunc aduentus eius a causa sua erit causatum. &amp; est dignior omni 
   <!--293.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="139-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>bus modis dandi esse. Quod verum est dandi esse post non esse. Tertio enim modo producitur in esse productum in 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>diuinis &amp; modo perfectissimo atque dignissimo, quod totaliter a producente recipit esse, non ex aliquo prae 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cedente, nec post non esse natura aut duratione: quia talis productio praestaret ei esse quod non fuit: sed de 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aliquo &amp; ab agente aliquo semper existente: a quo &amp; aeque semper &amp; simul natura atque duratione 
        ha<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>bet esse secundum iam dictum modum, &amp; iam amplius dicendum: &amp; id esse quo ipse producens est: licet secun 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dum alium modum habendi illud. dicente Hila. de natiuitate quae in diuinis est productio filii. Semper pa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>trem semper filium praedicantes non post aliqua deum omnium: sed ante omnia esse edocebimus. &amp; infra. lta 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>semper esse vt &amp; natum praedicemus: ita vero natum esse vt semper fuisse manifestemus, quia &amp; 
        natiui<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tatis auctorem habeat, neque careat aeternitate diuinitatis. &amp; lib. iii. cap. i. Ex his quae in patre, sunt ea in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quibus est filius. i. ex toto patre totus filius natus est non aliunde, quia nihil antequam filius: neque ex nihilo, quia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ex deo filius. Quod in patre est, hoc in filio est, alter ab altero, &amp; vterque vnum. &amp; lib. vi. ca. vi. Non quae non erant 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tenet: sed quae dei manebant &amp; manent obtinuit veritate nascendi. Et est perfectissimus modus dandi esse. de 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quo dicit Christus Ioan. xvii. Sicut ptr vitam habet in semetipso, sic dedit &amp; filio vitam habere in semetipso 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Circa potentiam vero generandi passiue obiectiue, &amp; circa ipsum productum in tribus dictis productionibus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sciendum est quod ipsa potentia potest attribui alicui obiectiue vt ei quod producitur siue generatur, dupliciter: quia secundum  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>duplicem ordinem scilicet &amp; secundum ordinem ad id de quo subiectiue generatur, &amp; secundum ordinem ad id a quo princi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>piatiue generatur. lpsum ei quod obiectiue generatur, &amp; generatur de aliquo subiectiue, &amp; ab aliquo principiatiue: &amp; ideo 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>etiam potest eisdem modis generari &amp; de aliquo &amp; ab aliquo: &amp; illi potentiae qua potest obiectiue generari de 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>aliquo respondet potentia in eo de quo generatur, qua illud subiectiue est in potentia vt de eo generet: &amp; eidem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>potentiae qua potest obiectiue generari ab aliquo, respondet potentia actiua in eo a quo potest generari, quae actiue po 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>test generare illd. Et est in diuinis magna differentia inter potentiam generandi passiue &amp; obiectiue de aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vt de subiecto, &amp; ab aliquo vt a principio. Inquantum enim est potentia passiua quae obiectiue productum produci 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>potest de aliquo, est secundum rationem, quia ipsa potentia passiua subiectiue in eo de quo, est secundum rationem tantum. lpsum autem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>generari de aliquo subiectiue, &amp; ipsum generari alicuius obiectiue, sola ratione differunt: quia ab eo quod non habet esse 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in diuins nisi secundum solam rationem cuiusmodi est posse generari subiectiue, nihil potest differre secundum rem. Et sic sola 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ratione differunt potentiae passiuae qua hoc obiectiue ab illo subiectiue potest produci: licet potentia passiua 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>subiectiue in eo de quo, sit ratio illius passiuae obiectiue in eo qui ab, non enim habet productum 
        obiecti<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ue potentiam vt producatur de aliquo, nisi quia illud de quo producitur habet potentiam vt de eo producatur, 
        quemad<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>modum id de quo producitur non habet potentiam vt de eo producatur nisi quia producens habet potentiam vt de illo 
        il<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>lud producat. Et sic potentiae passiuae obiectiue ratio est potentia passiua subiectiue: &amp; potentiae passiuae sub 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>iectiue ratio est potentia productiua actiue. Dis enim potentia passiua ad potentiam materiae reducitur: &amp; potentia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>materiae ad potentiam agentis. Et sicut est de potentiis, similiter est &amp; de actibus. Actus enim quo quis generatur ob 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>iectiue ratio, est ille actus quo aliquis generatur subiectiue: &amp; illius ratio est actus quo quis generat principiatiue, non  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>enim generatur filius obiectiue nisi quia de diuina essentia generatur subiectiue: nec de illa generatus subiectiue est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quia pater de ea generat principiatiue. Et sicut generari &amp; posse generari obiectiue &amp; subiectiue inter se dif 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ferunt sola ratione: sic &amp; inter se sola ratione differunt posse generare &amp; generare principiatiue, &amp; posse generari 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>&amp; generari subiectiue. Et posse generare &amp; generare principiatiue secundum rem differunt a posse genera 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ri &amp; generari obiectiue. Vnde potentia passiua qua productum potest produci ab alio principiatiue, est po 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tentia secundum rem: quia secundum rem differt a potentia generandi actiue: quae ei rmendet in eo a quo producitur. 
        Quemad<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>modum enim secundum rem differunt generare &amp; generari, sic &amp; posse generare &amp; posse generari: quia posse generare 
        re<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ducitur ad generare: &amp; posse generari obiectiue, reducitur ad generari obiectiue, vt supra dictum, est &amp; infra amplius 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dicetur. In diuinis ergo posse generari obiectiue in ordine ad generantem proprietas est, propter distinctionem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>rem personalem generantis &amp; geniti, &amp; similiter generare &amp; generari: non autem in ordie ad id de quo generatur, propter identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum rem ipsius posse generari subiectiue &amp; ipsius posse generari obiectiue: quemadmodum identitas est se 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>cundum rem geniti &amp; illius de quo generatur, &amp; differentia secundum solam rationem. Vnde quia generari per se proprietas est filii 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; solius filii &amp; in solo filio: ideo dico quod ista potentia generandi passiue scilicet obiectiue in ordine ad illum a quo  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>generatur aliquis, in filio est &amp; filii proprietas &amp; solius filii &amp; in solo filio. Et similiter est in solo filio secundum 
        or<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>dinem quem habet ad id de quo generatur: sed non est proprietas: quia solum est secundum rationem differens a potentia quae potest 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>de illo generari. Vnde nulla potentiarum quasi passiuarum in diuina productione proprietas est excepta illa quae persona pro  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>duci potest passiue &amp; obiectiue, vt genitum a generante. De potentia autem passiua &amp; quasi subiectiua in eo de 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quo producitur quis, puta in intellectu de quo producitur verbum, clarum est quod eo modo quo est potentia secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in ipso intellectu est secundum rationem. Vtrum autem in ipso intellectu vt est patris quid generat, an vt est filii quid generatur  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>de hoc nondum est clarum: sed iam videbitur quid de hoc sentiendum sit in dissolutione rationis quintae.  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e792">
        ⁋ Quia ergo arguebatur primo, quod potentia generandi passiue non est in filio: quia 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>pse est necesse esse sicut pater, &amp; potentia generandi ponit posse esse: quia generatio est actus ad esse pos- 
   <!--294.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="140-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>se autem esse contrarium est ad necesse esse: Dicendum quod aliquid vel aliquis potest intelligi esse pos 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sibile esse ab alio, dupliciter: vel formaliter, vel principiatiue. Quod primo modo est possibile esse ab alio, 
        se<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cundum se est natura &amp; essentia aliqua quae quantum est ex se caret forma essendi: &amp; ideo oportet 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quod ei esse acquiratur ab alio. &amp; tale solum est in creaturis, &amp; in omnibus creaturis quibus esse acqui 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ritur non nisi per aliquid existens extra earum essentiam: quia quantum est de se &amp; sua essentia 
        mu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tabiles sunt de non esse in esse: &amp; econuerso. &amp; tale posse esse ab alio, est contrarium necesse esse: vnde nec 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ab alio potest esse necesse esse. Quod vero est possibile esse ab alio secundo modo, secundum se est natura &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>essentia aliqua quae ex se formaliter est ipsa forma essendi &amp; ipsum esse: cui idcirco nihil potest acquiri 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ab alio: sed quod ipsum possibile esse tale sit esse secundum actum, hoc habet principiatiue ab alio. Et tale posse esse 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ab alio non repugnat ei quod est necesse esse: quia ex se formaliter est necesse esse licet ab alio 
        principia<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tiue. Quia autem esse formaliter necesse esse non potest esse nisi vnum secundum substantiam, quia est primum ens: a quo  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>autem quis habet quod sit necesse esse ille non potest esse nisi necesse esse: quia possibile esse formaliter cum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sit posterius esse quam sit necesse esse non potest esse principium eius quod est necesse esse: Patet igitur quod  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ambo sunt eiusdem substantiae, scilicet &amp; ille qui habet quod sit necesse esse ab alio, &amp; ille a quo habet hoc 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Et sic filius siue verbum est possibile esse ab alio principiatiue, a quo habet quod sit necesse esse ex se for 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>maliter, sicut est ille a quo illud habet. Et sic ex se habens esse formaliter non frustra est possibile ab  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>alio habere esse principiatiue: quia illud ex se non haberet formaliter nisi posset illud habere ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>principiatiue: &amp; hoc per potentiam quae est in producto vt possit produci de alio obiectiue, &amp; quae est in in  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tellectu producentis vt de eo possit produci subiectiue secundum praedictum modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e842">
        ⁋ Ad cuius 
        am<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>pliorem intellectum est aduertendum, quod secundum praedeterminata iam, in deo est tria considerare: scili 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>cet ipsam substantiam diuinam sub ratione intellectus, &amp; ipsam actualem notitiam quasi formam intelle 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ctus secundum formam intelligentis, &amp; ipsam diuinam essentiam vt est quoddam intelligibile obiectum quo  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>intellectus habet esse quasi a quodam actiuo informante intellectum secundum actum intelligendi 
        termina<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tum ad ipsam vt ad formale cognitum: quae secundum rationem solummodo differunt, &amp; sunt communiter in tri 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>bus personis diuinis sub proprietatibus quibus personae illae inter se distinguuntur: &amp; conueniunt singulis 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>formaliter ex seipsis: sed ab alio principiatiue sunt in filio &amp; spiritu sancto, &amp; in patre non ab alio. Et 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vt sunt in patre, huiusmodi notitia habet secundum considerationem rationis quasi formari in intellectu vt est intel 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>lectus simpliciter &amp; pure quasi passiuus, &amp; vt ipsa notitia est simpliciter siue simplex notitia, &amp; vt 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipsum obiectum simpliciter mouens ad actum intelligendi, &amp; simpliciter cognitum. Quibus sic se habentibus in patre 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; sola ratione inter se differentibus, ipse intellectus vt pris est non solum stat in simplici notitia ad quam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est quasi pure passiuus: sed spiritualiter se convertit super seipsum &amp; suum actum &amp; super obiectum cognitum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Hoc est enim naturae cuiuslibet substantiae intellectualis sepeatae: quae intellectus actiuus est: &amp; non solum ha 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>bet rationem intellectus in recipiendo sed aspectus in considerando &amp; diligentius intuendo seipsum, suam naturam, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ipsum cognitum ab eo. Et per hoc intellectus patris est in potentia propinqua vt de eo generetur verbum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Etem intellectus informatus notitia simplici, qui in patre tenet rationem memoriae siue notitiae quae dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>memoria, agit in ipsum intellectum vt aspectus est &amp; conversus super seipsum &amp; super notitiam qua infor 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>matur &amp; super obiectum cognitum a quo informatur, generando de ipso &amp; in ipso notitiam sibi simillimam termi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>natam in idipsum a quo generatur vt in obiectum vnicum, licet tria in se contineat secundum rationem. vt non solum illa no 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>titia quae verbum est sit similitudo obiecti in simplici notitia: sed &amp; illius notitiae &amp; intellectus in quo est: vt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum hoc intellectus quid est aspectus secundum actum, est aliquid verbi secundum rationem, hamens in se notitiam illam quae 
        ter<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>minatur ad illud totum in patre. Et per hoc notitia patris simplex notitia est, terminata ad diuinam essen 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tiam vt simpliciter cognitum. Notitia vero filil scilicet illa quae verbum est &amp; filius, est declaratiua terminata intui 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tiue non solum ad cognitum illa simplici notitia: vt scilicet id quid illa notitia cognitum erat simpliciter, ista 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>notitia cognoscatur discretiue: sed etiam ad ipsam notitiam &amp; ad intellectum in quo est, &amp; per hoc ad ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>totum intelligentem: quia intelligens notitia vt declaratiua est, non solum intelligit rem discretiue quam intellexit 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>simpliciter notitia simplici: sed intelligit se, &amp; se intelligere illam: in quo perficitur actus intelligendi &amp; perfecta 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ratio verbi, ne solum intelligatur verbum generari ex hoc quod intellectum simplici notitia agit in intellectum vt est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>aspectus generando in se notitiam discretiuam. Non enim verbum solummodo generatur a cognito in simplici notitia se 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>cundum modum quem declarauimus in praecedenti quaestione: sed etiam a cognoscente, vt ibidem diximus secundum Au 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>gustinum. Vt secundum hoc in generatione verbi intellectus simpliciter informatus simplici notitia circa obie 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ctum simpliciter cognitum totum inquantum hoc vt intelligibile quiddam agat non tam naturaliter vt obiectum 
        co<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>gnoscibile, quam intellectualiter, vt actualiter intelligens &amp; intellectualis notitia in ipsum intellectum, hoc est in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>essentiam diuinam sub illa ratione quae est aspectus. Et per hoc habet esse notitiade notitia, intelligentia. scilicet de menoria, de 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>claratia de simplici. Et dicitur declaratia ni quia clarius cognoscitur aliquid a deo in declaratia quam in simplici: si quia 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>diuina essentia quae in simplici notitia cognoscitur solum sub ratione intelligibilis cogniti simpliciter, in declaratiua co 
   <!--295.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="140-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>gnoscitur, &amp; sub ratione intelligibilis cogniti discretiue, &amp; sub ratione qua est simplex notitia 
        discre<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>te cognita, &amp; sub ratione qua est intellectus discrete cognitus. Et secundum hoc in creaturis intelli 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>gentibus aliud a se, verbum non solum continet notitiam qua cognoscitur quid est cognitum vel quid  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quid est eius discretiue: sed qua cognoscitur ipse actus cognoscendi illud: qua scilicet cognoscitur sim 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>plici notitia. Et quando formatur verbum de notitia qua cognoscit seipsum, illa non solum continet 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>notitiam qua cognoscitur quid est: vel quod quid est circa cognitum in simplici notitia: &amp; qua co 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>gnoscitur ipsa notitia: sed qua cognoscitur intellectus quo cognoscit cognoscens illa notitia, &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>hoc totus ipse cognoscens. Quod verbum in nobis maxime assimilatur verbo diuino, quod est notitia 
        de<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>claratiua secundum iam dictum modum: in qua secundum rationem (vt dictum est) sunt tria: 
        intel<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>lectus vt aspectus, notitia vt declaratiua, cognitum vt quid est: quemadmodum tria sunt in notitia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>simplici quae pater est, scilicet intellectus vt simpliciter intellectus est, notitia vt simplex, cognitum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>vt aliquid est. Et sunt penitus eadem secundum rem absolutam singula singulis &amp; singula omnibus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; in patre &amp; in filio, distinctione solummodo habita in eis per habitudines siue respectus qui sunt 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>a quo &amp; qui ab: qui constituunt supposita in quibus illa habent esse. Notitia enim quae sub vna 
        ra<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tione differt a seipsa sub alia ratione, ratione illa qua est notitia secundum aliam &amp; aliam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>non distingueret personas nisi absolutas &amp; secundum rationem tantum. Inquantum etiam consideran  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tur vt absoluta &amp; ratione sola differentia, vna non habet esse de altera vt terminus &amp; principium 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>alicuius productionis: quoniam in diuinis nihil absolutum est principiatum neque secundum se neque  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>etiam in alio, secundum modum quo forma naturalis dicitur esse principiata: quia scilicet de potem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tia materiae alicuius a non esse ad esse in composito est producta. Vnde nihil absolutum debet conside 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>rari in diuinis vt ab &amp; a: quia nihil in illis est quod est ab, sicut terminus: nec quid est a quo, sicut pri 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cipium actiuum productionis: sed debent illa absoluta differentia ratione considerari sicut 
        funda<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>mentum illorum respectuum, &amp; cum singulis respectibus constituentia singulas personas quae per 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>se sunt terminus &amp; principium productionis, subsistentes in illis absolutis differentibus secundum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rationem tantum: quae differentia secundum rationem tantum, est fundamentalis origo distinctionis suppositorum  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>secundum rem: ita tamen quod sicut intellectus patris vt est intellectus simpliciter, semper est informa 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tus notitia simplici ab ipsa diuina essentia, ipsa essentia quasi secundum rationem agente in intellectu ipsam sim 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>plicem notitiam: sic idem intellectus vt est aspectus semper &amp; immutabiliter conuersus ad seipsum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vt est notitia simplici informatus, semper est quasi informatus notitia declaratiua ab ipsa notitia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>simplici: quae tria secundum rationem continet in patre, vt iam dictum est: ipsa tali secundum rem agen  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>te in aspectu ipsam notitiam declaratiuam. Et ideo est imago illius continens in se tantummodo duo se 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cundum rationem differentia, scilicet ipsum aspectum de quo quasi formata est, &amp; ipsam notitiam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>formatam. Obiectum autem intelligibile de quo formatur simplex notitia, semper se tenet ex parte 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>notitiae simplicis &amp; eius a quo formatur declaratiua notitia: &amp; solummodo ex hoc quod haec est de illa se 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cundum rem principiatiue formata, constituuntur diuersa supposita in ipsis subsistentia distincta 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>secundum rem. &amp; hoc ideo, quia hoc est esse ab secundum rem. Vbi enim est conuersio alicuius super ali 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quid, oportet quod sint distincta secundum rem quoquo modo &amp; quod convertitur &amp; supra quod conuertitur: 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cum tamen ex hoc quod de intellectu formatur simplex notitia ab essentia intellecta, est secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nem tantum. Et similiter quod est ab &amp; id a quo est, habent esse diuersa secundum rationem tantum: quia hoc est es 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>se ab secundum rationem tantum: quia absque conuersione. Et secundum hoc magna est differentia inter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>hanc generationem &amp; illam quae est in creaturis: in qua absolute diuersa sunt secundum rem in 
        ge<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>nerante &amp; genito, &amp; subiectum de quo, &amp; quoid de ipso educitur, quo constituitur genitum in esse. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>minor est differentia huius generationis verbi in diuinis a generatione verbi in intellectu nostro &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>angelorum. In verbo enim nostro &amp; angeli quoquo modo diuersitas est secundum rem inter 
        noti<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tiam genitam &amp; eam quae generat: propter quod non sine transmutatione verbum in nobis &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>angelis formatur, vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1027">
        ⁋ Vt ergo modus generandi in diuinis iam tactus magis illucescat 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>iuxta dissimilem modum generandi verbum in nobis &amp; in angelis, sciendum est quod alius est modus 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>generandi verbum in nobis &amp; in angelis &amp; in deo, secundum quod alius est modus cognitionis ange 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>lis &amp; deo. Similiter in nobis alius &amp; alius est modus formandi verbum de alia &amp; alia re cognita. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>Est enim nobis modus cognoscendi proprius (secundum dictum Philosophi in principio physicorum) 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>incipiendo a confusis. Sunt enim (vt dicit) nobis primum manifesta &amp; cognita confusa magis. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in vita praesente prioritate temporis. Vnde cum de compositis in essentia sua complectentibus par 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tes quae constituunt eorum definitiuas rationes dixisset, Primum nobis nota sunt confusa 
        ma<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>gis. continuo adiecit. Posterius autem ex his nota fiunt elementa &amp; principia diuidentibus haec. Pro 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>pter quod de talibus prius est verbum formabile in nobis, habendo scilicet de eis confusam cogni- 
   <!--296.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="141-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tionem sub ratione definiti, quam sit actu formatum habendo de eis cognitionem determinatam &amp; 
        distin<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ctam in eorum definitiua ratione. &amp; hoc quemadmodum (vt dicit) pueri confusa cognitione primum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>appellant omnes viros patres, &amp; omnes foeminas matres: postmodum vero vigorato intellectu cognitione dis 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>creta determinant horum vnumquodque, distincte cognoscendo patrem inter alios viros, &amp; matrem 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>inter alias foeminas. &amp; etiam quemadmodum cum videmus aliquid alonge, primo mediante visu &amp; 
        phan<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tasia intelligimus illud esse aliquam substantiam corpoream: postmodum appropinquando magis &amp; ma 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>gis per motum cognoscimus quod sit animal: deinde per staturam corporis cognoscimus quod sit homo:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>deinde quis homo sit: si tamen eum alias nouerimus. Sed ista cognitio adhuc confusa est apud intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quousque cognoscamus de homine quid sit in sua ratione definitiua, quae est eadem hominis &amp; huius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nominis secundum Philosophum. Sic autem non cognoscimus eum iam habita prius de eo notitia confu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sa, nisi discursu &amp; intuitione intellectus &amp; irradiatione agentis, secundum supra expositum modum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Per quae patescunt nobis in definito partes eius essentiales, quemadmodum (vt supra expositum est)  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>patescit etiam irradiatione agentis vniuersale in phantasmate. Sunt autem partes illae secundum logicam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>definitionem genus &amp; differentia, sed ex his duobus primo nobis innotescit genus tanquam magis 
        con<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>fusum: deinde differentia vt distinguens genus &amp; determinans ipsum ad speciem: ita quod in neutro 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>horum secundum se concipiatur verbum perfectum definiti, sed in vtroque simul. Similiter prioritate tem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>poris, licet forte imperceptibilis nobis, nota sunt confusa magis in eis quae sunt simplicia, non 
        haben<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tia partes in essentia sua, neque definitiuas rationes vt sunt vltimae differentiae specierum 
        specialissi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>marum. Talia enim cum primo occurrunt intellectui mouent ipsum ad cognoscendum de eis quod sint 
        ali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>quid in rerum natura, non tamen quid sit determinate, vt scilicet sit differentia talis vel talis. Semper 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tamen aut nihil de eis cognoscitur, aut cognoscitur totum quod est in eis cognoscibile quamuis non totaliter. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Et hoc contingit in intellectu, quemadmodum contingit in sensu. Cum enim in luce obscura siue 
        modi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ca videmus librum scriptum, statim videmus quod in eo aliquid scriptum sit. Sed quod non videmus dis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cretiue quod in eo scriptum sit, hoc fit per duo: quorum primum est lucis intentio, cuius irradiatione cla 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>riore patescit visui quid scriptum sit amotione tenebrae obumbrantis. secundum quem modum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rradiat lux agentis super phantasmata amouendo vmbram particularium circunstantiarum mate 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>riae, secundum quem modum etiam irradiat super confuse intellectum amouendo vmbram confusionis. Se 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>cundum vero est visus approximatio secundum quod visus discernit a propinquo quid non discernit a re 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>motis. Et est aspectus ipsius intellectus siue intuitio, ipsius ad intelligibile appropinquatio spiritua 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>lis: qua quasi penetrantur eius interiora: &amp; est in sensu visus illa visio certa &amp; discreta eadem re cum 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>illa prius confusa, differens solum secundum magis &amp; minus. Et est illa determinata quasi verbum in sen 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>su, sed non proprie est verbum, eo quod non formatur actione sensus: sed tantummodo obiecti. Magis tamen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>habet de ratione verbi quam illud quod quidam dicunt esse verbum essentiale in diuinis, quia ibi visio 
        cer<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ta praesupponit confusam: in diuinis autem notitia essentialis nullam aliam praesupponit. Et notitia decla 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tatiua quae verbum est, semper supponit notitiam simplicem: vt vbicumque sit verbum qualecumque, requiri 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tur duplex notitia, &amp; ex parte intellectus ascribitur illa notitia simplicis intelligentiae confusa ipsi 
        me<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>moriae: quia tunc primo mouet intellectum sub ratione intelligentiae determinata cognitione, quando mouet in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tellectum ad cognoscendum de cognito quid determinate sit in rerum natura. Quicquod eni intellectus noster ap  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>prehendit, primo subito apprehendit quod aliquid sit, &amp; ex hoc intellectus factus quasi attonitus statim aspectum suum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>convertit vi sua actiua super actum suum, &amp; super obiectum confuse cognitum: &amp; mouetur acrius illud diligen 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tius intuendo, vt discretius ipsum cognoscat. &amp; hoc quemadmodum oculus corporalis cum subito 
        immu<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tatus fuerit a luce, aspectum suum acrius intuendo in illam extendit vt perfectius eam videat, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>appetitu delectato in eo quod cognoscit intellectus aut sensus, &amp; per hoc mouente intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>aut sensum ad amplius intuendum, vt perfectius cognoscat &amp; perfectius delectetur in cognito. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiiii. de Trini. cap. v. hinc coniici potest: quod infantis mens lucis 
        haurien<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>dae sic auida est, vt si quisquam minus caute nesciens quid inde possit accidere, nocturnum lumen posue 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>rit vbi iacet infans in ea parte ad quam iacentis oculi possint retorqueri, aut ceruix possit inflecti, 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sic eius inde non remouetur aspectus, vt nonnullos ex hoc etiam strabones fieri nouerimus. Vnde cum obie 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ctum non moratur, sed transuolat, solum confusa &amp; indeterminata notitia permanet, quemadmodum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cum aliquid subito transuolat immutando visum corporalem, percipimus nos aliquid vidisse: nesci 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>mus tamen quid fuerit determinate. Secundum hunc enim modum determinauimus supra, quod deum  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>intelligimus in praesenti, &amp; cognoscimus de eo quid est generalissima cognitione id est quod aliquid sit quod 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>mentem nostram quasi in ictu oculi transuolando immutat, sed quae &amp; qualis natura sit determinate 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non percipimus. dicente beato Gregorio. xvi. Moralium cap. v. Sic nobis intelligendum praebet, vt tamen 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ipsum nobis radium sui intellectus obnubilet, &amp; rursum caligine ignorantiae sic nos reprimit vt 
   <!--297.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="141-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tamen menti nostrae radios suae claritatis intermiscet: quatenus &amp; subleuata quippiam videat, &amp; re 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>uerberata contremiscat: &amp; quia eum sicuti est videre non potest, aliquatenus videndo cognoscat. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>vt dicit lib. v. ca. xiii. etsi plane non intimat, quiddam tamen de se humanae menti manifestat. Sed vt dicit lib. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>viii. ca. xix. inhaerere diu luci non valet, quia raptim videt. Sic etiam deus se confusa cognitione, qua. scilicet de se quod 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>aliquid sit cognoscitur, intellectui beato in primo instante visionis gloriosae prius naturaliter 
        manife<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>stat: &amp; subito &amp; in eodem instante forsitan conuertit se super obiectum acrius intuendo ipsum: vbi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de deo in intellectus aspectu formatur verbum, quo certe cognoscitur de deo quid sit determinate in  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>rerum natura, quamuis ipsum videndo non concipiamus de eo verbum indicans quid est secundum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>definitiuam rationem, quia nullam habet propter eius simplicitatem, vt dicit Auicen. Secundum quem  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>modum alias diximus in quaestionibus de Quolibet, quod intellectualiter videndo deum non 
        concipi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>mus verbum de ipso: sed cognoscendo quid sit determinate in rerum natura, verbum de ipso con 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cipiemus. secundum illud primae loannis. 4. Similes ei erimus, quoniam videbimus eum sicuti est. Su 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>per quo dicit Augustinus, xv. de trinitate cap. xvi. Sed tunc quidem verbum nostrum non erit 
        fal<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>sum, quia neque mentiemur neque fallemur: tamen cum hoc fuerit, formata erit creatura quae 
        formabi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>lis fuit, vt nihil iam desit eius formae ad quam peruenire deberet: sed tamen coaequanda non erit illi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>simplicitati vbi non formabile formatum vel reformatum est: sed forma neque informis neque 
        forma<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ta ipsa ibi aeterna est immutabilisque substantia. In quo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tangit vnam differentiam inter ver 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bum nostrum &amp; cuiuslibet intellectus creati etiam de deo, &amp; inter verbum dei: videlicet quod ver 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>bum intellectus creati prius tempore aut natura formabile est quam formatum. Prius tempore, quo  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ad verbum nostrum in praesenti quod magis cognitum est nobis. Quia vt dicit Augustinus. xiiii. de triniitate. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vii. facilius dignoscitur quod tpere antecedit, vbi parens proleo per spatia tporis antecedit. Quom autem antecedit epore 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vt formabile quid nondum formatum, exponit Augustinus, xv. de triniitate. cap, xv. dicens. Quid est inquam hoc forma 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>bile nondum formatum &amp;c. vt supra in quaestione de dicere dei. Prius vero natura in intellectu cuiuslibet beati 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>verbum de quacunque re formabile est quam formetur. Eormabile intelligo in ipsa confusa cognitione, qua  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>primo cognoscitur de re cognita quod aliquid est: de qua cognitione confusa formatur verbum sicut 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>completum de incompleto: vt formatur vir de puero, &amp; cognoscitur eadem res prius incompleta &amp; postea 
        con<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>pleta cognitione: qua. scilicet cognoscitur de ipsa quid est vel quod quid est. nulla enim notitia verbum est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>qua cognoscitur determinate de re quid est vel quod quid est: primum in simplicibus non habentibus 
        defi<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nitiuam rationem, secundum in compositis habentibus eam. Verbum autem diuinum nec tempo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>re nec natura prius est formabile quam formatum, nec informe esse potest. Vnde differentiam quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>hoc exprimit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem subdens post iam signata. Quis non videat quanta hic sit 
        dissimi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>litudo ab illo dei verbo quid in forma dei sic est vt non antea fuerit formabile quam formatum: nec aliquam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>do possit esse informe: sed sit forma simplex &amp; simpliciter aequalis ei de quo est, &amp; cui mirabiliter 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>coaeterna est: In quo etiam tangit differentiam aliam verbi dei ad verbum intellectus creati: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quo ad duo. Quorum primum est, quod licet in intellectu creato eadem secundum rem sit notitia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>simplex &amp; notitia declaratiua quae verbum est, &amp; hoc de eadem re, eo quod simul sunt in eodem (Duo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>enim actus intelligendi de eadem re cum solo numero differunt, non possunt esse simul in eodem in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tellectu secundum numerum ) differunt tamen sicut magis perfectum &amp; minus perfectum. semper enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>perfectior est in intellectu creato notitia cogitatiua &amp; declaratiua de eadem re, quam sit simplex notitia 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem cap. xxi. Cogitando quid verum inuenimus, hoc maxime 
        intel<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ligere dicimus. Secundum vero est quod verbum intellectus creati cum de re superiore se concipitur 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>non aequatur rei de qua formatur. dicente Augustino. x. de trinita. cap. xi. Cum deum nouimus, no 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>titia verbum est: fitque aliqua dei similitudo. Illa tamen notitia inferior est. In deo vero notitia quae ver 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>bum est, &amp; notitia simplex quae memoriae ascribitur, aeque perfecta est secundum rem &amp; illi aequata de quo  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est, quia tantum se nouit Deus quantus est: &amp; aeque perfecte cognoscuntur a deo singularia in notitia simplici &amp; 
        es<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>sentiali, &amp; in notitia declaratiua quae verbum est. Dtur tamen verbum notitia declaratiua &amp; manifestatiua respe 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ctu notitiae simplicis &amp; eorum quae in ipsa cognoscuntur: quia eo quod dicendo procedit, modo manifestatiuo procedit. Ma 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>nifestatiuo dico notitiae eius de quae procedit: quemadmodum verbum vocis procedit modo manifestatimo verbi quod  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est in mente. Est autem aspectus iste de quo iam locuti sumus, in intellectu vis eius aliqua qua  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>spirituali conuersione convertit se super ea quae percipit in se: &amp; est in nobis vis cogitatiua intellectualis. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> ibidem cap. vi. Tanta est cogitationis vis vt nec ipsa mens quodammodo in con 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>spectu suo se ponat nisi quando cogitat: ac per hoc nihil in conspectu mentis est nisi vnde cogitatur. Et 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>post aliqua interposita quibus probat quod aspectus mentis non sit quicquam aliud a mente, subdit dicens. Pro 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>inde restat vt aliquid pertinens ad eius naturam sit aspectus eius etiam quando se cogitat: non quasi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>per loci spatium, sed incorporea conuersione reuocetur. Cum vero non se cogitat, non fit quid in  
   <!--298.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="142-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>conspectu suo, nec de illa suus formatur obtutus, sed tamen nouit se tanquam sibi sit memoria sui. 
        Quic<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>quid sit de notitia quam mens habet de se: de qua loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> certum tamen est quod quicquid 
        sci<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>mus cogitando, prius simplici notitia non cogitatiua apprehendimus: sed nisi cogitando ad illud  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>nos conuertimus, nihil de apprehenso iudicamus. Vnde notitia ista memoriae deputatur, qua mens 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vt cogitet excitatur. Quemadmodum intentus aliunde transeuntes oculis apprehendit, sed de illis non 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>iudicat nisi cum per phantasmata eorum excitatus de illis cogitat. Et tunc cum cogitat de notitia praece 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dente formata de re intellecta, verbum in cogitatione format. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem. Nec ita sane 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>gignit istam notitiam suam mens quando cogitando se conspicit tanquam sibi ante incognita fuerit: sed  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ita sibi nota erat, quemadmodum notae sunt res quae memoria continentur. Non dico memoria qua in ha 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>bitu tantum cognoscuntur res, sed qua actu simplici notitia intelliguntur, secundum quod dicit cap. xi. in fine. Si 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>cut in rebus praeteritis ea memoria dicitur qua sit vt valeat recoli, sic in re praesenti quod sibi mens est 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>memoria sine absurditate dicenda est. Respectu autem talis memoriae intellectio cogitatiua intelligen  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tia dicitur. Vnde de memoria dicitur praedicto cap. vi. Notitia cuiuscunque rei quae inest menti, etiam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quando non de ipsa cogitat ad solam dicitur memoriam pertinere. &amp; cap. vii. dicit de intelligentia. Nunc 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dico intelligentiam qua intelligimus cogitantes id est quando eis repertis quae memoriae praesto fuerant 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sed non cogitabantur, cogitatio nostra formatur. Sic ergo cum mens aspectu suo se convertit ad simplicem no 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>titiam quam in se iam comprehendit acrius intuendo, &amp; quasi intellectualiter penetrando interiora in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tellecti, irradiatione intellectus agentis superueniente eidem intellectui, amplius patescit idem, &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>hoc ipse intellectus fit foecundus passiue, vt in se concipiat &amp; pariat notitiam declaratiuam. Est autem ex se fce 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cunda actiue ipsa memoria per simplicem notitiam quae est in ea, vt statim aspectum intellectus ad se conuer 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sum moueat generando in ipso intellectionem declaratiuam: qua determinate &amp; distincte discernit 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>de ipso cognito quod quid est si sit compositum, vel quid est in rerum natura si sit simplex. Est autem &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>mente diuina quidam eius aspectus qui ad incommutabilem notitiam essentialem in patre existen 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tem aeternaliter &amp; incommutabiliter conversus est. Propter quod aeternaliter &amp; cinonmutabiliter ab illa for 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>matus est habendo in se formam verbi aeternaliter &amp; incommutabiliter in eo, &amp; de eo, non per potentiam 
        passi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>uam quam habeat in seipso aspectus aut ipsum verbum ad aliquod formabile quod esse posset informe prius quam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>formetur siue natura siue duratione: Tunc enim non esset formatum sine mutatione, &amp; tale posse esse contrarium 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est necesse esse: sed per potentiam passiuam quam habet in se aspectus subiectiue, &amp; ipsum verbum obiectiue 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vt sit aliquid semper ex se formaliter existens forma, quod non habet omnino potentiam ad esse 
        infor<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>me. Quia tamen sit, &amp; quod in forma verbi sit, habet ab alio principiatiue a quo habet quod ex se sit formaliter 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>necesse esse, sicut est &amp; ille a quo habet hoc. Et tale posse esse nullo modo repugnat ei quod est necesse 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1392">
        ⁋ Ad secundum quod directe videtur huic dicto obuiare, quod potentia generandi passiue non conue 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nit alicui nisi ratione materiae, vel quasi, quae non est nisi in potentia ad formam eius quod est generandum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ex se non habens formam illam: Dicendum quod secundum praedicta bene verum est quod posse generari 
        pas<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>siue nulli conuenit nisi ratione materiae vel quasi. &amp; hoc inquantum omnis potentia passiua vel quasi ad  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>potentiam passiuam materiae vel quasi habet reduci, &amp; hoc in diuinis secundum quod dictum est, quia 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ipsa materia vel quasi in diuinis est ipsa diuina essentia inquantum est intelligens respectu verbi in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>potentia ad formam eius quod est generandum, non quae est absolutum in illo, &amp; pars eius, sed quae est ver 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>bum &amp; ipsum totum relatiue generandum, immo semper genitum habens per generationem eandem formam 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>absolutam qua ipse pater est necesse esse, &amp; ita qua cum patre ipsum verbum aequaliter habet esse 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>necesse esse. Quod non esset verum si potentia generandi respiceret principaliter aliquid absolutum 
        ac<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>quisitum producto vt partem eius aliam ab eo de quo subiectiue est, &amp; a quo principiatiue 
        produ<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>citur, sicut acquiritur forma composito in naturalibus, &amp; hoc iuxta modum iam supra expositum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>immo potentia generandi passiue &amp; subiectiue quae non est nisi materiae vel quasi, principaliter respicit 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ipsum suppositum relatiuum cui per generationem acquiritur esse quod est absolutum in diuinis vt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>aliquid eius, licet non vt pars, quod in illo productum est siue habitum per productionem: ex quo 
        re<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>spectus conuenit supposito, quod principaliter intelligitur productum, ita quod in diuinis ipsum 
        ab<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>solutum potius intelligatur terminus productionis quam ipse respectus: &amp; sic quod est quasi 
        mate<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ria, quam id quod est quasi forma: econuerso ei quod contingit in naturalibus, licet principaliter nihil 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>in diuinis intelligatur esse terminus productionis quam ipsum suppositum constitutum 
        quoquomo<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>do ab absoluto &amp; ipso respectu, vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1436">
        ⁋ Ad tertium quod proprietas secundum verita 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tem est in eo cuius est proprietas: posse autem generari pati est: quod non est in deo secundum veritatem: 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Dicendum quod generare &amp; generari tam in diuinis quam in creaturis species sunt actionis &amp; passionis, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quia generare &amp; generari sunt species productionum alicuius subsistentis: actio autem &amp; passio bene 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>possunt esse sine subsistentis productione. Aliter tamen &amp; aliter sunt actio &amp; passio in creaturis &amp; 
   <!--299.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="142-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in diuinis. In creaturis enim actionum &amp; similiter passionum quaedam est productio, &amp; quaedam non est 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>productio: &amp; illa quae est productio, includit in se illam quae non est productio. Actio enim quae in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>non est productio ( vt aliqui ponunt) non includit in suo significato nisi transmutationem: &amp; simi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>liter passio quae non est productio: sed sub diuersis respectibus quibus distinguuntur secundum 
        diuer<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>sa praedicamenta. Et quod idem motus siue transmutatio secundum diuersos respectus dicitur actio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>passio: qui respectus sunt a quo, &amp; in quem. Motus enim vt est ab agente, actio est: vt vero in passum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>recipitur passio est. Generatio autem actiua, est actio productiua actiue alicuius de aliquo. Generatio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vero passiua est passio productiua passiue alicuius de aliquo. Generatio enim actiua &amp; passiua super 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>actionem &amp; passionem quae non sunt productio, addunt productionem actiuam &amp; passiuam alicuius de ali 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quo. Vnde in creaturis actio &amp; passio quae non sunt productiones, non sunt nisi fluxus quidam: qui  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est motus aut transmutatio ab agente in passum. Generatio autem actiua &amp; passiua sunt actio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>passio productiue alicuius de aliquo mediante motu. Nam de actione primo modo quae non est gene 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ratio, dicitur in vi. principiis. Actio non quaerit quid agat, sed in quid. Actio vero quae est generatio 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>necessario requirit cum eo in quo agit etiam quid agat. In diuinis autem omnis notionalis actio est productio 
        acti<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ua: &amp; omnis notionalis passio est productio passiua: sed non includunt in suo significato actionem &amp; passionem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quae non est productio, neque quo ad motum quid materialiter cadit in significato actionis &amp; passionis circa 
        crea<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>turas, neque quo ad respectus quibus motus dicitur actio vt ab agente, &amp; passio vt in passo: sed solummodo actionem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; passionem quae est productio. Et sic in diuinis in significatione actionis &amp; passionis notionalis siue generatio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nis actiuae &amp; passiuae non cadunt nisi productio de aliquo: quemadmodum non caderent in creaturis, si in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ris posset sine transmutatione educi forma de materia, &amp; sic compositum ex materia &amp; forma producere 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tur in esse absque omni transmutatione. Tunc enim solum in hoc esset differentia, quod ibi producens de alie 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>no produceret, hic vero producit de suo: &amp; ibi realiter educeretur forma alia secundum rem diffe 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>rens ab eo siue a forma eius de quo produceretur: hic vero non est eductio formae, vt patet ex supra di 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ctis. Ista etiam productio in diuinis de aliquo, vt respicit ly de aliquo secundum supra determinata, &amp; solum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>secundum rationem, in creaturis est secundum rem: vt secundum hoc in diuinis nihil maneat secundum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rem de ratione actionis &amp; passionis quae sunt in creaturis, nisi ipsa productio quae est absque omni transmuta 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tione, &amp; quae nihil ponit absolutum: sed solummodo respectum indefinitum: qui secundum duos respectus 
        deter<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>minatos ad diuina transferatur a duobus praedicamentis quae sunt actio &amp; passio in creaturis: non qui  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bus motus siue transmutatio dicitur esse ab aliquo, sed in aliquid: sed quibus ipsum productum dicitur esse ab ali 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>quo, &amp; in aliquem terminari. Productio enim secundum quod est eius a quo est, est actio, quae in diuinis dicitur genera 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tio actiua: secundum vero quod est eius qui ab alio producitur, est passio, quae est generatio passiua in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Et pertinent in diuinis ambo ad praedicamentum relationis, omisso quod erat materiale in praedicamentis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>actionis &amp; passionis circa creaturas scilicet motu per quem distinguebantur communiter contra alia praedica 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>menta: sed inter se distinguebantur penes dictos respectus, vt dictum est. Propter quod quia in diuinis for 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>male manet per quod erat praedicamentum actionis &amp; passionis circa creaturas scilicet respectus vt erat productionis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>terminus non vt erat motus: sicut neque manet materiale per quod erant praedicamenta simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>scilicet motus: licet non per illud diuersa praedicamenta: sed tantum per respectus, vt dictum est: propter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>uod nec ista praedicamenta manent in diuinis: generatio ergo in diuinis actiua vera actio debet dici: 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>vt falsum sit dicere quod non sit vera actio sed relatio: immo vera actio debet dici: sed relatiua. Et ea 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dem ratione generatio passiua deberet dici vera passio: sed relatiua: nisi aliud reformaret pactum. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>uod (vt aliqui dicunt) est quoniam in creaturis agere non ponit aliquem motum in agente:  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sed ponit passio in patiente. Licet enim agens in eo quod dicitur agens &amp; mouens, denominatur a motu, hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tamen non est a motu qui est in ipso agente &amp; patiente: aliter enim agens &amp; mouens pateretur &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>moueretur, quod falsum est: sed denominatur a motu qui in patiente ab ipso procedit. Est enim motus actus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>huius in hoc, scilicet agentis in passum, vt dicit Philosophus. v. physicorum. Patiens vero denominatura 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>motu qui est in ipso. Propter quod aliqui posuerunt quod motus est de praedicamento passionis &amp; non actionis:  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; quod de praedicamento actionis sit solummodo respectus circa motum scilicet ab hoc. a quo respectu secun 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dum eos denominatur agens: non autem a motu. vt sic praedicamentum actionis omnino transferatur ad diuina quo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ad rationem respectus qui est ab hoc, licet non quo ad rationem characterizationis realitatis quam a motu tra 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>hit, qua constituit praedicamentum actionis: quae si non esset, ad praedicamentum relationis pertineret. Vnde etiam 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dicunt aliqui quod motus nec est de genere actionis nec de genere passionis, sed quantitatis, vt vult 
        Philo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>sophus. v. metaphysicae: sed respectus dicti solummodo a motu characterizantur vt constituant duo prae 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dicamenta: quemadmodum praedicamentum relationis: &amp; alia . i quae solum in respectibus consistunt, ex 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>eo solummodo quod characteres trahunt accidentales a rebus aliorum praedicamentorum 
        absoluto<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>rum, sunt praedicamenta accidentium. ita quod plus realitatis non habeant. vii. praedicamenta super mo 
   <!--300.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="143-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dum qui respectus est in ipsis: quam habent ex characterizatione, licet secundum diuersas rationes 
        re<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>spectuum constituunt diuersa praedicamenta, secundum quod haec omnia declarauimus in quaestione 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quadam de relatione in ix. Quolibet. Qui respectus cum absoluuntur a characterizatione, pertinent ad  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vnum praedicamentum relationis in diuinis, vt dictum est supra in quaestione de praedicamentis. Non 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ergo dicendum secundum modum iam supra expositum quod motus sit de praedicamento actionis aut pas 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sionis in creaturis, aut in significato earum includatur, nisi quo ad rationem characterizationis: sed so 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lummodo ipsi duo respectus characterizati a motu. Et debemus ponere quod tam in diuinis quam in crea 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>turis generare &amp; generari sint species actionis &amp; passionis secundum modum praedictum: praeter 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>hoc quod non ponamus actionem quae in creaturis non est productio, neque similiter passionem quae  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in eisdem non est productio, in suo significato includere motum aut transmutationem, sed solum prae 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dictos respectus vt characterizatos a motu. Vnde in diuinis generatio actiua &amp; passiua non includunt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>in suo significato actionem aut passionem quae in creaturis non est productio, neque quo ad ipsum mo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tum, neque quo ad illos respectus circa motum qui sunt ab hoc, &amp; in illud: neque quo ad eorum characteri 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cationem: sed solummodo includunt in suo significato actionem &amp; passionem quae sunt productiones 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quo ad illos duos respectus qui sunt a quo alius, &amp; qui ab alio. Vnde aduertimus in generatione 
        na<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>turali creaturarum duo genera respectuum. Vnum circa motum fiuentem ab agente in passum, qui  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sunt a quo &amp; in quod. Aliud circa productum mediante motu: qui sunt a quo &amp; quod ab. Et ab istis duo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bus respectibus superadditis praedictis duobus, habent in creaturis actio &amp; passio quod contrahuntur 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ad species, &amp; sunt generatio actiua &amp; passiua: ita quod si per impossibile in creaturis esset alicuius 
        con<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>positi generatio absque omni motu &amp; transmutatione de materia educendo formam, absolueretur ra 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tio speciei quae est generatio actiua &amp; passiua, aratione generis quae est actio &amp; passio simpliciter, si 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>actio &amp; passio intelligantur constituere praedicamenta ratione motus, aut ratione respectuum prae 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dictorum in motu. ita quod actio &amp; passio secundum rationem generis non essent in illis speciebus quae  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sunt generare &amp; generari, quia non secundum illos respectus circa motum a quo &amp; in quod, a quibus 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>habent rationem generum, sed solummodo manerent in illis secundum rationem ipsarum 
        specie<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>rum: quoniam secundum illos respectus circa productum a quo &amp; quod ab, differunt omnino illi duo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>respectus in quod &amp; quod ab, sicut penitus diuersi modi respectuum, quoniam alia &amp; alia est ratio respectus 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sed solummodo circa aliud &amp; aliud. Ex quo patet quod cum actionem &amp; passionem transferimus ad  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>diuina, hoc est secundum rationem specierum quae sunt generare &amp; generari: non autem 
        secun<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>dum rationes generum quae sunt actio &amp; passio fundata in motu. Et sunt in diuinis purae 
        produ<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ctiones sine transmutatione alicuius de aliquo ab alio, nec est ipsa transmutatio etiam in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>de ratione productionis, sicut nec genus de ratione differentiae qua constituitur species. Sed tamen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>non potest esse naturalis generatio in creaturis sine ipsa transmutatione media, sicut nec sola diffe 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rentia potest constituere speciem sine genere. Si tamen per impossibile absolui posset differentia a 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ratione generis, se sola constitueret speciem: &amp; similiter si natura posset agere sine motu, 
        produce<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ret ex materia sine motu, &amp; absolueret actum productionis ab actu qui est motus: qui in rei verita 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>te est in generatione naturali creaturarum. Et est in creaturis omnis productio motus aut transmuta 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tio quaedam, aut respectus characterizatus ab illo: sed agens supernaturale actum productionis omni 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>no habet absolutum a motu &amp; transmutatione, sicut absolutam &amp; illimitatam habet essentiam. Et 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sic secundum rationes specierum vera actio &amp; vera passio sunt generare &amp; generari: &amp; etiam secun 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum rationem generum, vt abstrahuntur a talibus speciebus: quae scilicet non includunt in se rationem mo 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tus: licet non secundum rationes generum vt abstrahuntur a speciebus quae circa creaturas in se 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>includunt rationem motus, vt iam amplius declarabitur. Sed quod aures catholicorum disturbat au 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dire quod generari sit vera passio: non autem quod generare sit vera actio, est quod secundum quod iam dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>respectus actionis qui est a quo, idem est omnino in ratione generis &amp; in ratione speciei, differens so 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>lum penes illud circa quod est. Propter quod remoto eo circa quid est secundum rationem generis scilicet motu a di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>uinis, actio competenter assumitur ad diuina, &amp; secundum rationem generis, &amp; secundum rationem speciei, quia 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>eadem est. Respectus vero passionis quid est in quod, secundum primum genus respectuum, quid convenit ei secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nem generis, &amp; quid est ab. secundum secundum genus, qui convenit ei secundum rationem speciei, alius &amp; alius est secundum se 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>praeter hoc quod sunt circa aliud &amp; aliud. Et respectus ille qui est in quod, nullo modo cadit in diuinis nisi secun 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dum rationem solum. In passione autem secundum rationem sui generis (vt dicunt) est secundum rem &amp; realis respectus non 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>rationis tantum. Pater enim generando non agit in suam essentiam nisi secundum rationem tantum, sicut nec educitur de 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ea notitiam declaratiuam sub ratione absoluti nisi secundum rationem tantum. Sed respectus ille passionis qui est 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ab, bene cadit in diuinis secundum rem, &amp; est realis mutando solum quod in qui. Eilius enim est quid ab alio est ge 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>neratus. Propter quod remoto a diuinis eo circa quod est respectus ille passionis secundum rationem generis 
   <!--301.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="143-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>qui est quod in, non adhuc passio secundum rationem illius respectus qui est quod in, aliquo modo recipitur in 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>diuinis: quia non est talis respectus nisi circa motum. Solum igitur recipitur in diuinis secundum rationem illius re 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>spectus quid est quod ab, mutato quod in qui. Propter quod passio in diuinis nullo modo recipitur secundum  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>rationem generis: sed solummodo secundum rationem speciei: cum tamen actio vtroque modo recipiatur. secundum quod iam dictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Et ideo nec secundum naturam rei &amp; proprietatem nominium, nec secundum vsum eloquii sanctorum &amp; doctorum catho 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>licorum generari est vera passio, sicut generare actio. Immo eam repellit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  cum dicit primo de triniitate. ca. xii. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Si tamen passionem recipi in deo non oportet: neque enim vere sunt. Illam vero de actione recipit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sub vo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cabulo facere, simul repellens illam de passione, cum dicit. v. de triniitate. ca. x. Quod ad faciendum attinet, 
        for<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tassis de solo deo verissime dicatur: solus enim deus facit neque patitur quantum ad eius substantiam parti 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>net. Non ergo propter motum qui magis pertinet ad passionem quam ad actionem, est quod generatio actiua diuina 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vera est generatio &amp; vera actio: generatio vero passiua licet sit vera generatio, non tamen est vera passio 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sed quia respectus qui importatur nomine actionis &amp; ratione generis &amp; ratione speciei transferatur ad generationem acti 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>uam in diuinis: non autem respectus quid importatur nomine passionis: nisi quo ad illum quid convenit ei ratione speciei. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Quod totum verum est intelligendo praedicamenta actionis &amp; passionis constitui &amp; distingui penes respectus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>qui sunt a quo &amp; in quod, circa motum: secundum quem modum vsitantur in creaturis. Si tamen intelligantur distigui 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>penes respectus quid sunt a quo &amp; quod ab siue qui ab, sic non solum intelligimus in creaturis quod ab est, ali 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quod productum per motum aut mutationem: sed etiam ipsum motum. tunc actio &amp; passio sunt genera ad omnem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>productionem &amp; operationem quae est sine productione tam in creaturis quam in diuinis: &amp; aeque proprie praedicamen 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tum passionis cadit in diuinis penes respectum quod vel qui ab, sicut praedicamentum actionis penes respe 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ctum a quo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1749">
        ⁋ Ad cuius intellectum sic vtendo nomine actionis &amp; passionis, sciendum est de actione (&amp; idem in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>telligendum de passione) quod actionum quaedam est operatio, vt est illa a qua non relinquitur aliquod operatum. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Quaedam vero est productio: vt est illa a qua relinquitur operatum. Actionis autem quae est operatio, quaedam  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est motus vel non sine motu: vt est omnis operatio naturalis in creaturis: sed quandoque est motus 
        corpora<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>lis, vt est citharizatio: quandoque vero spiritualis, vt est intellectio aut volitio: quaedam vero non motus &amp; 
        omni<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>no est sine motu, vt est omnis opeatio in diuinis manens intra, vt est diuina intellectio aut volitio. Actio 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nis autem quae est productio, quaedam est naturalis quae est generatio: &amp; hoc vel simpliciter, vt est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>illa quae est secundum substantiam &amp; in deo &amp; in creaturis: vel aliqualis, vt est illa quae accidentium in solis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>creaturis: quae dicitur alteratio in qualitatibus, augmentum vel diminutio in quantitatibus. Quaedam vero est vo 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>luntaria tam in deo quam in creaturis: cuiusmodi actio in creaturis est aedificatio, &amp; in deo creatio. Et sic si 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cut in diuinis generare est, proprie agere, quia eius est a quo est alius: sic &amp; generari proprie est pati: quod est eius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>qui ab alio obiectiue: licet non eius quod in alio subiectiue, quod proprie facit passionem, quae est in solis creatu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ris. Et loquendo de hoc modo passionis intelliguntur auctoritates praedictae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1778">
        ⁋ Ad quartum, quod potentia ge 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nerandi passiue quia est passiua per se convenit materiae &amp; nulli nisi materiae aut per ipsam: &amp; ideo per se 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est proprietas eius: quare in diuinis per se est in diuina essentia &amp; proprietas essentiae, quae ibi est quasi mate 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ria: Dicendum secundum praedicta quod posse generari subiectiue per se convenit materiae vel quasi &amp; nulli alii: &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>posse generari in diuinis bene verum est quod soli essentiae inest, &amp; proprietas eius est: sed secundum rationem tantum: secundum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod est potentia secundum rationem tantum secundum praedictum modum: qualem non est inconveniens attribuere essentiae: quem 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>admodum ei attribuitur bonitas aut sapientia sicut proprietas. Posse vero generari obiectiue inest ipsi 
        geni<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>to: sed secundum duplicem ordinem secundum praedicta, quia &amp; secundum ordinem ad id de quo generatur, &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ordinem ad generantem. Et secundum vtrumque ordinem posse generari est in generato vt in filio siue in verbo:  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sed secundum primum ordinem est in ipso secundum ratione tantum: quia est aliquid differens ab eo sola ratione: &amp; ide 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>per hunc ordinem est proprietas secundum rationem solum. Secundum ordinem vero secundum est in ipso secundum rem: quia ad  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>eum qui secundum rem ab ipso distinguitur: &amp; ideo secundum hunc ordinem solummodo habet rationem proprietatis 
        no<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tionalis, &amp; est solius filii &amp; in solo filio, sicut &amp; posse generare ipsi oppositum est proprietas solius patris &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in patre existens. Et reducitur posse generari vt est, proprietas filii, ad generari non secundum ordinem quem habet ge 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nitum &amp; ad id de quo generatur: sed secundum ordinem ad eum a quo generatur. sic enim posse generari obiectiue redu 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>citur ad generari sibi respondens. Vnde magna quasi aequiuocatio est in generari &amp; posse generari: quae non  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>est in generare &amp; posse generare: propter quod multo difficilior est quaestio de generari &amp; posse generari, &amp; in quo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sit &amp; cuius proprietas: quam de generare &amp; posse generare: quia difficultas quae est circa posse generare, propter quam videtur 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quibusdam esse non tantum in pre: sed etiam in filio: eadem est circa posse generari: quia quae ratione posse generare siue potentia 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>generandi possit poni esse in filio, eadem ratione &amp; posse generari potest poni esse in pre. &amp; hoc loquendo de posse siue 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>potentia secundum quod est proprietas. illud enim non ponitur nisi quia creditur quod eadem sit potentia generandi actue &amp; passi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ue sicut eadem est essentia. Sed de hoc expeditum est superius. Specialis autem est difficultas circa posse gnari 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>siue circa potentiam generandi passiue, quae non est circa potentiam generandi actiue: de quo 
        expe<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ditum est modo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1830">
        ⁋ Ad quintum, quod potentia generandi passiue est in patre vt proprietas eius: quia non 
   <!--302.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="144-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est alicuius nisi ratione materiae vel quasi, de qua generatur: quae in diuinis non est nisi essentia, &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vt est in patre, quia generat de sua substantia: quare potentia generandi passiue est in patre solo, &amp; ita pro 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>prietas solius patris: Dicendum quod quamuis potentia generandi passiue &amp; obiectiue non est nisi ratione 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>materiae: licet non sit materiae: quia nihil generatur obiectiue, nisi quia de aliquo potest generari sub 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>iectiue, vt patet ex dictis: de hoc tamen modo potentiae non intendit procedere argumentum, sed  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>de modo secundum quem potentia generandi passiue subiectiue non est per se nisi materiae, vel quasi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; in ipsa &amp; proprietas eius, &amp; per ipsam eius in quo est ipsa materia, vel quasi, quae est ipsa substantia 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>diuina, secundum quod est intellectus. Et bene verum est quod potentia generandi, passiue scilicet &amp; subiecti 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ue, non est nisi ratione materiae, vel quasi: &amp; in illa est vt proprietas eius, &amp; etiam in illo in quo illa 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est, &amp; per ipsam est proprietas illius, secundum modum tamen quo proprietas potest dici. Sed tamen 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>an de illa generatur sub ratione qua est in patre, an sub ratione qua est in filio, nondum est clarum. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Vnde cum assumitur in argumento quod pater generat de substantia sua, ly sua potest suum antece 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dens quod est pater, referre relatione simplici, vt pure relatiue construatur cum suo substantiuo, vel 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>relatione implicatiua. Si primo modo, sic proculdubio est illa vera, pater generat de sua substantia, 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>scilicet de substantia quae est sua: quemadmodum generat de substantia quae est totius trinitatis. Sed ista 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>adhuc triplicem habet intellectum secundum triplicem causam veritatis, quoniam aut quia generat de 
        sub<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>stantia sua secundum siue inquantum est sua, vel secundum siue inquantum est alterius, puta filii, siue 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>inquantum est substantia deitatis simpliciter. Et sic restat adhuc dubitatio in quo est illa potentia per ipsam 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>essentiam in qua est per se: quod omissum &amp; reseruatum est superius vsque hic. &amp; pertinet hoc ad membrum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>secundum. Si ergo ly sua referat suum antecedens relatione implicatiua, sic continet vnum sensuum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>dictorum, &amp; implicat rationem causalem explicandam per reduplicationem circa suum substantiuum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sub hoc sensu, pater generat de sua substantia. i. de substantia deitatis inquantum est sua, vt secundum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>hoc dicamus quod potentia generandi passiue &amp; subiectiue sit in patre: quia id de quo generat inquam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tum de ipsa generat est in patre &amp; non in alio, neque in filio, de quo est dubitatio. Et perscrutandum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>est hic quid de hoc sit sentiendum. Et est dicendum secundum praedeterminata, quod non est simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>potentia subiectiue nisi sit propinqua, &amp; cum hoc distans ab actu, vel secundum rem vel secundum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rationem, quemadmodum potentia passiua subiectiue, quandoque est secundum rem, quandoque est 
        secun<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>dum rationem, quia in creaturis est secundum rem, in diuinis secundum rationem tantum, vt patet ex 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>supra dictis. Vnde cum in diuinis potentia solummodo secundum rationem est distans ab actu, sicut so 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>lummodo secundum rationem differt ab ipso: igitur quemadmodum non est potentia materiae 
        se<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cundum rem distans ab actu sub actu suo existens: sic nec potentia secundum rationem distans est 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>secundum rationem ab actu sub actu suo existens. Oportet ergo quod ipsa potentia si sit potentia, 
        ha<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>beat esse non secundum quod est sub actu illo, &amp; ita non vt est in filio in quo est actus illi respondens: sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>secundum quod in se consideratur, aut secundum quod in patre est, quia non vt est in spiritu sancto: quia si 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>lius est principium spiritus sancti: non autem secundum quod consideratur in patre, quia in patre est sub 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>proprietate opposita quam sit illa sub qua est in filio. Et ideo sicut materia vt est sub forma aquae non est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>in potentia propinqua ad formam aeris, sed sub remota tantum, sed solummodo est in potentia 
        pro<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>pinqua vt consideratur secundum se, vt medium inter vtramque formam: sic diuina essentia vt est sub pr 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>prietate patris, non est in potentia propinqua ad filium de ipsa generandum, sed sub remota: immo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>solummodo est in potentia propinqua subiectiua ad filium, vt consideratur secundum se vt medium inter vtramque pr 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>prietatem tantum, vt immediate primo habet esse in patre. Quia vt secundum se consideratur, &amp; non secundum ordinem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt habet esse primo in aliqua diuinarum personarum, ad nihil determinatur ipsa essentia, &amp; per istam potentiam 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>determinatur ad actum generandi passiue filium de patre. Vnde sicut materia non est in naturalibus per se &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>immediate vt materia propinqua in potentia quasi subiectiua ad filium nisi vt est media inter proprietatem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>patris &amp; filii, &amp; sub neutra earum existens, non tamen nisi sub ordine quodam, vt primo quodammodo sit exi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>stens in patre sub eius natura: vnde sicut vere dicitur quod acetum non generatur nisi de materia vini, quia oportet vt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>immediate in materia praecedat forma vini si de materia illa debeat generari acetum, licet proprie 
        mate<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>riae illa non est subiectum &amp; materia generationis aceti, nisi vt est media inter formam vini &amp; formam ace 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ti indifferens ad vtramque: sic vere dicitur quod filius non generatur nisi de substantia patris, quia oportet vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>primo ordine naturae immediate diuina essentia habeat esse in patre sub proprietate paternitatis, si de 
        es<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>sentia illa diuina debeat generari filius, licet proprie diuina essentia non est quasi subiectum &amp; materia 
        ge<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nerationis filii, nisi vt est quasi media inter proprietatem paternitatis &amp; filiationis, indifferens ad ambas. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; hoc ideo: quia ipsa diuina essentia sub proprietate patris foecundatur inquantum est materia, &amp; id de 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quo generatur quasi passiue, quemadmodum in ipsa foecundatur inquantum est forma qua quis generat quasi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>actiue. &amp; hoc sub proprietate paternitatis. Et secundum hoc potentia generandi passiue &amp; quasi subiectiue 
   <!--303.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="144-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est in essentia diuina vt est essentia simpliciter primo existens in patre sub proprietate opposita: licet 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>abiicienda. Et sic illa non est, propria &amp; per se, pater generat de sua substantia: nisi sic exponatur, id est de substam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tia quae est sua. scilicet primo. Vnde cum Magister Sententiarum exponit eam sicid i. de se qui est substantia: quaero ab  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eo an ly de significat circunstantiam quasi materiae, an principii actiui. Si principii, tunc aequiuoce ex 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ponit: quia ly de sua substantia, non notat ibi nisi circunstantiam quasi materiae. Cum enim haeretici 
        quaere<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bant: si pater generat filium: aut ergo de aliquo, aut de nihilo, aut de substantia sua, aut de aliena: non  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>erat eorum intentio quaerere nisi secundum quod ly de notat circunstantiam quasi causae materialis. Si vero 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>notet circunstantiam materiae cum dicitur generat de se, hoc non est nisi quia substantia de qua genera 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in ipso est scilicet primo. Proprie tamen &amp; primo generat de ipsa substantia simpliciter: sub ordine tamen vt habet esse in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>patre primo, sicut dictum est. Et propter hoc illa, pater generat de substantia deitatis simpliciter, magis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>propria est quam illa pater generat de sua substantia, quia est magis per se. Quia tamen piter non generat de substantia 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>deitatis simpliciter nisi sub ordine vt primo habet esse in se: ideo illa conceditur potius, pater generat 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>de sua substantia, quam de substantia filii aut spiritus sancti, nec tamen generat de substantia vt est sua: nec 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vt est filii: nec vt est spiritus sancti: sed vt est substantia simpliciter deitatis, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e1991">
        ⁋ Ad pri 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>mum in oppositum de generatione ignis de aqua: quod ignis non generat ignem nisi de substantia aquae: 
        Di<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>cendum quod verum est vt de eo quod est in potentia remota vt est aqua: non autem de eo quod est in potentia pro  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>pinqua vt est substantia materiae simpliciter, prius tamen existens sub forma aquae aut alterius 
        ele<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>menti aut mixti, nullum eorum determinando: quemadmodum materia si de ea debet generari acetum, prius 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>determinat vt sit sub forma vini. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e2004">
        ⁋ Ad secundum dicendum quod non sequitur: pater non generat de sub 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>stantia deitatis vt est filii neque vt est spiritus sancti, ergo generat de illa vt est sua: quia medium est scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>br generat de illa vt est substantia deitatis simpliciter secundum dictum modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e2011">
        ⁋ Ad tertium, quod sub 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>proprietate paternitatis foecundatur passiue, ergo &amp;c. Dicendum quod verum est: &amp; per hoc est sub illa sola 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vt in potentia remota: non autem vt in potentia propinqua, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe37626-d1e2019">
        ⁋ Ad quartum, quod potentia non  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>manet cum forma: bene verum est de potentia propiqua quod non est nec sub forma prima nec sub forma se 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cunda: nec est in materia vel quasi vt est sub aliqua forma: sed vt secundum se consideratur, sicut dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>