<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="141-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1793"> <!-- alias="vn58an-a24q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1793-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1793-Hd1e107" type="question-title">Utrum quid sit Deus, possit sciri ex creaturis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>CIrca sextum arguitur quod non contigit sciri ex creaturis quid est de: deo. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>Non fit cognitio nisi per conuenientiam &amp; proportionem cogniti ad id quod 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cognoscitur, quod quid est in deo, non habet conuenientiam ad aliquid quod est in  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>creaturis, quia. in infinitum plus differunt quam conueniunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e121">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sic. Illud quo caetera habent cognosci, per se, non per alia habet cognosci, sed econ 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>uerso per ipsum: quia ipsum est in cognitione primi. id quod deus est, est 
        huius<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>emodi. Veritate enim quae deus est, cognoscitur omne verum, &amp; bonitate qua 
        bo<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>nus est omne bonum. Neque enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de trinitate. In omnibus bonis diceremus aliud esse me 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>lius &amp;c. vt infra dicetur in soluendo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e139">
        ⁋ Tertio sic. Dionysius dicit. c. i. de di. no. Per similitudies 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>inferioris ordinis rerum, nullo modo possunt superiora cognosci. Omnes creaturae sunt diuinae na 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>turae similitudines: sed inferioris ordinis. ergo per ipsas non potest diuina natura, siue quiditas 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>cognosci, cum in infinitum ipsa sit supioris ordinis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e148">
        ⁋ Quarto sic. Ex illo quod est causa oberrandi a no 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>titia alterius, non potest illud cognoscici. creatura est huiusmodi respectu quiditatis dei. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quod dicitur Saper. xiiii. Creaturae dei in odium factae sunt, &amp; in tentationem animae hominum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e155">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>⁋ In contrarium est, quoniam super illud Romi. i. Inuisibilia dei. Glos. Tam pulchra astra condidit: vt 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ex eis quantus &amp; quam admirabilis est eorum creator cognosci possit. Sed cognoscere quantus sit &amp; quam ad  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>mirabilis, est cognoscere eius quiditatem: quia quantitas sua est sua quiditas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e164">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>⁋ Dicendum ad hoc. quod cum sint quaedam creaturae sensibiles corporales, quaedam  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>vero incorporales insensibiles, quaestio de cognitione dei in nobis ex creaturis, non intelligitur nisi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ex creaturis corporalibus sensibilibus, quia etiam de creaturis incorporalibus insensibilibus non ha 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>bemus cognitionem aliquam, nisi ex corporalibus sensibilibus. Secundum hunc ergo modum 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>di quaestionem, Sciendum quod ex substantiis materialibus sensibilibus dupliciter potest acquiri cognitio ali 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>qua de substantia supernaturali insensibili. Vno modo inquantum mobilis &amp; sensibilis, hoc est secun 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dum quod est substantia naturalis, &amp; de consideratione physici. Alio modo secundum quod est ens &amp; substantia 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>simpliciter, &amp; de consideratione metaphysici. Primo modo ex substantiis sensibilibus creatis habetur 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cognitio de deo quia sit scilicet ex collatione causati ad causam, mobilis ad mouentem. &amp; sic probatio 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quia deus est, per se pertinet ad physicum &amp; naturalem philosophum, &amp; non ad metaphysicum, nisi in  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quantum induit formam physici accipiendo probata a physico. Secundo vero modo ex substantiis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sensibilibus creatis habetur nostra cognitio de deo, &amp; quia sit, alia. scilicet via quam deductione ex 
        creatu<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>ris, de qua sermo habitus est supra, &amp; etiam quid sit, siqua cognitio de deo quid sit a nobis in prae 
   <!--297.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="141-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>senti habeatur. &amp; hoc fit via eminentiae per abstractionem a creaturis intentionum quae secundum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>analogiam communiter conveniunt creatori &amp; creaturis. &amp; sic cognitio ex creaturis quia est &amp; quid  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est deus, per se pertinet ad metaphysicum. Vnde Commen. super prin. vii. meta. assignans differentiam 
        consi<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>derationis substantiae sensibilis a physico &amp; metaphysico, dicit quod in naturalibus perscrutatus est philosophus 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>de principiis corporis secundum quod est naturale: hic vero secundum quod est substantia tantum. Et ista quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>inducit ad sciendum primam formam omnium &amp; vltimum finem, quoniam cum fuerit scitum quid sit quiditas huius 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>substantiae sensibilis, tunc erit scita prima causa omnium entium. Illa vero quaestio in scientia naturali 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>inducit ad sciendum primam materiam &amp; formas naturales &amp; primum motorem. De quaestione ergo in pri 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ma philosophia propria ad sciendum quid est de deo ex creaturis, Sciendum quod quaestio ista quid est de na 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tura &amp; substantia dei, non potest terminari nisi cognoscendo de eo si est de incomplexo: ita quod quantum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cognoscit de si est, tantum cognoscit de quid est, &amp; econverso, vt habitum est supra: vbi determinatum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>etiam est quom si est potest sciri de re, vel per se, vel secundum accidens. vt enim patet ex ibi determinatis 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>scire de re si est, per se non cognoscitur nisi accipiendo principium notitiae huius ex natura rei in se 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ipsa, cognoscendo scilicet in propria eius natura quid est res. &amp; hoc sit in creaturis, vbi differunt quidi  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tas &amp; esse, &amp; ratio vniuersalis &amp; particularis, cognoscendo primo naturam rei in esse omnino inde 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>terminato quantum pertinet ad quaestionem si est de incomplexo: ad quid sequitur quaestio per quid est de na 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tura rei determinata secundum genus, vel speciem, vel secundum definitiuam rationem per genus &amp; differen 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tiam. In deo autem quia in ipso non est distinguere per diuersas intentiones esse &amp; naturam: vt visum est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>supra: neque contingit in ipso accipere rationem vniuersalis &amp; particularis generis aut speciei: vt in  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>fra videbitur, non contingit cognoscere si est per se, principum. scilicet cognitionis eius, accipiendo ex ipsa 
        di<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>uina natura primo indeterminate &amp; in generali, &amp; deinde procedendo per appositionem alicuius 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; determinationem ad cognoscendum quod quid est in eo, ac si deus haberet: quiditatem ad modum crea 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>turae, quod negatum est prius. Sed si cognoscatur de deo per se si est: necesse est quod principium 
        cogni<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tionis sit eius natura determinata: quae non cognoscitur nisi nuda, &amp; aperta visione. Hoc ergo modo co 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>gnoscendi de deo quid est ex si est, omnino impossibile est in vita ista: sicut &amp; videre nudam essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dei. Nec hoc igitur modo omnino possibile est de deo cognoscere ex creaturis quid est aut si est per se. Scire 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>autem de re si est secundum accidens, accipit principium cognitionis ex aliquo quod accidit ei: vt cum 
        cognosci<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>mus quia ignis est per fumum quem videmus ascendentem. hoc modo per creaturas contingit cogno  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>scere de deo si est incomplexum, in cognoscendo scilicet ex creaturis naturam alicuius generalis 
        attribu<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ti eius, vel simpliciter quo ad cognitionem de deo indistinctam, vel sub ratione tali, qua nulli 
        crea<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>turae natum est conuenire, &amp; hoc quo ad cognitionem eius distinctam. &amp; eodem modo quid est 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>contingit ex creaturis sciri, &amp; non alio. Et sicut hoc modo non est vere &amp; per se scire de re si 
        est<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ita nec quid est. Istud enim si est, nullo modo se habet ad cognoscendum per ipsum quid est ve 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>re. de quo quidem loquitur Damasce. vt supra eodem, quid i. &amp; ad quid referunt intentum, dicentes quod de deo  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>in vita ista non contingit cognoscere quid est: quin tamen secundum accidens ex creaturis in eius generali 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>attributo aliquo modo sciatur de deo quid est, sicut &amp; si est. Scimus enim ex creaturis, quia 
        bo<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nus, &amp; quia magnus &amp;c. huiusmodi. vt enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de trinitate. Hoc est illi esse quod magnum esse 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>hoc de bonitate omnibusque praedicatis quae de deo possunt pronunciari. Non est igitur negandum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>omnino quod de deo non sit cognoscibile per creaturas a nobis quid est. Nec hoc negat Damasc. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>solum negat quod huiusmodi quid est scire quale de deo sciri potest, per creaturas, non est scire quid est secundum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>substantiam in se. Et tamen vt innuit, licet istud scire quid, non est scire quid secundum substantiam simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>aliquo tamen modo est scire quid secundum substantiam, scilicet in attributo aliquo quid est circa substantiam 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>&amp; hoc clare patet ex modo suo probandi, quod non contingit scire de deo quid est. secundum substantiam: cum dicit 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Deus nihil est eorum quae sunt, non vt non ens, sed super omnia est, &amp; super ipsum esse. Et intelligit super 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>esse, quod est analogum ad decem praedicamenta: circa quod cadit per se &amp; primo omnis nostra huius vitae 
        co<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>gnitio, &amp; ex quo elicitur cognitio naturalis quam habemus de deo si est &amp; quid est. Vnde quia ex 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>illo non potest elici notitia qua per se deus cognoscitur si est &amp; quid est in substantia, sed solum per accidens. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Creatura enim omnis inquantum habet esse participatum, quasi esse actuale habet respectu esse dei, &amp; eorum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quae habent cognosci circa diuinam substantiam. subdit. Si enim eorum quae sunt, cognitiones sunt, quod super 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cognitionem est omnino, &amp; super substantiam erit. cui. scilicet primo convenit esse in rebus praedicamentorum, quae  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>praecedit accidentia cognitione secundum philosophum. vii. metaphysicae. &amp; sequitur in Damas. Et econverso quid supra 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>substantiam est &amp; supra cognitionem erit scilicet quod amplius sit cognoscibilis quam ex substantia quae est praedicamen 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tum, &amp; omnibus creaturis. Et haec est illa cognitio quam appellat quid est deus secundum substantiam. &amp; sequitur 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Quom tamen positiue cognoscitur in suis attributis. in quibus non vult &amp; bene quod deus cognoscatur secundum 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>substantiam suam cognitione quid est per se, dicens. Quaecumque autem dicimus in deo affirmatiue, non natur 
   <!--298.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="142-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sed ea quae sunt circa eius naturam ostendunt. Etsi enim bonum, etsi iustum, etiam si sapiens, etsi quaecunque  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dixeris, non naturam dicis dei: sed ea quae sunt circa naturam. &amp; verum est non naturam: vt cognoscibilis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est in sua nuda substantia, cognitione per se, &amp; tamen ista de deo non nisi naturam suam indicant, vt cognosci 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>bilis est ex creaturis, &amp; quasi per suum accidens. Vnde quia in talibus non cognoscitur vere &amp; per se 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quid est deus secundum substantiam, dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1793-Rvvbbnn" corresp="#vn58an-d1e1793-Qc88uuu"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in v. de trinitate.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e1793-Qc88uuu" source="http://scta.info/resource/vn58an-d1e1793-d1e164@1223-1223">Intelligamus deum quantum possumus, sine 
        qua<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>litate bonum, sine quantitate magnum, quisque deum ita cogitet, etsi nondum potest omnino inuenire quid sit, 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>pie tamen caueat quantum potest aliquid de illo sentire quod non sit</quote>. Quia tamen in talibus aliquo modo, etsi per accidens 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cognoscitur de deo quid sit, continuo subdit. <quote xml:id="vn58an-d1e1793-Qcnmbnn" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@1-11">Est tamen sine dubio substantia, vel si melius appellatur, essentia.</quote>
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Quicquid enim de eo dicitur vel intelligitur, non secundum accidens, sed secundum substantiam intelligitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e348">
        ⁋ Dicendum. igitur 
        bre<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>uiter ad propositum, quod cognoscere de deo quid sit, dupliciter contingit. Vno modo distincte &amp; in 
        particula<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>ri. Alio modo indistincte &amp; in vniuersali. Primo modo cognoscitur quid est, videndo eum in propria spe 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cie &amp; natura: quod non est nisi videndo eius nudam essentiam, quam nulla creatura ex puris natura 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>libus potest videre: vt alias declarabitur. &amp; ideo tali modo non potest homo cognoscere de deo ex 
        crea<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>turis quid est. Et quod amplius est, licet homo vel aliqua creatura ex puris naturalibus videre pos 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>set nudam diuinam essentiam, &amp; quiditatem: non tamen ex speculatione creaturarum posset ad hoc ascen 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>dere: quia deus non natura est visibilis a naturalibus cuiuscumque creaturae, sed voluntate tantum: vt 
        di<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>ctum est supra. Et ideo quantuncumque homo ascendat per naturaliter cognoscibilia ad diuinam quidita 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tem nudam cognoscendam, nunquam poterit attingere: &amp; quod adhuc amplius est, licet quiditas dei esset 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>naturaliter cognoscibilis de se, nec posset latere praesens cognoscenti disposito, sicut non potest latere 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>lux praesens oculo sano, non tamen ex creaturarum omnium cognitione posset cognitio haec haberi, quoniam omnis 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>creatura est quaedam peregrina similitudo naturae diuinae, non conformis ei quo ad essentiam eius, vt 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est natura &amp; essentia quaedam in particulari &amp; in se subsistens. Et ideo cum perfecta cognitio non pro 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cedat nisi ex perfecta assimilatione cognoscentis ad cognitum, quam non potest facere in nobis 
        creatu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ra respectu dei, perfecta cognitio eius quod quid est deus, ex creaturis haberi non potest: sed omnis 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>creatura est gradus multo inferioris quam vt per ipsam fiat perfecta assimilatio ad perfecte cognoscendum  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quid deus est. Est tamen creatura naturae diuinae conformis quo ad aliqua eius attributa substantialia 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; hoc non vt sunt ipsa natura diuina in esse particulari considerata: sed vt sunt quasi quaedam disposi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tiones diuinae vniuersales, eo quod eis communicant aliquo modo creaturae. Cum igitur nullum medium 
        co<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>gnoscendi potest deducere ad vlteriorem cognitionem alterius quam sit proportio similitudinis suae ad  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ipsum, eo quod non ducit in cognitionem alterius nisi sub ratione similis: cum ergo rationem similis ad  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>diuinam quiditatem, vt quiditas est in esse suo particulari considerata, creatura non habet, sed se 
        ha<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>bet ad ipsam per summam &amp; infinitam distantiam, &amp; solum habet rationem similis ad ipsam vt est ens, bo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>num, vnum, verum, pulchrum &amp;c. huiusmodi: quae secundum aliquam rationem analogiae sunt communia 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>creatori &amp; creaturae: &amp; hoc non in esse particulari, quo sunt ipsa diuina quiditas: sed solum in esse 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>vniuersali, quo sunt substantialia eius attributa: Idcirco species vniuersalis creaturae in cognitionem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>diuinae quiditatis vt habet se in esse naturae suae particulari, nullo modo deducere potest: sed solum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>deducere potest in eius cognitionem sub ratione alicuius generalis attributi eius. &amp; hoc est cogno  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>scere de deo quid est, in vniuersali &amp; secundum accidens solum, quantumcumque etiam vniuersitatis crea 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>turarum effigies in mente humana describatur. Secundum quod philosophi ex hoc posuerunt intellectum adeptum &amp; aptum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>contemplationi diuinorum: vt determinat Commen. super. iii. de anima dicens. Philosophi non posuerunt in  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tellectum adeptum perfectum circa cognitionem diuinorum &amp; substantiarum separatarum, nisi postquam perfectus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>fuerit cognitione omnium scibilium. ex quorum cognitione perfectus, vt non egeat amplius abstrahere 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>a phantasmatibus, potest se omnino a sensibilibus &amp; sensibilium phantasmatibus abstrahere, &amp; so 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>li contemplationi diuinorum vacare. Et verum est quod si in tali statu possibile esset hominem 
        deueni<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>re ex studio naturalis ingenii quod cognosceret de deo &amp; de diuinis quantum possibile esset cognosce 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>re ex puris naturalibus. secundum illud <ref xml:id="vn58an-d1e1793-Rd1e430">Rom. i.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e1793-Qd1e433" source="http://scta.info/resource/rom1_19">Quod notum est dei, manifestum est illis</quote>. Glo sid ist quod de deo 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cognoscibile est ductu rationis. &amp; hoc ex fabrica mundi, quia vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ser id est super Io Attende fa 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>bricam mundi, &amp; vide quae facta sunt per verbum, tunc cognosces quale sit dei verbum. Tuam quantumcumque 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>in huiusmodi cognitione profecerit &amp; sciuerit quicquid in ea scibile sit, nunquam tamen ad conspectum nu 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dae diuinae essentiae &amp; diuinorum supernaturaliter scibilium poterit attingere. Vnde <ref xml:id="vn58an-d1e1793-Rd1e448">Glos. vbi supra. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Rom. i.</ref> Ideo autem dicit quod de deo noscibile: quia multa sunt quae de deo per naturam sciri non parbent. No 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tum ergo dei est quod ex huius mundi dispositione &amp; naturali ratione assequi possumus. lgnotum vero dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ratio substantiae eius vel naturae quae omnem latet creaturam. Et quod mirum ergo si ex omnibus creaturis diuinae 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>naturae quiditas sciri non potest, cum nec ex eis sciri potest quiditas substantiae separatae intellectiuae: &amp; quid  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>amplius est, vix posset sciri quiditas substantiae sensibilis: quia multum latet: vt dicit philosophus. vii. meta. 
   <!--299.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="142-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nec sufficienter sciri potest ex sensibilibus, quia vt dicit ibi Commen. plus est scire quiditates sub 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>stantiarum quam causas accidentium. Solum ergo de modo cognoscendi deum in generalibus attributis 
        be<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ne concedendum est quod ex creaturis possibile est cognosci de deo quid est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e474">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod duplex est abstractio formae per intellectum a supposito participante formam. Vno modo: vt 
        rela<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tae ad supposita. Alio modo vt absolutae a suppositis. Considerata Primo modo, est abstractio vni 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>uersalis a particulari, vt boni ab hoc bono &amp; ab illo: quia secundum philosophum vniuersale est vnum in multis. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Secundo modo est abstractio formae omnino a materia consideratae scilicet vt in se subsistentis: vt boni ab  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>omni participante bonum, quid est substantialiter, &amp; in se subsistens bonum. Vnde Primo modo intelligitur for 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ma: vt est participata a creatura. Secundo modo, vt est impartibilis existens in creatore. De quibus ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>bonum conmuniter acceptum analogice dicitur. Vnde sicut cum cognouerimus sensu hoc bonum in sub 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>stantia sensibili abstrahendo per intellectum bonum ab hoc, consideramus bonum primo simpliciter, vt 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>est commune quoddam &amp; vniuersale bonum, non vt hoc, neque vt illud, sed tamen vt participatum &amp; existens 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>in multis scilicet in hoc &amp; in illo: Sic cognoscendo primo per intellectum bonum ipsum vt vniuersale &amp; abstra 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ctum, postmodum abstrahendo bonum per intellectum ab alio omnino, &amp; considerando ipsum vt bonum 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>simpliciter, non vt hoc vel illud, neque vt huius vel illius, sed vt nullius omnino (quod est bonum in se 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>subsistens solius creatoris) Secundario iuxta bonum participatum creaturae cognoscimus bonum per 
        es<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>sentiam ipsius creatoris, non tam via excellentiae, quam via remotionis. &amp; sicut est de bono, sic est de 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>omnibus aliis attributis, communiter convenientibus creaturae &amp; creatori, quae per iam dictum modum possunt 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ex creaturis cognosci inesse creatori. Et sic in eis quodammodo cognosci potest a nobis quid est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>deus per creaturas, &amp; hoc in triplici gradu. Primo generaliter. Secundo generalius. Tertio generalis 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sime. Et vt a confuso magis, &amp; ita a nobis magis noto incipiamus, generalissime, &amp; modo summe con 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>fuso intelligimus quiditatem dei in suis attributis, intelligendo id quod est excellentiae &amp; dignitatis in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>creatura. Et est iste modus cognoscendi diuinam essentiam quid sit, ille de quo loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viiii. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>de trinitate. cum dicit. Cum audis bonum hoc &amp; bonum illud, quae possunt alias dici etiam non bona, si 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>potueris, sine illis quae participatione bona sunt, percipe ipsum bonum cuius participatione bona sunt. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Simul enim &amp; ipsum intelligis cum audis hoc aut illud bonum. Si ergo potueris illis detractis per 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>seipsum perspicere bonum, perspexeris deum. Vide ergo ex dictis Augustini quod contingit bonum intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tripliciter: vt iste primus modus tres gradus in se habeat, &amp; quolibet illorum intelligere deum. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Vno modo intelligendo hoc bonum, &amp; hoc summe indistincte a creatura. Dicendo enim hoc bonum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>duo dico, &amp; quia bonum, &amp; quia hoc, quod dicitur hoc, hoc est creaturae, quod dicitur bonum, hoc est 
        commu<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ne creatori &amp; creaturae. Aquo si subtraxeris hoc &amp; illud, est secundus modus intelligendi bonum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>scilicet minus contractum ad creaturam quam prius, &amp; est commune analogum ad deum &amp; 
        creaturam<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>&amp; est de primis intentionibus quae per se &amp; primo concipit intellectus de rebus: vt sunt vnum &amp; ens. 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Et licet secundum se diuersos intellectus distinctos faciunt bonum creatoris &amp; bonum creaturae, sicut 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; ens de deo &amp; de creatura: quia tamen proximi sunt, intellectus noster concipit modo confuso vtrumque  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vt vnum. &amp; sic isto modo adhuc intelligit bonitatem dei quae est eius quiditas, modo confuso &amp; 
        in<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>distincto a bono creaturae. Quia si potueris distinguere vnum ab altero, intelligendo bonum vt subsi 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>stens &amp; non in altero existens, non tanquam bonum participatum, sed tanquam alterum a bonis quae sunt 
        participa<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tione bona, tanquam illud cuius participatione caetera sunt bona: lste est tertius modus intelligendi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>bonum. scilicet omnino abstractum a bono creaturae, quod est bonum solius creatoris, quo perspecto magis de proprie per  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>spicitur deus: vt dicit Augu. Et sicut est de intellectu boni, ita est de intellectu entis, veri, pulchri, 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>iusti, &amp; caeterarum intentionum, quae aliquid dignitatis &amp; nobilitatis dicunt in creatore &amp; creaturis. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in omnibus enim illis intelligitur ratio primi veri, pulchri, &amp; iusti, &amp; caeterorum huiusmodi. Sit 
        er<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>go iste est primus modus quo cognoscimus generalissime de deo quid sit, in suis primis &amp; sim 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>plicibus attributis simpliciter primo &amp; naturaliter cognitis: sicut in primis rerum conceptibus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>qui velut prima principia per se &amp; naturaliter statim sunt cognita: vt expositum fuit supra. Si 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cut enim oculus simul concipit colorem &amp; lucem, &amp; colorem non nisi sub ratione lucis, licet plus 
        iudi<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>cat de visione coloris quam lucis, quia grossities coloris obumbrat rationem lucis: Sic intellectus 
        si<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>mul in esse confuso concipit rationem primi boni, &amp; boni in creaturis: licet iudicat solum de bono crea 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>turae, vel prius quam de bono creatoris, quia grossities boni creati obumbrat in nobis rationem 
        bo<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ni increati. Secundo modo scilicet generalius, sed non generalissime cognoscit homo quid sit deus, intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>do deum in suis generalibus attributis, non simpliciter &amp; absolute intellectis, vt in modo praecedenti: sed  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sub quadam praeeminentia, vt scilicet est quaedam natura excellentissima, qualem naturam deum esse omnes confitentur 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>de eius sublimitate dimicantes, quantuncumque diuersificent opiniones suas, quis sit deus: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>de doctrina christiana. Talem autem naturam intelligendo non solum intelligimus quiditatem quae dei est sul 
   <!--300.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="143-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>illa ratione in qua potest communicare cum creatura: vt in modo praecedenti: sed talem quae quiditas 
        so<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>lius dei est, quae sub tali ratione concipitur, qua soli deo convenit, &amp; hoc in eius generali attributo 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>nequaquam contrahendo ipsum ad aliquod suppositum singulare, cui soli conveniat. in quo intelligitur 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ratio quiditatis diuinae, vt forma quaedam est in se considerata, &amp; in vniuersali, non vt in 
        ali<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>quo determinato supposito. Et contingit homini ista cognitio primo ex creaturis. Sapientes 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>enim primi discurrentes rerum naturas, &amp; inuenientes in singulis defectum aliquem, &amp; quod  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>imperfectum est per industriam naturalis rationis cognoscentes, quod omne imperfectum ad aliquod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>perfectum reducendum est, via naturalis rationis omnes creaturas transcendentes, simul via 
        remotio<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>nis &amp; eminentiae inuenerunt ponendam super creaturam aliquam naturam liberam ab omni defectu &amp; im 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>perfectione &amp; dispositam omni nobilitate &amp; perfectione, &amp; illam cuius erat talis natura &amp; quiditas 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>deum appellabant. a quibus posteri nominis impositionem suscipientes, licet naturam rei significatae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non perspicientes, &amp; in ipsa dei natura errantes, &amp; in illo in quo non erat ponenda eam ponentes, 
        appel<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>labat tamen vnusquisque deum id quod ei excellentissimum videbatur: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Vnde contigit quod  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>idololatrae concipientes &amp; cognoscentes quid est deus in generali: vt natura quaedam excellentissima 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>qualem secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> omnes deum esse consentiunt: ignorantes tamen illud in particulari, quid ponendum erat 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>esse tale, creaturarum ignorantiam habentes, multum circa quiditatem dei errabant in particulari, dicen 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tes eam esse id quod non est. secundum quod dicit Augu. ibidemid i. de doctrina christiana. Et ideo dictum fuit 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>supra, quod summe necessaria est sacrae scripturae ad dei cognitionem, cognitio creaturarum ex philosophicis 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>scientiis. Ipsa enim summe promouet ad sciendum non solum an sit deus: sed etiam ad sciendum quod non sit 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>deus, &amp; cum hoc etiam quid sit, quantum homo ex puris naturalibus potest cognoscere. Eorum vero 
        igno<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>rantia in summos errores deducit, non solum vt incommutabile nomen deitatis attribuant ligno,  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>aut lapidi: sed etiam vt Insipiens dicat in corde suo non est deus. sicut dicitur in Psal. Vnde de isto mo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>do cognoscendi deum per creaturas dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ion ser. ii. Philosophi inquisierunt creatorem per 
        creatu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ram: quia potest inueniri per creaturam. &amp; quomodo, determinat in ser. xx. dicens. Transcende corpus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>&amp; sape animum, transcende animum &amp; sape deum, non tangis deum nisi &amp; animum transieris, attolle te a cor 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>pore, transi etiam te. vide quid dicit Psal. &amp; admoneris quemadmodum sciendus sit deus. Dicitur (
        in<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>quit) mihi quotidie vbi est deus tuus. tanquam pagani dicant. Ecce dii nostri, vbi est deus vester: Et 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quasi volens comprehendere deum suum, Haec memoratus sum (inquit) &amp; effudi super me animam 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>meam. Non effudi animam meam super carnem meam, nec super me: transcendi me: vt illum tangerem. Ne 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>mo enim tangit: nisi qui se transierit. &amp; quom sic transcendendum est: ex eminentia vtique conditionum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>laudabilium in creatura, &amp; amotione defectuum circa easdem. Non enim in transcendendo creaturas 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ad cognoscendum deum pabet separari abinuicem via remotionis &amp; eminentiae: quia remotio pura defectus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>creaturae a deo nihil ponit in deo. Eminentia autem laudabilium circa creaturam ex creatura non poni 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tur in deo: nisi quia laudabilibus in creatura annexus est defectus, propter quem non potest eis 
        at<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tribui eminentia talium. Vnde de isto modo transcendendi dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ser. xxxviii. Quid dementius 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quam vt in aliquo laudem creaturam quid non in creatore laudem: Laudent ergo creatorem omnia opera sua. totum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quod hic ex partibus singulis &amp; rebus singulis inuenitur, totum ibi simul: &amp; non solum hoc quod in creatura, ibi 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>inuenitur: sed inenarrabiliter transcendere credendum est creatorem. Et de vera relii. Non frustra &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aniter intueri oportet pulchritudinem caeli &amp; ordinem siderum, quae omnino in suo genere modum, proprium 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>naturasque seruant. In quorum consideratione non vana &amp; peritura curiositas exercenda est: sed 
        gra<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>dus ad immortalia &amp; semper permanentia faciendus. Tertio modo, general scilicet cognoscit homo 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quid sit deus, non solum in suis generalibus attributis, reducendo quicquid dignitatis &amp; 
        nobilita<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tis est in creaturis in deum simpliciter: vt in primo modo: neque sub quadam excellentia reducem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>do quicquid dignitatis &amp; nobilitatis est in creaturis in deum in excellentia: vt in secundo modo: sed 
        co<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>gnoscendo quid sit in eius primo attributo simplicissimo, reducendo scilicet omnia nobilitatis &amp; digni 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tatis attributa eius in vnum primum simplicissimum, scilicet per intellectum quia quicquid in ipso est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sit eius essentia, &amp; quod eius essentia nihil omnino sit aliud re vel intentione quam eius esse siue existen 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tia: vt declaratum est supra. Et hoc ex creaturis de ipso habet cognosci sola via remotionis. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>enim cognitum fuerit de ipso quid sit primo &amp; secundo modo, nihil restat amplius ex 
        creatu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>ris de ipso cognoscendum nisi quomodo quaecunque cognoscuntur esse in ipso, se habent in ipso., 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; hoc conuincitur ex creaturis, ex eo quod homo percipit quod illa quae sunt nobilitatis in creaturis, sunt 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in eis per quandam diuersitatem &amp; compositionem, &amp; quod hoc defectus est &amp; imperfectionis. Notum enim est quia 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>a deo remouenda est omnino diuersitas &amp; compositio, &amp; quod in ipso sunt per summam vnitatem &amp; 
        simpli<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>citatem. Hoc est ergo quod de deo ex creaturis possumus scire quid sit: quamuis respectu eius quod de ipso scibi 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>le est in nuda visione naturae eius modicum sit. secundum quod dicit Augu. super Io parte. ii. ser. xliii. Quicquid  
   <!--301.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="143-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>de creatura sciri potest, minus est ipso creatore, &amp; cum eum nemo taceat, quis est qui eum sicut intel 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ligendus est capiat: cum de oribus &amp; auribus hominium non recedit, quis est cuius acies mentis ad eum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>accedat: Ideo etsi deus ineffabilis est quo ad id quod cognoscibile est de ipso in sua nuda visione:  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>non tamen omnino est ineffabilis dicendus quo ad id quod cognoscibile est de ipso in sua generali 
        cogni<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tione. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis domini. ser. xxxiiii. Loquimur de deo, quid mirum si non compre 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>hendis: Si enim comprehendis, non est deus. Attingere aliquantulum, magna beatitudo est. Comprehendere 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>autem omnino impossibile. &amp;. v. super Gen. Incomparabili felicitate praestantius est illum ex 
        quantula<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>cumque particula sentire, quam illa vniuersa comprehendere. scilicet notitiam creaturarum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e758">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod quid est in deo non habet aliquam proportionem ad id quod 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>est in creatura: ergo non potest cognosci ex creatura, Dicendum quod proportionalitas sicut convenientia 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>duplex est. Quaedam est vniuocationis participatione eiusdem formae. haec non potest esse inter deum &amp; 
        crea<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>torem: vt dictu est supra. Alia vero imitationis formae ad formam. Omne enim quid in creaturis procedit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>causaliter ab eo quod est quiditas creatoris. Nunc autem omne agens, licet non semper formam suam imprimit 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>producto, semper tamen forma quam producit aliquam imitationem convenientiae habet ad formam producentis. Si 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cut in omni quod generat sol in inferioribus, est semper aliqua imitatio formae generati ad formam solis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>licet in ipso non generatur forma solis. Hoc secundo modo bene est proportio quiditatis dei ad quiditatem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>creaturae, vt per illam possit aliquo modo cognosci: ita quod qui perfectius cognoscit quiditates 
        crea<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>turarum, perfectius ex eis ascendit in cognoscendo quiditatem dei: nullus tamen ita perfecte, sicut ex seipsa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>nata est cognosci. Quia loquendo de convenientia primo modo nihil per seipsum ipsi simile est: vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Boethius de heb. Loquendo vero de convenientia secundo modo dicit ibidem quod alia sunt ei similia inquam 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tum fiuunt ab ipso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e789">
        ⁋ Ad secundum quod per id quod deus est habent cognosci creaturae non econverso, rmdetur in sequenti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e792">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>⁋ Ad tertium, quod per similitudines inferioris ordinis non possunt superiora cognosci, dicendum quod est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>similitudo quae est species qua sit cognitio informando cognoscentem ad cognoscendum: quae non est obiectum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cognitum: sed solum ratio cognoscendi aliud: vt species lapidis in anima ad cognoscendum lapidem. Alia ve 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ro est similitudo quae est mediu cognoscendi, &amp; obiectum primo cognitum, ducens ad cognoscendum aliud:  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vt effectus cognitus ducit in cognitionem suae causae. De specie primo modo loquitur Dionysius. inten 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dens quod deus in essentia sua nulla specie quae est medium informans visum intellectus ad videndum, 
        vi<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>detur. Sic enim creator per speciem quae est creatura vel creaturae, videri aut cognosci non potest. Se 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>per enim species qua cognoscitur res, specialior &amp; simplicior debet esse cognito. De specie secundo modo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>non loquitur, nisi forte intendat de cognitione perfecta. Perfecta enim cognitione per speciem creaturae num 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quam cognoscitur quid est creator perfecte. Aliqua tamen cognitione generali bene potest per ipsam cognosci 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>vt dictum est, &amp; in sequenti quaestione adhuc amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1793-d1e818">
        ⁋ Ad quartum, quod creatura est ratio 
        ober<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>randi circa cognitionem quid est deus, dicendum quod verum: est quasi occasione errandi a creaturis 
        acce<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>pta, non a creaturis data. Creaturae enim quantum ad id quod sunt, effigies sunt eius quod quid est deus, 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; clamant suis formis quia non sunt deus, sed quod deus eas fecit, vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> &amp; per hoc ex se sunt 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ratio cognoscendi deum: nec dant aliquam occasionem errandi circa deum: sed quod homo errat per 
        crea<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>turas circa deum, hoc est occasione per suam fatuitatem a creaturis accepta, ponendo bonum &amp; pulchrum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>in creaturis, bonum &amp; pulchrum simpliciter, &amp; in illo sistendo per intellectum tanquam in primo princi 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>pio omnis boni &amp; pulchri, &amp; ei inhaerendo per affectum tanquam vltimo fini omnis boni &amp; pulchri,
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
