<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="134-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1674"> <!-- alias="vn58an-a22q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1674-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1674-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deum esse possit fieri notum homini alia via quam ex creaturis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>Irca quintum arguitur quod deum esse potest fieri notum homini alia via quam ex creatu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ris primo sic. illud quod ondit omnia alia esse intellectui, sicut lux caetera visibilia ocu 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>lo, seipsum primo ondit quod sit. lux enim corporalis prius naturaliter se ostendit oculo quam co 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>lores. Deus est huiusmodi. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro solil. Terra visibilis est &amp; lux. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Sed terra nisi luce illustrata videri non potest. Similiter disciplinarum spectamina 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>non possunt intelligi nisi aliquo suo sole illustrentur. ille autem deus est secundum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Aug. ibidem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e131">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libl xxxiiiii, quids Mens nulla interposita creatura ipsa veritate 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>formatur. illa est veritas quae deus est, vt vult ibidem. Sed veritas informans sine medio: sine medio co 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>gnoscitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e142">
        ⁋ In oppositum est illud quod dicit Hu. loquens de scala lacob. Angeli (inquit) non indi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>gent scala: quia volant per contemplationem. homo autem qui volare non potest indiget scala. Scala illa 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>creatura est, ad cognoscendum deum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e149">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum iam diu superius determinata quod homo naturaliter or- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dinatur ad duplicem cognitionem intellectualem, quarum vna est ad quam ex puris naturalibus studio &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>inuestigatione potest attingere: &amp; talis cognitio procedit de deo &amp; de creaturis, quantum philosophia se potest 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>extendere. Alia vero est, ad quam non potest attingere nisi dono luminis alicuius supernaturalis gratia 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vel gloriae adiuta, &amp; vtraque via potest fieri homini notum deum esse: &amp; hoc est quid solet dici, quod deum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>esse, potest dupliciter homini esse notum. Vno modo via naturalis rationis. Alio modo via supernatu- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>lis reuelationis. In via cognoscendi deum esse, primo modo erat opinio Auicen. Gsi tamen locutus est vt purus 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>philosophus) quod praeter notitiam quam habemus de deo ex sensibilibus a posteriori, possibilis est alia a priori. se- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>cundum quod promittit modum illum in primo Metaph. suae dicens. Postea manifestabitur tibi quod nos habe- 
   <!--283.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="134-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>mus viam ad stabiliendum primum principium non ex via testificationis sensibilium, sed ex via propositionum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vniuersalium intelligibilium, quae saciunt necessarium quod ens habet principium, etiam quid est necesse esse, &amp; quod totum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>debet esse per illud. secundum ordinem totius. Sed nos propter infirmitatem nostrarum animarum non possumus incedere 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>per ipsam viam demonstratiuam: quae est progressus a principiis ad sequentia, &amp; ex causa ad causatum, nisi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>aliquibus ordinibus vniuersitatis eorum quae sunt. In quo reprehendit eum Commnet. super finem primi Physicae. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dicens quod Auicen. maxime peccauit, cum dixit quod primus philosophus debet demonstrare primum esse. Reuera val 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>de bene in hoc reprehendit eum, si intellexit notitiam illarum propositionum vniuersalium non haberi ex sensibili 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>bus creaturis, quoniam non est nobis omnino via ad probandum ipsum esse nisi ex sensibilibus, neque etiam ad co- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>gnoscendum ipsius naturam &amp; essentiam, neque aliqua alia circa intelligibilia, siue sint naturalia, siue su 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>pernaturalia: multo tamen minus circa supnaturalia, &amp; maxime circa diuina. dico notitia naturali &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ex puris naturalibus acquisita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e199">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum quod tripliciter contingit scire de re aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>an sit in actu existens. Vno modo ex panetia eius, ad modum quo scitur ignis esse penes oculis. Alio modo ex cogni 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tione naturae &amp; essentiae ipsius rei, sicut homo cognoscit naturam ignis, absque eo quod videt eam in praesen 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ti. Tertio modo ex collatione &amp; dependentia existentiae aliorum ad existentiam eius quod cognoscendum est esse 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Primo modo non cognoscitur deus esse nisi videndo eius nudam essentiam, sicut vident eam sancti in patria, scien- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tes per hoc deum esse, sicut videns ignem prae oculis, per hoc scit ignem esse. Et hac via cognoscendi 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>scire deum esse impossibile est homini ex puris naturalibus in quocunque statu, quia omnino impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>est eum ex puris naturalibus peruenire ad videndum nudam dei essentiam, quia talis modus co- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>gnoscendi deum excedit omnino naturam hominis: vt homo est simpliciter. lta quod hominem videre nude diuinam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>essentiam ex puris naturalibus, sicut vident eam btim per gloriam, omnino est impossibile. de quo aliquando debet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>esse quaestio difficilis in se. Secundo modo nullam rem contingit scire esse in effectu, nisi quiditas sua includat suum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>esse existentiae, quod contingit in solo deo, quia in solo deo idem sunt essentia &amp; esse: non solum essentiae, sed  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>etiam actualis existentiae, vt dictum est supra. lgitur isto modo cognoscendi nulla creatura potest sciri esse: con 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tingit enim scire &amp; cognoscere essentiam cuiuslibet creaturae, non sciendo eam esse: immo cointelligendo  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>eam non esse. Sed solum deum possibile est scire esse: sciendo eius quiditatem &amp; essentiam: quod scilicet talis sit quod in eo 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>idem sint essentia &amp; esse: &amp; per hoc scire ex eius essentia quod sit necessaria existentia, ita quod non sit possibile intelli- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>gere eius essentiam, intelligendo cum hoc ipsam non existere in effectu, vt infra videbitur. &amp; hoc possibile est homi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nem scire &amp; cognoscere de deo ex puris naturalibus. vt infra videbitur. Vnde patet quod per hunc modum deus 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>cognoscitur esse cognoscendo eius essentiam quo ad hoc quod eius essentia includit ipsum esse. In ipso enim non dif 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ferunt existentia &amp; essentia, quod in visione nuda ipsius essentiae manifestissime contemplatur. Hoc vt credo intel 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>lexit Auicen. cum dixit quod possit homo scire deum esse, exvia propositionum vniuersalium intelligibilium: non ex 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>via testificationis sensibilium. Sunt autem propositiones illae vniuersales de ente, vno, &amp; bono, &amp; primis rerum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>intentionibus, quae primo concipiuntur ab intellectu, in quibus potest homo percipere ens simpliciter, bonum, aut verum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>simpliciter:r tale autem est necessario subsistens quid in se, non in alio participatum. &amp; quod tale est: ipsum esse est, 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ipsum bonum est: ipsa veritas est: ipse deus est. secundum quod dicit Auinus viii. de triniitate. Deus veritas est. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cum audis veritas est, noli quaerere quid sit veritas. Statim enim se opponunt caligines imaginum corpora 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>lium: &amp; nebula phantasmatum, &amp; parturbant serenitatem: quae primo ictu diluxit tibi: cum dicerem veritas est. Ecce 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>in ipso primo ictu qua velut coruscatione perstringeris cum dicitur veritas, mane si potes. si non potes, relabe 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ris in ista solita terrena. Ecce iterum bonum hoc bonum illud: &amp; vide ipsum bonum si potes: ita deum videbis non 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>alio bono bonum, sed bonum omnis boni. Et quia boni sic simpliciter concepti, conceptus quidem boni vniuersa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lis est, &amp; primus conceptus boni, post quem sequuntur alii, subdit Aug. ibidem. Non diceremus aliud alio me 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>lius: cum vere iudicamus: nisi nobis esset impressa notio ipsius boni: &amp; non est quo se convertat animus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vt fiat bonus animus, nisi maneret in se illud bonum. vnde si se auertit: non est quo iterum si voluerit se emen- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>dare convertat. Et ita cum secundum Auicen. &amp; secundum rei veritatem conceptus quanto sunt simpliciores, tanto sunt 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>priores: &amp; ideo vnum res &amp; talia statim imprimuntur in anima, prima impressione, quae non acquiritur 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ex aliis notioribus se, &amp; secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intelligendo ens omnis entis, &amp; bonum simpliciter omnis boni, intelligitur deus: 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ldeo ex talibus conceptibus propositionum vniuersalium contingit secundum Auicen. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intelligere &amp; scire 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>deum esse, non ex via testificationis sensibilium, quod proculdubio verum est. est enim iste modus alius a via co- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>gnoscendi deum esse testificatione sensibilium: qua esse creaturae testificatur esse dei: secundum quod apparuit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>in quaest. praecedenti. Non tamen non est omnino iste alius modus a via cognoscendi deum esse per creatu- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ras, quia iste modus ortum sumit a cognitione essentiae creaturae. Ex veritate enim &amp; bonitate: crea- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>turae intelligimus verum &amp; bonum simpliciter. Si enim abstrahendo ab hoc bono &amp; illo possumus intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ipsum bonum &amp; verum simpliciter, non vt in hoc &amp; in illo, sed vt stans, deum in hoc intelligimus. Sed hoc vel 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>non possumus, vel vix possumus propter debilitatem animarum nostrarum: non ob aliud (vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> lib. ii. 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>de ordine) nisi quia in istorum sensibilium negotia mentem nostram progressam redire in semetipsam 
   <!--284.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="135-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>difficile est. Iste ergo modus cognoscendi deum esse, licet non sit testificationis creaturarum: quod elegan 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ter dicit Auic. ortum tamen sumit a creaturis. in quo, quasi hoc non consensisset Auicen. eum reprehendit Auer. 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; male. Illud enim bene insinuauit Auicen. cum adiunxit, quod propter infirmitatem animarum nostrarum non pos- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sumus per illam viam incedere, nisi aliquibus ordinibus vniuersitatis eorum quae sunt. Vnde addit ibidem. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Ex merito huius scientiae est: vt sit excellentior super omnes: quantum vero ad nos, posterioratur post omnes. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Vnde &amp; quod ista via ortum sumit a creaturis, bene docet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> viii. de trinitate. dicens. Cum audis hoc bonum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>&amp; illud bonum, quae possunt alias dici non bona, si poteris sine illis quae participatione bona sunt per- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>spicere ipsum bonum cuius participatione bona sunt, simul enim &amp; ipsum intelligis cum audis hoc aut  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>illud bonum: si ergo potueris illis detractis per seipsum perspicere bonum, perspexeris deum. lstum autem modum  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>probandi deum esse ex propositionibus vniuersalibus, aliter quam supra dictum est, ex testificatione sensibilium vi 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>debimus infra loquendo de dei vnitate. Et est ista via sciendi deum esse, multo perfectior quam secunda, licet 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ambae sint ex creaturis: quia in illa potest sciri deus esse absque eo quod cognoscatur praedicatum esse de ratione subiecti, 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quod necessario scitur in ista. Et ideo in ista cognoscitur diuina essentia, &amp; quid sit deus magis in particula 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ri &amp; distincte quam in illa. In illa enim scitur solum quod est aliqua natura superior &amp; prior omni creatura, absqu 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>eo quod sciatur quia in ipso est summa simplicitas &amp; identitas esse &amp; essentiae: quid scitur in ista. Aut ergo Auicen 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ignorauit quid dixit, &amp; mentitus est dicendo quod est nobis alia via ad cognoscendum deum esse, quam ex testi 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ficatione sensibilium: aut intellexit vt iam expositum est, aut non philosophice loquutus est: sed somniauit viam fi 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dei &amp; supernaturalis cognitionis via reuelationis: de qua aliqua dicere intromisit se super alios philosophos, de 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>terminando scilicet de philosophicis reuelationibus in fine Meta. suae. Quia si hanc viam intellexit: bene dixit: &amp; in 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>hoc catholice. Est enim via fidei &amp; reuelationis supernaturalis, modus alius possibilis ad cognoscendum deum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>esse, alius ab illa quae est via naturalis rationis ex creaturis, &amp; illa via plures noscunt &amp; tenent deum esse 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>qui ad aliam pertingere non possunt. Vnde necessarium est aliqua quae naturali ratione sunt cognoscenda, etiam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tenere via fidei tanquam credibilia &amp; pertinentia ad fidei articulos, vt habitum est supra. Et est ista via 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>multo superior &amp; certior ex parte rei cognitae, quia numquam fallit, quam prior quae fallit multotiens. Est etiam 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>frequenter viro spirituali multo euidentior. Cum enim adiutorio luminis superioris, credibilia facta sunt ei 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>intelligibilia, multo euidentius diuina conspicit mentis perspicacia &amp; inuestigationis studio adiutorio 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>luminis supernaturalis ex primis credibilibus, quam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ex primis speculabilibus in rebus naturalibus: vt 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>etiam fidelis consequenter dispositionem mundi &amp; ordinem inferiorum certius &amp; clarius cognoscat a pri- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mis &amp; supremis descendendo via rationis, &amp; ad posteriora &amp; infima, quam philosophus eam cognoscat a posteriori 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>bus infimis ascendendo ad prima superiora via experientiae &amp; sensus. Et secundum hoc diximus supra: quod 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sicut scientiae philosophicae est incipere a creaturis &amp; procedere ad creatorem, sic huius scientiae est incipere a 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>creatore &amp; procedere ad creaturas cognoscendas ex creatore, &amp; tunc iterum resoluendo omnes reducere in 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>creatorem. Et ideo sicut philosophus omnem scientiam suam debet reducere vltimo in veritatem vltimam quae est sen 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sibilium apprehensorum per sensum, &amp; in prima principia speculabilium accepta via experientia ex sensu: 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sic Theologus omnem suam scientiam debet reducere vltimo in veritatem primam, quae est primi intelligibi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>lis apprehensi per intellectum, &amp; in prima principia credibilium accepta via fidei a prima veritate. Et ideo di-  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relis Religionis sectandae caput est historia &amp; prophetia, quae cum credita fuerint men 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tem purgabit vitae modus diuinis praeceptis conciliatis: &amp; idoneam faciet spiritualibus percipiendis, quae nec prae 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>terita sunt, nec futura, sed eodem modo semper manentia, nulli mutabilitati obnoxia id est vnum deum Patrem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; filium &amp; spiritum sctantum, qua trinitate, quantum in hac vita datum est cognita omnis intellectualis, &amp; anima 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lis &amp; corporalis creatura ab eadem trinitate creatore esse inquantum est &amp; ordinatissime administrari 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sine vlla dubitatione perspicitur. Quo cognito satis apparebit quantum homo assequi potest quam necessariis &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>iustis legibus deo suo cuncta subiecta sunt: ex quo illa omnia quae primo credimus nihil nisi auctoritatem sequuti 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>partim sic intelliguntur, vt videamus esse certissima: partim sic videmus fieri posse, atque ita fieri oportuisse. Hunc 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ordinem &amp; regnum vniuersi describit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de trinitate. dicens. Illam supernam atque caelestem vnde peregrinamur pa- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>triam cogitemus. illic enim dei voluntas &amp;c. vsque ibi. Si ergo apistie Paulius. Et quia philosophis non videbant hunc ordinem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quoproceditur a supioribus ad inferiora, sed conversum quo proceditur ab inferioribus ad supiora: ea quae contingunt 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in mundo causis proximis attribuebant omissis primis. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> superius in eodem libr. Nihil 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sit nisi dei voluntate, sed plerisque non apparet. ltaque licuit vanitati philosophorum, &amp; causis aliis ea tribuere 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>veris, sed vel proximis: cum omnino videre non possent superiorem caeteris omnibus canm id i. dei voluntatem. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quae tamen omnia vir spiritualis potens illum ordinem priorem conspicere potius attribueret causis primis. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod declarat per exemplum in cap, proximo dicens. Constituamus ergo animo talem sapientem &amp;c. vsque in fi- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nem capituli. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e441">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod non videntur scientiarum spectamina nisi a deo suo sole illustretur. 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Dicendum quod deus non est qui ostendit omnia intelligibilia intellectui ita quod non cognoscuntur nisi in ipso de 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>terminate cognito, sicut non videntur colores &amp; corpora nisi in luce visa, vel sicut non videntur conclu 
   <!--285.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="135-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>siones nisi in principiis per se notis: quo ad hoc enim non est simile: Sed quia per eius influentiam, &amp; ab ipso 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nobis inditum naturale lumen, &amp; forte cum aliqua illustratione generali, omnis causatur in nobis cognitio, secundum  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quod superius diffusius declaratum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1674-d1e459">
        ⁋ Ad secundum quod mens nulla interposita creatura ab ipsa veritate for- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>matur: Dicendum quod verum est visione aperta, qua cognoscitur per suam essentiam. sed illa non est cognitio naturalis, 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>nec huius vitae qualem quaerimus: sed supnaturalis &amp; vitae futurae, de qua infra videbitur. Non autem verum est illud,  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>de visione in praesenti: siue naturali, siue supernaturali, qua cognoscitur per speciem alienam vt creaturae.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>