<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="284-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe77926"> <!-- alias="vn58an-a74q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe77926-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe77926-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="26"/>CIrca quartum arguitur quod in diuinis verius &amp; magis proprie praedicantur abstracta quam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>concreta, Primo sic. Quae vere &amp; magis significant diuina, verius &amp; magis proprie 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>praedicantur in diuinis. Abstracta verius &amp; magis proprie significant diuina quam 
        concre<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ta: quia magis congruunt deo, vt supra quaestio. vii. arti. praecedentis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77926-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>llla verius &amp; magis proprie praedicantur in diuinis, quorum praedicatio est magis propria 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>diuinis, &amp; minus communis cum creaturis: quia magis proprium magis proprie praedicatur de 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>subiecto, sicut magis commune magis coniter praedicatur de illo. sed abstracta 
        prae<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>dicatio magis propria est diuinis, &amp; minus communis illis cum creaturis: quia in praedicationibus 
        con<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>cretorum conmunicant dicendo deus est bonus, homo est bonus, non autem in praedicatione 
        abstractorum<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>Non enim dicitur homo est bonitas, sicut dicitur deus est bonitas: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77926-d1e134">
        ⁋ In contrarium est quod illa 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>praedicatio est magis propria quae est ratione formae quam quae est ratione materiae. praedicatio 
        concre<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>torum est ratione formae &amp; modi praedicandi: quia vera est in omni materia, diuina. scilicet &amp; creata. 
        praedi<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>catio abstractorum non est nisi ratione materiae, eo quod non est nisi in diuinis: vt dictum est: ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77926-d1e146">
        ⁋ Dico quod de secundo modo principali praedicandi proprie aut improprie, qui in duos 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>subdiuiditur (vt visum est in praecedenti quaestione) nihil ad propositam quaestionem quo ad secundum 
        mo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>dum subdiuisionis illis scilicet de proprie aut improprie praedicari ex parte rei significatae in comparatione ad  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>subiectum: quia aeque perfecte explicant rem significatam de subiecto concretum &amp; abstractum. Sed si in hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>inter concretum &amp; abstractum aliqua contingat differentia, hoc non est nisi penes differentiam affirmationis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; negationis, &amp; hoc non tantum in significando sed etiam in insinuando. Tunc enim quod praedicatur in negatiua, magis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>proprie praedicatur quam quod praedicatur in affirmatiua, siue fuerit abstractiua praedicatio in affirmatiua, &amp; 
        concre<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tiua in negatiua, siue econverso. Sed ad istam quaestionem solum pertinet de modo primo principali, &amp; de primo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>modo subdiuisionis secundi membri principalis. Quia comparando rem significatam ad vocem significantem 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>eam simpliciter, non magis proprie significatur per abstractum quam per concretum: sed aeque improprie. 
        Con<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>parando autem rem significatam ad vocem significantem illam in materia diuina: sic solummodo magis proprie 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>significatur &amp; praedicatur in abstracto quam in concreto: quia abstracta magis proprie significant diuina 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; congruunt illis quam concreta, vt procedit prima ratio. Quia tamen modus concretionis magis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>congruit cum ratione praedicati quam modus abstractionis, eo quod praedicatum habet rationem qua  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>si informantis subiectum: vt dictum est in primo modo principali dicto in quaestione praecedenti, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quo ad hoc magis proprie praedicatur concretum quam abstractum in omni materia. Et quia modus 
   <!--584.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="285-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>iste principalis est praedicationis: &amp; omnem materiam circuit: &amp; sic ratione formae convenit praedicato 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; non ratione materiae: &amp; talis modus est absolute principalis: idcirco dico quod remota omni 
        di<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>stinctione verius &amp; magis proprie praedicantur in diuinis concreta quam abstracta. Si tamen abstracta aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>modo possunt dici proprie praedicari. Et secundum hoc processit Tertium argumentum in oppositum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>