<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="255-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2777"> <!-- alias="vn58an-a39q8" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2777-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2777-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deo conveniat aliqua actio in ipso manens</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="31"/>CIrca octauum arguitur, quod in deo nulla sit actio manens intra, non terminata 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ad aliquid extra. Primo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit. ii. cae. &amp; mundo. Res bona completa est 
        exi<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>stens absque operatione. vbi dicit Commen. Et est in rei veritate illud cuius actio est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sua substantia, scilicet intellectus abstractus, qualis maxime est intellectus dei:  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>vt habitum est supra. Sed si haberet actionem manentem intra, non esset bona &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>completa absque operatione, quoniam (vt dicit in primo eiusdem) omnis res cuius 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>est operatio, sit propter operationem suam. Omne autem quod est propter aliud, bonitatis suae 
        com<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>plementum recipit ab illo. Illud enim propter quod finis est, &amp; bonum &amp; finis idem. ii. meta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e133">
        <lb ed="#Ba" n="39"/>⁋ Secundo sic. Omnis actio est aliquid per se &amp; immediate elicitum a principio elicitiuo. Etsi enim 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>aliquid sit principiatum ab agente, immediatius tamen elicit actionem quam principiatum quod 
        pro<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ducit per ipsam: quia actio semper est media inter principium &amp; principiatum. In deo autem nihil 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>potest elici per se &amp; immediate a principio elicitiuo, manens intra: quia principium elicitiuum omnis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>actionis possibilis in deo est diuina essentia: vt habitum est supra. secundum quam in deo nihil potest se 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>habere per immediationem, nisi respectus aliquis: quia praeter essentiam nihil est in deo nisi respectus:  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vt dictum est saepe. Respectus autem per se elici non potest a principio elicitiuo: quia tunc esset 
        substan<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tia ipsius actionis: quod non est verum, quoniam secundum philosophum. iii. phycici. eadem est substantia actionis &amp; 
        passio<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>nis, quae est aliquid in passo, non autem respectus in agente. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e156">
        ⁋ In contrarium est: quod nobilius est esse 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in actione, quam non: quia otium est sicut somnus, actio vero sicut vigilia. deo nobilius semper est 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>attribuendum: vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e163">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>⁋ Ad sciendum quae &amp; qualis actio sit in deo manens intra, est hic aduertendum, quod  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ista sex, motio, mutatio, factio, productio, actio, operatio, si secundum proprias rationes 
        consideren<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tur, differunt abinuicem, quamuis quo ad quasdam rationes communes ipsorum communiter quaedam 
        acci<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>piuntur pro quibusdam. Motio enim mutatio quaedam est communiter accepta mutatione, pro 
        varia<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tione contingente in subiecto: sed proprie sumendo mutationemne: utra est alia. Sed communiter ac- 
   <!--526.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="256-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cepta factione, ambae, scilicet &amp; motio &amp; mutatio, factiones quaedam sunt, quibus fit aliqua 
        dispo<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>sitio quae prius non erat, a mouente &amp; mutante in aliquid aliud ab ipso. ldem enim secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>idem non transmutat aliquid in seipso. Et cum illa dispositio introducitur non tota simul: sed 
        suc<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>cessiue pars post partem: dicitur motio. Cum vero tota simul, dicitur mutatio. Eactio autem secundum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>propriam rationem non potest dici secundum dictum modum motio aut mutatio, quia scilicet etsi 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>aliquid per eam fiat: non tamen semper requirit in quod fiat: vt quando aliquid sit de nihilo, &amp; non in alio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sed in se existens: vt est substantiarum creatio. Et secundum hoc dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo de generatione, quod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>facere amplius id ist in plus est quam mouere. Eactio autem secundum omnem rationem suam productio 
        quae<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>dam est: quia factione semper aliquid fit vel in praeexistenti subiecto, vel in se subsistens de nihilo: sed  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>non est sine innouatione. Productio autem secundum aliquam rationem sibi propriam non potest dici factio: quia quod per  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ipsam producitur, non producitur in praeexistenti subiecto, nec de nihilo: sed de substantia producentis, &amp; est 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>omnino sine innouatione: vt est productio diuinarum personarum in deo. Productio autem secundum omnem rationem suam, 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>actio est communiter nomine accepto actionis. Actio autem secundum aliquam rationem propriam non 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est productio: quia per eam nihil aliud vel alius in se omnino, sed alteri perfectio in esse 
        acquiri<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tur. iuxta illud quod dicitur in sex prin. Actio non requirit quod agit: sed in quid, qualis est generaliter 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>actio qua agit forma in dando esse propriae materiae quam informat. iuxta illud quod dicitur in libro de 
        ge<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>neratione. Agere proprium formae est, pati autem alterius potentiae. scilicet materiae. Actio autem 
        secun<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>dum omnem rationem suam est operatio communiter accepta operatione, quia dissoluit otium, cui 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>contrariatur operatio. Operatio autem secundum propriam rationem non est actio secundum aliquam 
        dicta<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>rum rationum, neque scilicet secundum quam productio est actio, neque secundum quam informatio ad 
        per<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>fectionem in esse actio est: sed operatio proprie est actus perfectus rei existentis in actu suo perfecto 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; est proprius vnicuique secundum suam speciem, iuxta illud quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine. iiii. meteoro. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Vniuersa sunt determinata opere. Quae enim possunt facere, suiipsius opus est singulum: 
        quemad<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>modum oculus videt: quod vero non potest, aequiuoce: quemadmodum mortuus aut lapideus. Vnde ope 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ratio est perfectio cuiusque existens in esse perfecto: vt est sentire operatio sensus existentis secundum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>actum sensitiui, &amp; intelligere operatio intellectus existentis secundum actum perfectum intellectiui. 
        Con<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>munissime autem accepto nomine actionis huiusmodi operatio actio dicitur. &amp; sic praedicta omnia actio 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nes &amp; operationes communi nomine dici possunt: sed non econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e248">
        ⁋ Ad quaestionem igitur de scen 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dentes dicimus quod nulla actio quae est motio aut mutatio intra, cadit in deo propter suam 
        immutabili<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tatem: vt habitum est supra: nec similiter factio propter suam aeternitatem quae est sine omni 
        inno<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>uatione: vt habitum est supra similiter. Sed actio quae est productio secundum propriam rationem 
        pro<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ductionis, quae nullo modo est factio, illa est in deo quo ad intra, quo ad personae filii &amp; spiritus 
        san<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>cti productionem: vt declarabitur inferius. &amp; similiter actio quae est operatio secundum propriam ope 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rationis rationem, &amp; communissimam rationem actionis, &amp; consistit in actionibus essentialibus 
        persona<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>rum, quae sunt velle &amp; intelligere, de quibus continuo determinabitur in sequentibus. Secundum hoc 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ergo concedendum est argumentum ad istam partem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e268">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Ad primum in contrarium quod res completa est existens absque operatione: Dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quod est aequiuocatio operationis. Est enim quaedam operatio quae est actus perfectus rei propter quod 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>habet esse, &amp; est finis eius in esse: &amp; alia operatio qua acquiritur rei sua perfectio in esse vt 
        per<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>fecte possit in illam operationem primam quae est sua perfectio in esse. Operatio Primo modo est ope 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ratio in sua perfectissima significatione accepta, qua distinguitur contra alia quinque praedicta. &amp; istam 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>dicimus perfectissime esse in deo, &amp; in ea consistit sua beatitudo: vt determinabitur infra. De qua dicit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Philosophus in primo cae. &amp; mundo. Omnis res cuius est operatio, fit propter operationem suam. &amp; operatio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>rei diuinae est perseuerantia &amp; permanentia. &amp; haec est vita sempiterna: quia vt dicit. xii. metaphy. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Actio intellectus est vita. Operatio secundo modo est operatio communiter accepta pro actione, 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>productione, &amp; aliis supradictis, de qua loquitur. ii. cae. &amp; mundo. Quod plane ostendit litera sequens 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>illud quod diminute acceptum est in argumento. lacet enim litera sic. Res bona completa est existens 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>bona absque operatione, &amp; non cum operatione qua acquirit bonitatem suam. &amp; infra. Res autem integra 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>bona non indiget operatione qua sit bona. vbi dicit Commen. Cuius substantia est actio. Vnde 
        exen<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>pla ponens de tali operatione in homine, operationes hominis dicit exercitium, venationem, &amp; alia 
        mul<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ta quibus acquirit sanitatem. Et quod assumitur in argumento de prima operatione quod res fit 
        pro<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>pter illam, &amp; recipit ab ea complementum suae bonitatis, quod non convenit deo: Dicendum quod 
        huiusmo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>di operatio aut est ipsa rei substantia &amp; essentia, differens sola ratione ab ipsa: vt contingit in deo 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>aut est aliquid praeter eam: vt contingit in creaturis. De prima operatione scilicet in deo, non intelligitur il- 
   <!--527.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="256-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>lud dictum Philosophi, quid exprimit per illud quod dicit, fit propter operationem, quia in deo nullum cadit 
        fie<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>ri. Dicit ergo illud solum de operatione in creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2777-d1e318">
        ⁋ Secunda ratio ostendit quod in deo nulla cadit 
        in<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>terius actio seu operatio omnino, eo quod actio vel operatio si est in deo manens intra, fundatur super 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>diuinam essentiam, cui nihil additur manens intra nisi respectus, quod verum est secundum supra 
        determi<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>nata. Et sic actio vniversal operatio in deo non esset nisi purus respectus, quod non est verum: vt procedit obiectio 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Et est dicendum de actione siue diuina operatione manente intra, sicut dictum est supra de aliis 
        attri<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>butis, quod in significatione eorum non cadit praecise respectus tanquam aliquid praeter diuinam essentiam, 
        im<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>mo in significato cuiuslibet eorum cadit ipsa essentia sub ratione respectus: &amp; sola ratione vt est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>significata sub nomine respectus, differt a seipsa vt est absolute significata: vt in actione diuina ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>substantia actionis diuinae sit diuina essentia: sicut motus est substantia actionis in creaturis. Et 
        pro<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>pter omnimodam simplicitatem ipsa essentia habet rationem fundamenti ex quo elicitur diuina actio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; rationem substantiae actionis quae elicitur: vt magis patebit infra loquendo de actionibus 
        diui<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>nis intra manentibus. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>