<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="233-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2561"> <!-- alias="vn58an-a36q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2561-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2561-Hd1e107" type="question-title">Utrum intellectus sit in eo potentia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>CIrca Secundum arguitur: quod intellectus non sit potentia in deo. Primo sic, quid est po 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tentia non manet in re cum actu qui ei respondet. dicente Auer. super primum Physicae 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>Materia non est potentia: quia materia manet adueniente forma. potentia autem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad formam non manet. Intellectus autem semper manet in deo cum omni actu quid est in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vt patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e123">
        ⁋ Secundo sic, quid transfertur a creatura in deum, &amp; dicit omnino  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>absolutum in creatura: dicit omnino absolutum in deo, vt patet inducendo in singu 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>lis. Intellectus a creatura intellectuali tranffertur in deum: &amp; in illa significat aliquid absolutum: quia 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>differentiam eius substantialem. ergo &amp; in deo significat substantiam omnino absolutam. potentia autem, vt 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>supra habitum est, significat substantiam sub ratione cuiusdam respectus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e135">
        ⁋ Tertio sic. intel 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ligere in deo comparatur ad intellectum: sicut esse ad essentiam. Sed essentia in deo nullo modo dicitur esse 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>potentia ad esse: quia omnino absolutum quod est: &amp; sequitur rationem esse, vt dictum est supra. Potentia autem  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>debet praecedere rationem eius ad quod est. ergo nullo modo intellectus in deo se habet vt potentia 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>respectu intelligere. Sed non est vt potentia respectu alterius in eo: nec est potentia nisi ex respectu 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>vt dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e148">
        ⁋ Contra, quid dicit ordinem substantiae ad actum aliquem vt eius principium, potem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tia est, vt patet ex natura potentiae: secundum supra determinata. Intellectus in deo dicit ordinem diui 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>nae substantiae ad actum intelligendi, non enim est intellectus in aliquo nisi vt intelligat: sicut neque  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>sensus nisi vt fentiat. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e157">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>⁋ Dicendum quod licet in deo non cadant vniuersale &amp; particulare, vt infra videbitur: tamen 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>bene cadunt in eius attributis ratio vniversalis &amp; particularis. secundum rationem magis communis &amp; indeter- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>minati: &amp; minus communis &amp; magis determinati. Vnde sicut potentia simpliciter dicitur esse in deo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ex relatione diuinae essentiae ad actum simpliciter quid ei conpetit: sic ad determinatum actum dicenda est 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>potentia determinata esse in deo, quasi contenta sub potentia diuina simpliciter dicta. Quare cum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>intelligere in deo sit quidam determinatus actus quid ei conpetit, vt infra videbitur: erit ergo aliqua de 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>terminata potentia in deo quae respondet ei: quae non significatur nisi nomine intellectus. Propter 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quod simpliciter concedendum est quod intellectus in deo sit potentia quaedam.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e177">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod potentia non manet simul cum actu: sicut facit intelle- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ctus dei: Dicendum quod econtrario aliquorum opinio fuit quod potentia non esset nisi simul cum actu: quam  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>reprobat philosophus. ix. Meta. probando quod in eodem quandoque potentia praecedit actum: quia aliter non aedificantem in 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>actu, impossibile esset aedificare: quia secundum illos non habet potentiam aedificandi. Et per eandem rationem eius 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>potest probari quod potentia necessario est simul cum actu. aliter enim aedificatorem cum actu aedificaret, impossi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>bile esset aedificare: quia non haberet potentiam aedificandi. Vnde vult alibi quod ad necessarium sequitur pos 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sibile. Oportet ergo distiguere de potentia: Dicendo quod est quaedam potentia quae de se nata est esse fine 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>actu, &amp; tempore praecedere actum: &amp; est alia potentia quae non est nata esse nisi simul cum actu: &amp; idem cum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ipso. Quod considerandum est hoc modo. Quoniam potentia aut dicit aptitudinem solam in subiecto ad actum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>aut aptitudinem cum priuatione actus: quae potentia contrarietatem habet ad actum. Potentia primo modo est 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>illa quae sequitur ad necessarium: &amp; non est nisi cum actu, immo ipse actus: &amp; talis potentia solummodo est illa 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quae est in deo: &amp; in omnibus aeternis. secundum philosophum. prout dicit. iii. Physicae. Contingere ab esse nihil dif- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>fert in prpetuis. Vbi dicit Comm. Plene in rebus aeternis quas non continet tempus, est necessarium. Po 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tentia secundo modo est illa quae a philosophous proprie appellatur potentia: &amp; est actui contraria: quam negat esse in  
   <!--481.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="233-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>aeternis. secundum quod dicit. ix. Meta. Nihil aeternum est in potentia. sed solum ponit eam in generabilibus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>corruptibilibus: quia est eadem contrariorum: vt dicit in eodem. ix. Et ista potentia ratione contrarietatis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quam habet ad actum, propter priuationem quam includit non manet cum actu: quamquam ratione eius quod dicit apti 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tudinis manet. Vnde de tali potentia propter rationem contrarietatis ad actum quam importat, solummodo loq 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tur Auer. cum dicit quod materia non est potentia: quia manet cum forma:potentia vero non. Et sic non va 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>let ad propositum de potentia in deo: quia illa est alia ratio potentiae, vt dictum est: 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e227">
        ⁋ Ad secundum: quod intelle 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ctus in creaturis a quibus transfertur significat absolutum: quia differentiam rei substantialem. Dicendum quod illud 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>idem quod in rebus est principium essendi: est &amp; principium opeandi actionem rei essentialem: quae propria est ei ratione 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>suae speciei. Et ideo licet absolutum quod omnino dicat intellectus in creaturis inquantum est principium essendi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tamen relatum quod ad actum dicit, &amp; habet rationem potentiae inquantum est principium opeandi. Et tunc dicendum quod intel 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>lectus non transfertur in deum a creaturis, inquantum est principium essendi. hoc enim est impossibile: quia prima ratio con- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>siderata in deo: est ratio esse praecedens est rationem essentiae. Sed transfertur in ipsum, inquantum est principium intellectualis 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>operationis: siue sit idem re, vt differentia substantialis est principium actionis: siue aliud: secundum quod potentias 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>animae quidam esse substantias, quidam vero accntia dicunt. &amp; sic intellectus solummodo tranffertur in deum vt ha 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>bet rationem potentiae: &amp; sic intellectus in deo non dicit nisi rationem potentiae cuiusdam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e249">
        ⁋ Ad tertium: quod 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>intelligere comparatur ad intellectum sicut esse ad essentiam: Dicendum quod verum est quo ad naturam 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>rei. Sicut enim esse in deo est ipsa essentia eius: sic intelligere est ipse intellectus. Quo ad rationem 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>vero intelligendi multum differt: quoniam ratio primi conceptus in deo debet esse ratio actus perfecti 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt agere, non potentiae vel habitus: quoniam actus simpliciter praecedit habitum &amp; potentiam: et si in aliquo po 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tentia vel habitus praecedit actum: oportet illud reduci ad aliquid prius quod est in actu. secundum artem philosoph 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ix. Meta. Acaectus enim simpliciter prius est potentia: &amp; eo quod est in habitu. Et ideo in eo quod est sim 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>pliciter primum omnium, debet ratio perfecti actus esse prima ratio conceptus in eo. Propter quod saepe 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dictum est supra: quod in deo prima conceptio est esse: &amp; quod non dicitur essentia nisi ab esse: &amp; non econ- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>uerso. Prior enim secundum rationem intelligendi debet intelligi in ipso ratio esse quam essentiae. Non enim est 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>in ipso esse tamquam actus essentiae alicuius habitae in ipso: sed ipse est purum esse: &amp; eo quod est esse dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>essentia. Econverso autem contigit in creaturis quod ratio essentiae prius intelligitur in eis quam ratio actualis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>esse. Propter quod dicitur deus esse essentia: sed non habere essentiam: creatura proprie dicitur habere es- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sentiam. secundum quod haec omnia patent ex supra determinatis. Et similiter est de viuere &amp; vita. Viuere 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>enim ad rationem essendi pertinet: &amp; vita ad rationem essentiae: vt patet ex supra determinatis. Vnde in deo es 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sentia &amp; vita actum nominant quid est agere, licet in habitu: vt cursus actum currendi: non autem nominant 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aliquam naturam substitutam ipsi actui quid est agere: sicut nec cursus aliquid substratum ei quod est currere. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Sed in creaturis essentia nominat aliquid substratum actui essendi: Vita autem nominat ipsum actum viuendi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vt habitum est supra. Propter quod in deo vita pertinet ad essentiam: &amp; secundum rationem intelligendi se 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quuntur esse &amp; viuere: &amp; bene dicitur quod vita est essentia: sicut quod viuere est esse. In creatura autem vita 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>non pertinet ad essentiam: &amp; praecedit ratio essentiae rationem esse &amp; viuere: quia habet hoc participando ab 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>alio. Ratio autem vitae sequitur rationem esse &amp; est actus ipse qui est viuere. Vnde non bene dicitur in creatu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ra quod essentia est vita, vt habitum est supra. Et sic patet quod in deo prima ratio est esse: Secunda autem 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>est essentia: tertia vero est viuere: quarta autem est vita. Et dicunt in deo actum prim. scilicet esse &amp; viuere, per 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>modum agere: essentia &amp; vita per modum habitus: &amp; se habent viuere &amp; vita per modum informantis esse 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; essentiam. Propter quod esse &amp; essentia quodammodo dicunt aliquid tamquam in potentia ad viuere &amp; vitam 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sicut confusum ad deteriatum: non autem tamquam subiectum ad receptum: vel vis elicitiua ad actum. Caeterorum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>autem omnium rationes quae considerantur in deo, sequuntur rationes istorum quaetuor: &amp; pertinent quasi ad actus secundos ad  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quos ipsa diuina essentia vel vita se habet vt potentia: &amp; hoc si sint actus vt habitus: sicut scientia, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>bonitas, &amp; huiusmodi, vt potentia receptiua. Si vero sint actus vt agere: sicut intelligere, velle, vt potem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tia elicitiua: quae ratio significatur nomine intellectus &amp; voluntatis, in quibus habent esse scientia &amp; bonitas: sicut ha 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>bitus. Essentia enim diuina vt vita quaedam est: est principium seipsum mouendi &amp; ponendi in actum intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>di &amp; volendi sic essentia, immo vita &amp; essentia vt habet rationem vitae, habet rationem intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; voluntatis: quae sunt principia omnium diuinorum actuum: mediantibus scientia &amp; bonitate: quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tamquam habitus in eis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2561-d1e326">
        ⁋ Dicendum ergo ad obiectum, quod multum differenter comparatur in deo intelligere 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ad intellectum quam esse ad essentiam. Esse enim comparatur ad essentiam tamquam intentio perfectionis primae 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quae in deo non habet rationem alicuius principii elicitiui, vel receptiui. Et ita non respicit in deo 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>aliquid praecedens vt in potentia ad ipsum: neque est ipsam essentiam: quia ratio eius, vt dictum est, prae- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cedit rationem essentiae. Intelligere vero comparatur ad intellectum tamquam ratio perfectionis secun- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>dariae, quae habet diuinam essentiam vt principium elicitiuum inquantum significatur nomine intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>Et non significat in deo intellectus actum intelligendi: sed principium elicitiuum eius, praecedens secundum rationem 
   <!--482.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="234-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>intelligendi: sicut essentia actum essendi: sequens eum secundum rationem intelligendi: non aliquo modo  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>principium eius. Et ideo intellectus in deo est potentia respectu intelligere: non autem essentia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>respectu esse.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>