<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="305-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe83474"> <!-- alias="vn58an-a75q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe83474-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="43"/>CIrca Quintum arguitur quod dictio exclusiua addita vni eorum quae sunt in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ex parte subiecti, non excludat alia ex parte praedicati: nec econuerso excludat praedica 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ta addita respectu subiecti: Primo sic. nihil potest excludi ab aliquo sine quo non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>potest esse illud. Verbi gratia, non potest esse homo sine animali: quia nihil potest esse 
        ho<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>mo &amp; non animal: &amp; ideo non excluditur animal: dicendo solus homo. Sed non est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in diuinis quod potest esse sine aliquo aliorum: quia esset in deo solitudo possibilis. 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>qua ratione enim potest esse sine aliquo illorum: aeadem ratione &amp; sine caeteris. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>consequens falsum est: quia in deo nulla potest esse solitudo. Dicente Hilario. iiii. de Trini. c. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Nobis neque solitarius deus neque diuersus confitendus est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. dictio 
        exclusi<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>ua addita vni termino non excludit nisi aliud: sic quod non praedicetur de illo: vt si solus homo 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est risibilis: ergo quicquid non est homo non est risibile. sed in diuinis nihil est aliud ab alio: sed  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>omnia sunt vnum &amp; idipsum secundum praedeterminata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. si dictio 
        exclu<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>siua non excludat a termino magis differens, nec minus: quia non est exclusio nisi ratione 
   <!--625.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="305-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>differentiae. sed maxime in diuinis personae abinuicem differunt secundum superius determinata. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dictio exclusiua addita vni personae non excludit aliam. secundum quod illud Apostoli,. Soli sapienti deo, Au 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>gustinus. iii. Ii. contra Maximinum, exponit dicens. Si dixisset Apostolus: Soli sapienti patri: nec sic 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>inde filium separet, non enim quia in Apoc legitur, Habens nomen scriptum quod nemo scit nisi ipse: Ideo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>pater nescit hoc nomen a quo est inseparabilis filius. scit ergo pater quod nemo scire dictus est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>filius: quia inseparabiles sunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e161">
        ⁋ In contrarium est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nus. vi. de Trini. ca. ii. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Verbum solum filius accipitur: non simul pater &amp; filius tanquam vnum verbum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e169">
        <lb ed="#Bb" n="8"/>⁋ Propter difficultatem perceptionis veritatis enunciationum in quibus ponuntur 
        di<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ctiones istae tantum, solus, quae vocantur exclusiuae: inducta est quaestio proposita. Vt ergo sciamus quasi re 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>gulariter discernere quae illarum propositionum in quibus aliqua illarum dictionum ponitur, sit vera: &amp; quae  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>falsa diiudicanda, prout determinauimus circa praedicationes dubias an verae sint an falsae in quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nibus proximis praecedentibus: &amp; ne oporteat de qualibet illarum dubium aliquod praetendente quaerere an 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vera sit an falsa: Circa istas dictiones tantum, solum, aduertendum est quod in aliquibus omnino conveniunt: &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>aliquibus multum differunt: quia ly tantum potest esse nomen dicens comparationem secundum quantitatem &amp; 
        qua<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>litatem, respondens ei quod est quantum. vt cum dicitur, quantus est pater tantus est filius. Potest etiam esse 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aduerbium secundum eandem significationem, vt quantum sunt pater &amp; filius: tantum est solus filius. Secundo autem  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est aduerbium negandi per exclusionem: &amp; isto modo solummodo est de tantum ad propositum: quia isto solo modo diffi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cultatem inducit in percipiendo veritatem. Et primis duobus modis est dictio categorematica diffe 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rens omnino in significato &amp; officio ab illa dictione solus: quia lysolus nequaquam comparatiuum est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sicut tantum. Tertio autem modo ly tantum est dictio syncategorematica: &amp; omnino est eadem in officio cum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>illa dictione solum, inquantum ly solum est aduerbium &amp; dictio exclusiua: &amp; eodem modo dictio 
        syncate<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>gorematica sicut est tantum. Ambo enim eandem habent significationem &amp; idem officium: quia eodem modo fa 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ciunt exclusionem circa subiectum &amp; circa praedicatum, vt iam videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e206">
        ⁋ Sed potest ly solum alio modo  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>etiam esse nomen, in quo non respondet ei nomen eiusdem significationis &amp; officii ex parte eius quod est tantum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>licet ly solus aliquam significationem habeat eandem cum l tantum quod est aduerbium exclusiuum: in qua  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>etiam habet idem officium exercere. scilicet excludendi quod &amp; ly tantum, licet alio &amp; alio modo, vt iam videbitur. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Habet autem ly solus quinque significationes: primas duas vt est dictio categorematica: tres alias ve 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ro vt est dictio syncategorematica: &amp; in qualibet istarum significationum dicit &amp; exercet tamquam offi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cium suum priuationem seu remotionem siue negationem associationis alterius ab eo cuius est 
        deter<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>minatio cum quo construitur. Et hoc prima distinctione dupliciter. Cum enim omnis associatio alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>cum alio est in aliquo: in diuinis autem non potest esse associatio aliquorum nisi in forma aliqua: quia in eis 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quicquid est forma est: lgitur ly solus aut dicit remotionem associationis alterius ab eo cuius est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>determinatio in forma sua, propria, &amp; secundum rationem eius propriam: aut in forma alia secundum aliam 
        ra<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tionem. Primo modo cum disponit terminum essentialem dicit remotionem associationis alterius ab eo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in communicando vnam essentiam, vt cum dicitur solus deus. Remouetur enim ab aliquo vno qui deus est: 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; intelligitur vnus per hoc quod dicitur singulari numero deus: alterius associatio in forma seu 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>essentia deitatis significando quod non sit nisi vnus deus: &amp; hoc non simpliciter, sicut si secundum Semiar 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rianos essent plures dii in forma deitatis: sicut sunt plures homines in forma humanitatis: cum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>quilibet illorum esset vnus deus: sicut quilibet istorum est vnus homo: scilicet specialiter alicuius gentis:  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sicut ille dicitur esse vnicus filius duorum coniugum: qui plures non habent proles sed possunt habere 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>plures simul cum illo: &amp; non sicut dicitur esse foeminae, cum non possit esse per naturam alius simul: 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sed solum posterius vnus post illum: &amp; non sicut dicitur vnus sol, cum per naturam inferiorem non 
        pos<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>sint esse plures: nec similiter vnus post alterum: sed solummodo per diuinam potentiam: Sed quod sic 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>non sit nisi vnicus deus: quod sicut non sunt plures sic nec omnino possunt esse plures. Cum vero 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>isto primo modo disponit terminum personalem siue personam, dicit remotionem associationis alterius 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ab eo in communicando vnam proprietatem personalem: vt cum dicitur solus pater. Remouetur enim 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ab aliquo vno qui est deus pater: alterius associatio in forma seu in proprietate paternitatis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>significando quod non sit nisi vnus pater: nec possunt vllo modo esse plures secundum modum iam  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dictum de vno deo. Et isto modo solus significat idem quod vnicus: non autem idem quod vnus, vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quidam dicunt: quia si essent plures dii, vt dictum est, quilibet illorum posset dici vnus secundum  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>se: &amp; aliquis illorum vnus: quia illum solum vna gens coleret. Sed nos ad exclusionem talium  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>plurium qui possent aestimari, dicimus solus deus id est vnicus: vt ly vnicus addat super vnus quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>scilicet sic sit vnus quod nullo modo possint esse plures. Et sic accipitur solus cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>Deuteronomii octauo. Dominum deum tuum adorabis: &amp; illi soli seruies. idest illi 
        vnico<pb ed="#Bb" n="306-r"/><lb ed="#Bb" n="1" break="no"/>quamuis &amp; hic possit ly solus accipi in alia significatione scilicet vt ponitur exclusiue, sub hoc sensu: illi so 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>i id est nulli alteri. Non enim est inconveniens quod in vna oratione ly solus possit habere plures 
        signi<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ficationes: quia cum ly vnus aliquando ponatur pro eo quod est vnicus, non est inconveniens dicere quod in  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>dicta propositione solus significet idem quod vnus. Vnde cum dicitur Exod. ix. Audi Israel, domins deus 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tuus vnus est: vnus ibi idem est quod vnicus, quod per hoc dictum intendit Moyses excludere 
        deo<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>rum possibilitatem: non supponere quod deus quem praedicauit esse colendum, sic vnus esset quod 
        pos<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>sent esse plures, licet essent alii plures &amp; ab aliis simul colendi. Et secundum hunc intellectum 
        locu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tus est dominus, quando dixit Deuter. xxxi. Videte quod ego sum solus. Et vt declararet 
        quomo<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>do solus, addidit. Et non est alius deus praeter me. Et hoc ad differentiam illorum de quibus de 
        pro<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ximo praemiserat: Vbi sunt dii eorum, in quibus habebant fidutiam: Vnde sic in ista 
        significatio<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ne diceretur addendo deus, videte quod ego sum solus deus. i. ille praeter quem non est alius deus. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Si autem lysolus dicat remotionem associationis alterius ab eo cuius est determinatio in forma 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>alia, aut secundum aliam rationem: in diuinis autem non est nisi forma eadem: sed secundum aliam &amp; aliam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>rationem solum in diuinis personis &amp; attributis: priuatio igitur associationis non est nisi inter 
        per<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>sonas aut attributa, &amp; caetera essentialia. Sed hoc contingit dupliciter. aut enim solus dicit 
        re<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>motionem alterius in forma essendi simpliciter, vt est, est primo adiacens: aut in forma essendi 
        de<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>terminata. Si primo modo, sic remouet associationem plurium personalium in deo vt essentialium in 
        commu<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nicando actum essendi. In ista enim significatione, cum dicitur solus deus, remouetur ab vno aliquo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quod vel qui deus est, personalis associatio alterius in communicando esse, significando quod non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>vna persona in deitate: aut existens secundum vnam rationem, scilicet deitatis: non bonitatis, 
        magnitu<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>dinis, &amp; caeterorum talium. Et isto modo solus, significat idem quid solitarius. Et quia hoc est 
        impos<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>sibile, ideo sicut omnis propositio in diuinis est vera in qua ponitur solus in praecedenti 
        significa<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tione (in diuinis enim non est nisi vnicus deus, vnicus pater, vnicus filius, vnicus spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ctus, vnicus bonus, vnicus aeternus, &amp; sic de caeteris) sic in altera omnis propositio est falsa. 
        Li<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cet enim pluralitas personarum &amp; rationum essentialium recipiantur in deo, &amp; vnitas essentiae, quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ambo secundum praedicta nomine trinitatis significantur: tamen vt dicit Hilari. nobis neque solitarius deus: 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>propter vnitatem scilicet, neque diuersus, propter scilicet illam pluralitatem, confitendus est, vt 
        as<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>sumptum est in primo argumento. Tunc enim proprie dicitur diuersum, quando sunt plura in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>abstracto vel absolutis differentia. Tunc autem proprie est solitudo, quando est vnicum sine omni 
        plu<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ralitate formam &amp; speciem suam communicantium: secundum quod homo vnicus in mundo diceretur 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>esse solus simpliciter, etsi esset cum multis aliis rebus quae non sunt homines: vt aliquis homo 
        di<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>citur currere solus, licet currat cum multis equis: &amp; monachus dicitur esse solus vbi est cum 
        mul<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tis laicis absque socio sui ordinis. Sic deus non potest dici solus propter pluralitatem personarum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>inseparabilem in vnitate essentiae. dicente <ref>Augustius vi. de triniitate. ca. iiii.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e817@26-109">Non inuenitur quomodo 
        di<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ci possit aut pater solus, aut filius solus: cum semper atque inseparabiliter sint inuicem, neuter 
        so<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>lus. Solum patrem dicimus patrem, non quia separetur a filio, sed quia non ambo simul sunt pater. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Idem autem intelligitur &amp; de spiritu sancto. Et per eundem modum non inuenitur quomodo possit 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dici aut aeternus solus, aut bonus solus, cum semper atque inseparabiliter sint inuicem: neutrum fine 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>altero: &amp; sic de caeteris. Non enim est deus sic aeternus quin etiam sit bonus: &amp; sic de caeteris. Si 
        au<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tem ly solus dicit remotionem associationis alterius ab eo cuius est determinatio in forma 
        essen<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>di determinata, hoc iterum contingit dupliciter. Aut enim dicit remotionem associationis 
        al<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>terius in forma essendi determinata secundum rationem intelligendi, aut secundum rationem essendi. Si 
        pri<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>mo modo, sic remouet, vt prius, associationem in deo plurium essentialium, aut plurium in 
        commu<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>nicando aliquem actum intellectus circa diuina. In ista enim significatione, cum dicitur solus deus, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aut solus filius, aut aliquid huiusmodi, remouetur ab vno aliquo quod vel qui deus est, 
        associa<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tio alterius in communicando eundem actum intellectus, significando quod non nisi vni personae, aut  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>non nisi secundum vnam rationem alicui conueniat actus intelligendi. Secundum quem modum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vii. de triniitate. cap. iii. Non maior essentia est pater &amp; filius simul, quam solus pater aut solus filius. Et 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>lib. viii. cap. ii. Filius &amp; spiritus sanctus tam magnum aliquid sunt, quam solus pater. Et isto modo idem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>significat solus quod singulus: &amp; sunt tales propositiones verae. Licet enim personae non sint 
        solita<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>riae in essendo, sunt tamen singulae intelligendo illas respectu alicuius essentialis &amp; communis 
        sin<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>gulis. Et sicut talia dicuntur de personis diuersis, sic possunt dici de essentialibus diuersis. Non 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>enim maior est bonitas &amp; aeternitas quam sola bonitas. Si autem ly solus dicit remotionem 
        associa<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tionis in forma essendi determinata secundum rationem essendi: hoc vlterius contingit dupliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Aut enim dicit remotionem in communicando formam aliam simul in aliquo supposito cum sua forma 
   <!--627.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="306-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>propria, aut dicit remotionem associationis cum vno supposito respectu formae tertiae in subiecto 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vel in praedicato alterius suppositi. Primo modo remouet associationem plurium proprietatum 
        per<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>sonarum simul in eadem persona respectu alicuius subiecti &amp; alicuius praedicati, dicendo, solus 
        pa<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ter non est trinitas, vel econuerso trinitas non est solus pater. Hoc enim non, quod dicitur solus 
        pa<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ter, non excluduntur aliae personae, quia nulla illarum est trinitas. Non enim vt idem dicit. viii. de 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>trinitate, Pater est trinitas, aut filius trinitas, aut spiritus sanctus trinitas tantum. Et eadem 
        ratio<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ne nec econuerso. Sed hic est sensus illarum propositionum: solus pater. i. pater qui ita est pater, quod 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>non est filius nec spiritus sanctus, non est trinitas: &amp; econuerso Trinitas non est solus pater. i. 
        is<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>le qui ita pater est quod non est filius nec spiritus sanctus. Si enim ita esset pater, quod simul esset filius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; spiritus sanctus, sicut posuit Sabellius: tunc pater esset trinitas, &amp; econuerso trinitas esset 
        pa<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ter: similiter pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus similiter sunt trinitas &amp;c. Sed istam expositionem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ascribit propositioni quam iam dicemus pertinere ad modum praecedentem, Magister primo senten. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>distin. xxi. capituld i. in fine, dicens. Cum dicitur tantus est solus pater, quantum simul illi tres: per hoc 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod dicitur solus pater, non separatur ab aliis: sed hic est sensus: Solus pater. i. pater qui ita est pater 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod nec filius nec spiritus sanctus, tantus est &amp;c. Solus ergo pater dicitur (vt ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> lib. vi. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cap. ix. de triniitate,) quia non nisi ipse ibi pater est. Sed mihi videtur quod ista expositio non est 
        conue<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>niens in hoc exemplo: eo quod cum sola persona tantum dicitur quantum duae vel tres simul, per hoc quod per 
        si<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>militatem plures coniunguntur in praedicato, in subiecto dicendo solus pater, per ly solus, ipse 
        pa<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ter notatur supponere vt singulariter intellectus siue acceptus, non autem cum filio &amp; spiritu 
        san<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cto simul intellectus, licet pater non intelligatur nisi in ordine ad filium, vt dicatur hoc de 
        pa<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tre, quod ipse sit solus id est sine filio &amp; spiritu sancto. sed per hoc filius &amp; spiritus sanctus ab 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>di consortio excluduntur. Secundo autem modo remouet associationem plurium suppositorum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>respectu eiusdem praedicati: dicendo, solus pater est pater: per quod non separatur pater a filio &amp; 
        spi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ritu sancto aut econuerso: sed quia ambo simul cum patre non sunt pater, &amp; per hoc a 
        paternita<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tis consortio excluduntur. Et in ista significatione dicitur proprie poni exclusiue. Et differt 
        ex<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>clusio in ista significatione ab illa quae est intus, quod hic fit exclusio respectu actus expresse &amp; 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>gnificati, ibi vero respectu actus intellecti &amp; exerciti. Et cum solum possit exponi per hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est non cum alio, scilicet per hoc quod est non alius, licet in vtraque significatione possit vtroque 
        mo<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>do exponi, in illo tamen magis proprie exponitur per non cum alio: in isto autem per, &amp; non alius. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ltem differt iste modus a quarto, quia hic stans solus in subiecto excludit a forma praedicati, ibi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vero a forma ipsius subiecti. Et ideo ille quartus modus exponi debet semper per non cum alio:  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>non autem per, &amp; non alius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e479">
        ⁋ Et est sciendum quod quaelibet propositio licet distingui posset secundum  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>hos quinque modos, ita quod in diuinis propositio aliqua posset habere veritatem praeterquam in 
        secun<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>do, qui non potest habere sensum verum in diuinis praedicationibus: tamen quaelibet talium 
        pro<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>positionum aliquem dictorum modorum magis expresse praetendit quam alios. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e488">
        ⁋ Est etiam 
        animad<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>uertendum quod solus in isto vltimo modo penitus habet idem officium quod tantum, aduerbium 
        exclu<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>siuum: quae licet in hoc differant quod tantum, semper est determinatio actus siue verbi: Solus autem 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dictionis alicuius nominaliter significatae in subiecto vel in praedicato: semper tamen eandem 
        ha<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>bent vim siue ponantur in subiecto, dicendo solus deus, vel, tantum deus pater est: siue in 
        praedica<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>to dicendo, deus est solus pater, vel deus est tantum pater. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e501">
        ⁋ Et quia in ista vltima significatione ly 
        so<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>lus praecipue inducit difficultatem percipiendae veritatis in diuinis: ideo latius officium eius 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>prosequamur. Et quae dicta fuerint de solus, intelligantur eodem modo dici de tantum. De istis ergo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dictionibus exclusiuis tantum &amp; solum, primo videndum est specialiter quale officium habent dum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ponuntur in praedicato, deinde generaliter quale habent dum ponuntur siue in subiecto siue 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in praedicato. Si ergo dictio exclusiua ponitur in praedicato essentiali vt actus tendens ad 
        exte<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>rius, dico quod talis propositio semper falsa est, siue subiectum fuerit essentiale siue personale: quia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cum hoc quod includit veram affirmatiuam, &amp; falsam negatiuam: &amp; propositio exclusiua, quia 
        vir<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tutem habet copulatiuae, non potest esse vera nisi sit simul vera pro affirmatiua &amp; pro 
        negati<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ua: dicendo, deus tantum creat, vel pater aut trinitas tantum creat. Est enim sensus: creat, &amp; nihil aliud  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>agit, seu nullam aliam actionem operatur: quod falsum est, quia omnes eius actiones interiores aliae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sunt ab actu creandi inquantum temporalis est, &amp; aliquid ponit in creatura. Si vero praedicetur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>essentiale manens intra, aut personale, &amp; significetur per modum actus, &amp; intelligatur exclusio 
        fie<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ri respectu actus transeuntis ad extra: dico quod propositio semper falsa est, eadem ratione qua 
        prae<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cedens: quia sensus est: deus pater, aut trinitas tantum intelligit, vult, aut generat, idest intelligit, 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vult, &amp; generat, &amp; nihil aliud agit, siue nullam aliam actionem operatur: &amp; est negatiua falsa pro 
   <!--628.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="307-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>actionibus diuinis transeuntibus ad extra: quia illae sunt (vt dictum est) aliae ab interioribus. Si 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vero specialiter intelligatur fieri exclusio ab vno actu interiori respectu aliorum interiorum. Dico quod  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>si intelligatur fieri exclusio alterius actus neutraliter, vera est semper: quia cum affirmatiua vera, 
        pu<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ta deus intelligit aut generat, etiam negatiua est vera, scilicet quod nihil aliud agit. Quia sicut persona 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quaelibet neutraliter loquendo, vna non est alia ab alia, nec ab aliquo quod est in diuinis: sic nec actio 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>personalis ab essentiali manente intra: &amp; multo minus neque essentialis actio ab alia. Si vero 
        intelli<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>gatur fieri exclusio alterius actionis foeminine, semper est falsa: quia cum affirmatiua vera vt prius, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>semper negatiua est falsa, scilicet quod nullam aliam actionem agit. Quia sicut masculine loquendo quaelibet 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>personarum est alia ab altera, &amp; potest vna earum excludi ab altera, vt patet ex dictis, &amp; amplius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>patebit ex dicendis: sic etiam foeminine actio generandi est alia ab actione spirandi: &amp; hoc ratione 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>relationum distinctarum. Et similiter forte (quod non assero) quaelibet actio essentialis, scilicet 
        intel<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ligendi &amp; volendi, altera est ab actione personali, &amp; vna illarum alia est ab altera, licet secundum 
        ra<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tionem tamen: etsi secundum modum quo vna eadem est alteri &amp; praedicari potest de alia, nec potest 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vna ab altera excludi: &amp; secundum modum quo vna earum est alia ab alia, nec praedicatur de illa, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sic potest excludi ab illa: &amp; hoc maxime respectu alicuius in subiecto, cui congruit praedicatio, 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>vt dicendo, diuinus intellectus intelligit, vel ratione alicuius determinationis in praedicato, 
        di<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>cendo intelligit intellectu. Quia enim intellectus non est ratio elicitiua actus volendi sed 
        intelli<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>gendi tantum, dicitur quod in talibus dictio exclusiua cadens super vnum actum excludit reliquum, vt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>actum volendi ab actu intelligendi, &amp; econuerso: dicendo, diuinus intellectus tantum intelligit. Et 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>similiter de voluntate respectu actus volendi. Quare multo fortius quilibet actus essentialis 
        po<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>test excludi a quolibet personali, &amp; econuerso. Et sicut contingit hoc in praedicatis actiuis per 
        ver<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ba actiua vel participia: sic idem contingit in praedicationibus passiuis per verba passiua aut 
        par<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ticipia. Et non est differentia in aliqua talium propositionum siue subiectum fuerit essentiale, 
        si<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ue personale. Et secundum eundem modum quaecumque in diuinis sic conueniunt quod vnum vere 
        prae<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>dicari possit de altero, excludi non potest ab altero, licet alias possit, etiamsi sit vnum de 
        intelle<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>ctu &amp; significato illius. Dicendo enim trinitas est tantum trinitas: sequitur, ergo trinitas eo quod pater, non  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est trinitas, nisi exclusione posita super subiectum. dicendo, tantum trinitas est deus: non sequitur, 
        er<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>go pater non est deus: quia licet pater non sit trinitas, non tamen est aliud aut alius a trinitate:  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quia est aliquis in illa. Et eadem omnino intelligenda sunt de dictione exclusiua cadente super 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aliquid significatum hneutraliter, siue in praedicato, faciendo exclusionem respectu subiecti, &amp; 
        pri<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>uando alia a praedicato a consortio in subiecto, vel econuerso in subiecto faciendo exclusionem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>respectu praedicati priuando consortio in subiecto alia a subiecto: dicendo deus est solus pater:  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vel econuerso, solus pater est deus: &amp; sic de caeteris: siue exclusio cadat super terminum 
        essentia<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>lem: siue super personalem: siue vt est principale subiectum vel praedicatum, vt est determinatio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>alterius eorum. lsta enim, deus est solus pater, cum excludit neutraliter, vt sit sensus: Deus est 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>pater, &amp; deus non est aliud a patre, vera est: quia deus non est aliud quam id quod est pater: &amp; non 
        ex<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>cluditur filius nec spiritus sanctus. Cum vero masculine pro supposito determinato, vt sit 
        sen<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>sus: deus est pater, &amp; non est alius a patre, falsa est: quia deus est talius aliquis quam pater: quia 
        aequa<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>liter vt deus est pater, est &amp; filius &amp; spiritus sanctus. &amp; ibi excludatur filius, &amp; similiter 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>spiritus sanctus. Primo enim modo fit exclusio a patre ratione eius quod est in ipso: 
        secun<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>do autem ratione naturae quae in ipso est. Sicut cum dicitur, solus deus est pater, secundum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>uod sit exclusio neutraliter, sit ratione significati: secundum vero quod sit masculine, sit ratione 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>suppositi. Similiter cum sub dictione exclusiua praedicatur essentiale attributum quod in suo 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>significato continet id quod est deus sub ratione determinata, puta qualitatis, cum dicitur 
        bo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>nus, sapiens: quantitatis, cum dicitur magnus, aeternus: quae in significatione attributi est, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quo est: dicendo pater est solus aeternus, aut solus est aeternus, aut solus sapiens: aut solum est 
        sa<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>piens: potest exclusio respicere id quod ipso termino significatur, aut rationem secundum quam 
        signi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ficat. Et primo modo proculdubio vera est, quia pater non est aliud quam id quod est aeternum: &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>excludatur ipsum esse bonum vel sapientem. Cum vero masculine, falsa est, si forte exclusio 
        prin<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cipaliter respicit rationem secundum quam terminus ad significandum imponitur, &amp; qua vnum 
        essen<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tiale distinguitur ab alio, vt veritas a bonitate: intellectus a voluntate, &amp; caetera huiusmodi. Si 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>enim ita sit, videtur cum dicitur, deus tantum sapit, vel sapiens est, vel est solus sapiens, quasi 
        inten<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>datur quod sic est sapiens quod excludatur esse bonus vel aeternus, aut quod sapientia in ipso quandam 
        prae<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>rogatiuam habet. Et per hoc intelligitur, quid per quandam praerogatiuam deus quasi ipse non sit, 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>aut non sit aliquid nisi sapientia siue per sapientiam: quod falsum est. Non enim est aliquid solum 
   <!--629.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="307-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sub ratione sapientiae, sed etiam subratione bonitatis &amp; caeterorum: neque solum est aliquid 
        sapien<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tia, sed etiam bonitate, &amp; quolibet aliorum. Sed de hoc erit sermo in fine quaestionis huius. Si 
        er<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>go praedicatur de subiecto siue essentiali siue personali in diuinis sub exclusione posita super 
        sub<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>iectum, dicendo, solus deus vel solus pater est, vel est sapiens: semper falsae sunt propositiones: quia ab 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>huiusmodi praedicatis excluderentur creaturae, nisi praedicatio per Antonymiam vel praerogatiuam 
        quan<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>dam intelligatur dici. tunc enim verae sunt, sicut illa Matth. xix. Nemo bonus nisi solus deus. &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod dicit <ref>Augustius vii. de triniitate. cap. v.</ref> Fortassis deum solum oportet dicere essentiam: est enim 
        ve<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>re solus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e682">
        ⁋ Secundum praedicta ergo concedenda est vltima ratio proposita in arguendo.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e685">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>⁋ Ad primum in oppositum quod non potest excludi ab aliquo id sine quo ipsum non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>potest esse &amp;c. Dico quod verum est quando non potest esse sine eo, ea scilicet de causa quod aliquid eius 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est, vt animal hominis vel risibile, vel quando est pars totius, vt pater trinitatis. Quando autem  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>non sic est eius, bene potest ab eo excludi, non vt sit absolute sine eo: vt scilicet per exclusionem 
        il<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>lud maneat omnino solitarium, sed vt non sit cum eo constans in aliquo vno. Et sic priuatur 
        consor<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tium eius in illo simul cum alio, quamquam ista priuatio falsa sit, licet ipsius esse praedicati primo 
        adia<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cens respectu cuius nullo modo dictio exclusiua notat, excludit id quod est aliquid alterius ab  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>illo cuius est: licet bene notet ipsum excludi respectu cuiuslibet alterius. Vnde quia vnum 
        cor<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>relatiuum in diuinis personis non est aliquid alterius inquantum sunt relatiue opposita, licet 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vnum eorum non possit esse sine altero: vnum eorum ab altero bene potest excludi in respectu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ad alicuius communionem, etiam ipsius actus essendi. Sed tunc in tali propositione exclusiua 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quasi contradictoria implicantur: vt quod ratione exclusionis significatur non esse, ratione 
        re<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>lationis ponatur esse: vt ideo sequantur ad talem exclusiuam contradictoria, scilicet idem esse 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; non esse, puta dicendo solus vel tantum pater est. Ratione enim exclusionis excludentis aliud quod  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>non est aliquid subiecti, sequitur quod filius non sit: ratione vero relationis, cuius est ad aliud se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>habere, includendo patrem esse, sequitur quod filius sit. Quia etiam quorum vnum non potest 
        es<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>se sine altero, quia aliquid illius est, vnum eorum bene potest non habere cum altero 
        commu<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>nionem in aliquo praedicato: bene potest excludi ab altero. Dicendo enim tantum vel sola trinitas 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est: sequitur, ergo filius non est trinitas. Licet ergo in diuinis nihil possit esse sine altero 
        secun<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>dum rem, ne sit solitudo: potest tamen de virtute sermonis respectu alicuius praedicati vnum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>eorum excludi ab altero. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e733">
        ⁋ Ad secundum, quod dictio exclusiua non excludit nisi aliud a subiecto:  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Dico quod verum est, vel aliud quo ad id quod est, &amp; sic in diuinis nihil potest ab altero excludi:  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>Vel quo ad rationem qua est: &amp; sic bene potest vnum eorum excludi ab altero: maxime si illud  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>a quo sit, respicit illud ratione cuius fit exclusio, secundum rationem qua ab excluso 
        distingui<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tur. Propter quod si dictio exclusiua ab vno attributorum respectu alicuius excludit 
        alterum<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>hoc est praecipue quando illi a quo sit exclusio conuenit illud respectu cuius fit exclusio, 
        ratio<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ne qua distinguitur contra exclusum. Vt si dicatur sic: deus intelligit sola sapientia se: ergo non  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>bonitate, nec fortitudine, aut aliquo huiusmodi: quia sapientia est ratio intelligendi, non autem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>bonitas aut fortitudo. Vel si dicatur, pater est pater sola paternitate: sequitur, ergo non est 
        pa<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>ter filiatione: quia paternitas est ratio qua pater est pater, non autem filiatio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e755">
        ⁋ Ad tertium, quod in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>diuinis magis differens non excluditur, puta persona a persona, secundum Augustinum: ergo  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nec quodcumque aliud ab aliis in diuinis, quia minus differt: Dico quod si persona non excluditur a 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>persona, quae reuera summe differunt in diuinis, modo quo in eis est differentia, hoc non est 
        ra<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tione qua differunt, sed ratione qua tantundem sunt quaecunque sunt in diuinis secundum praedicta. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Iinquantum enim differunt, bene abinuicem excluduntur. Sed multum differunt quando est 
        exclu<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>sio ab essentiali subiecto essentialis praedicati, dicendo, solus pater generat. Dicendo enim solus deus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est sapiens, nec masculine nec neutraliter excluditur quaecumque persona singularis, quia tam 
        praedi<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>catum quam subiectum aequaliter singulis conuenit. Dicendo vero, solus pater est sapiens, masculine, 
        ex<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>cluduntur personae filii &amp; spiritus sancti: non autem neutraliter, quia praedicatum aequaliter convenit 
        sin<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>gulis. Sed quemadmodum dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> septimo de trinitate, non pater &amp; filius simul 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>maior essentia est, quam solus pater, vel solus filius. Et Magister primo sententiarum distinctione 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>xxi. in principio, Tantus est (inquit) pater solus, vel filius solus, vel spiritus sanctus solus, 
        quan<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tum illi tres simul. Et duae personae vel tres simul, non sunt maius quam vna sola. Et hoc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quia non est nisi vna quantitas in tribus, sicut nec nisi vna sapientia. Dicendo vero solus 
        pa<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ter generat, masculine, excluduntur personae filii &amp; spiritus sancti, non autem neutraliter, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quia res praedicati &amp; subiectorum omnino eadem est. Et neutraliter loquendo intelligitur dictum 
   <!--630.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="308-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Augustini sumptum in argumento de praedicatione essentiali, de personali. Vnde in fine assignando  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>causam dicti sui, dicit quod inseparabiles sunt. Quia enim masculine ab vna persona respectu communis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>praedicati bene excludantur aliae, aperte insinuat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quando lib. ii. contra Maximi. cap. iii. dicit sic. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>De inuisibili deo cum agerem, admonui vt crederem inuisibilem non solum patrem sed etiam filium in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>diuinitate, non secundum carnem. Vult ergo quod haec sit vera: non solum pater est inuisibilis: non autem  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>neutraliter ratione eius quod est pater: quia sic non est nisi deus, &amp; solus deus est inuisibilis. Pro 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>falsa ergo eam habet masculine: contraria ergo eius, solus pater est inuisibilis, falsa est 
        masculi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ne: &amp; hoc non nisi quia excludit filium &amp; spiritum sanctum. Vnde subdit cap. iiii. Lego iterum de 
        im<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mortali deo, quoniam tu illud quod ait Apostolus: Qui solus habet immortalitatem, sic intelligi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>voluisti, tanquam de solo patre sit dictum: cum ille hoc non de patre dixerit, sed de deo, qui est pater 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>&amp; filius &amp; spiritus sanctus. Prorsus a nullo acceptam habet immortalitatem pater, &amp; a patre 
        ac<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cepit filius: habent ergo immortalitatem pater &amp; filius, non solus pater habet hanc solus, sed  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>deus: quod non solus est pater, quia hoc est &amp; filius. Et cap. xiii. Sapientem solum inquis patrem, vt 
        prae<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>dicat Apostolus dicens sic, Soli sapienti deo: sed trinitas est solus sapiens deus. Et libo iii. cap. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>Si dixisset soli patri, difficilius forte quaestio solueretur. Ex quo peruenit ad dicendum illud quod 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>in argumento sumptum est, dicens in cap. xiii. Si dixisset Apostolus soli sapienti patri, nec inde 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>filium separaret &amp;c. Cum vero non dixerit, soli sapienti patri, sed soli sapienti deo, &amp; Deus sit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ipsa trinitas, multo est facilior nobis huius solutio quaestionis. Et in quo est facilior patet ex 
        di<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ctis: in hoc videlicet, quod dicendo, soli sapienti deo, non oportet distinguere de praedicatione in  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>neutro &amp; inrmasculino, quia in vtroque sensu vera est. Dicendo autem soli sapienti patri, vt 
        re<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>cte intelligatur, oportet distinguere quod excludendo masculine vera est, quia non excluditur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>creatura, sicut neque cum dicitur: soli deo immortali. Super quo mouit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaestionem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>lib. ii. contra Maximi. cap. iiii.</ref> dicens. Quare solus deus dictus est habere immortalitatem, cum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; anima pro suo modo sit immortalis, &amp; alia spiritualis caelestisque natura, postea videbimus. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>scilicet lib. iii. cap. xii. vbi dicit sic. Immortalitatem autem deus habere dicitur solus, quia immu 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tabilis solus est. Et per hunc modum, sicut cum dictionem exclusiuam ponimus ex parte 
        subie<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>cti, dicendo, soli sapienti deo. i. deo qui solus est sapiens, facilior est solutio quaestionis, quomodo  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>hoc debeat intelligi: quoniam cum ponimus eam similiter ex parte subiecti, dicendo, soli 
        sapien<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ti patri. i. patri qui solus est sapiens, cogimur hanc exponere, vt per ipsam filius a praedicato 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>non excludatur: sic cum dicimus fine dictione exclusiua, deus aut pater est sapiens: facilior est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>intellectus quam si poneretur dictio exclusiua ex parte praedicati, dicendo deus aut pater est tantum 
        sa<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>piens, vel est solum sapiens, vel solus sapiens. Tamen si aliqua talis inueniretur in scripturis, 
        co<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>geremur ipsam exponere sic, vt per ipsam bonitas &amp; caetera huiusmodi non excludantur a 
        sub<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>iecto: puta si cum in cantico ecclesiae dicitur, Tu solus sanctus, tu solus dominus, tu solus 
        altis<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>simus lesu Christe, non sequeretur, cum sancto spiritu in gloria dei patris: &amp; ly solus non esset 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>determinatio subiecti, sub hoc sensu, Glesu Christe, tu solus es sanctus, tu solus es dominus, 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tu solus es altissimus, sed potius praedicati, sub alio sensu, videlicet, o lesu Christe, tu es solus 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sanctus, tu es solus dominus, tu es solus altissimus: &amp; hoc etiam non sub implicatione ex 
        par<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>te praedicati sic, olesu Christe, tu es ille qui solus test sanctus, dominus, altissimus: qui sensus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>idem est cum primo. Vnde &amp; si sic diceretur: o lesu Christe, tu es ille qui solus sanctus, 
        domi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nus, altissimus: esset idem sensus cum secundo. Et sic standum est in duobus primis sensibus 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>absque implicatione, ne fieret processus in infinitum. Quia si in illo sensu secundo illud inueniretur 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>scriptum, ne vnum illorum intelligeretur excludere omnino alterum &amp; caetera illi consimilia, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>oporteret vti distinctione dicta. Sic nec cum dicitur soli. sapienti patri secundum eundem sensum 
        ex<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cluditur filius. Non est tamen ad hoc opus distinctione secundum dicta. Faciendo vero exclusionem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>masculine, ibi a subiecto excluderentur aeternitas, bonitas, &amp; caetera huiusmodi: sicut hic a 
        praedica<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>to, filius &amp; spiritus sanctus. Sed quia tale quid scriptum non inuenitur circa essentialia, talem 
        proposi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>tionem omnino negamus: nec distinguimus, nisi forte in casu speciali, sicut dictum iam est in 
        solu<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tione secundi argumenti. Sed si scripta inueniretur sub hoc ordine verborum: Glesu Christe tu 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>es solus sanctus, vt ly solus non sit aliquo modo determinatio subiecti, neque principalis, neque 
        im<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>plicati: sed praedicati tantum: impossibilis esset additio illa, tu es solus domins, tu es solus altissimus, 
        ni<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>si distinguendo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e919">
        ⁋ Ad cuius distinctionis intellectum sciendum est, quod secundum superius 
        de<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>terminata, multum differenter in diuinis praedicatur terminus substantialis &amp; personalis: quia 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cum praedicatur terminus substantialis (quod solum pertinet ad propositum) tunc ipsum 
        praedi<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>catum secundum se aliquid est, &amp; est etiam id quo subiectum est, aut aliquid est, vt cum dicitur, deus 
   <!--631.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="308-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est essentia, vbi idem est omnino quod est &amp; quo est, est aliquid: vt cum dicitur, deus est bonus, 
        ve<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>rus, aut aliquod caeterorum. secundum quod patet ex superius determinatis: sed inquantum praedicatur non  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est aliquis, quia praedicatum substantiale, siue in diuinis, siue in creaturis, non praedicat aliquid vt 
        sub<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>sistens, sed potius vt alicui insistens &amp; inhaerens: vt cum in diuinis dicitur, pater est deus: &amp; in 
        crea<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>turis cum dicitur, Petrus est homo. Et secundum quod terminus praedicatus substantialis secundum se 
        ali<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>quid est, &amp; subiectum inquantum praedicatur non est aliquid, tripliciter potest intelligi exclusio 
        cir<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ca praedicatum. Primo modo. secundum primam rationem: secundo. secundum secundam: tertio. secundum tertiam. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Et primo modo dicendo, tu es solus sanctus, sensus est, tu es sanctus, ita quod nihil aliud a 
        sanctita<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>te: &amp; sic nihil excludit nec priuat nisi consortium eius quod est contrarium sanctitati: &amp; non 
        exclu<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>dit aliquid eorum quae sunt in deo, quia omnia sunt idipsum quod est sanctitas. Tertio modo 
        dicen<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>do, tu es solus sanctus, sensus est: tu es sanctus, ita quod non est aliud in supposito quam is qui est 
        sup<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>positum sanctitati: quia sic nihil excludit nec priuat nisi consortium rationis suppositi alterius cum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sanctitate, quam sit illa secundum quam aliquid est suppositum sanctitati. Et sic non 
        excludita<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>torum in diuinis: nec aliquod aliud suppositum, quia quodlibet illorum habet rationem eius quod  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>est suppositum sanctitati. Secundo modo (&amp; est modus qui pertinet ad propositum) sensi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>solus sanctus. i. ita es aliquid sanctitate quod non es aliquid alio, non solum dico alio 
        neutraliter<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>sed etiam masculine, quod falsum est: quia non solum quaelibet persona diuina est 
        al<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tate, sed etiam deitate &amp; aeternitate &amp; caeteris huiusmodi: licet non sit aliud aliqui 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ctitate: &amp; nihil excludit nec priuat nisi consortium rationis alterius, qua subiectum habet esse 
        ali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>quid cum ratione qua sanctitate habet esse aliquid. Et sic excludit esse aliud quo deus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aliquid quantum ad rationem illam qua distinguitur a sanctitate, licet non ratione eius quod est: 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quod etiam idipsum significatum est nomine significantis, secundum quod habitum est supra, loquendo di 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>distinctione attributorum. Et secundum hunc modum non solum secundum praedicta in casu speciali, vt 
        vide<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tur, sed simpliciter potest quaelibet talium propositionum distingui. Vnde quod dicunt aliqui, quod isti 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>termino deus, solum possit addi dictio exclusiua: dicendo, trinitas est solus deus, quia sic sancti 
        lo<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>quuntur, sed hoc soli huic termino conuenit, eo quod iste terminus deus praedicat naturam 
        commu<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>nem tribus personis, quae secundum se est subsistens nulla personarum distinctione intellecta: 
        quemadmo<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>dum dicunt quod trinitas significat naturam communem tribus, &amp; persona significat proprietatem 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>communem: falsum est, &amp; satis improbatum superius. Et ideo non magis ly deus habet rationem super 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>positi in praedicato quam alia: sed omnia aequaliter habent rationem formae inhaerentis. Quum etiam illo 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>falso supposito vlterius dicunt quod isti termino deus in praedicato proprio possit immediate 
        adiu<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>gi dictio exclusiua, dicendo, Trinitas est solus deus: non autem aliis, dicendo, Trinitas est solus 
        aeter<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nus, nisi improprie: quia non habet rationem subiecti &amp; suppositi, sed solummodo formae 
        inhaeren<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tis: dico quod propter rationem inhaerentis nulla oritur improprietas omnino: sed ex additione 
        di<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ctionis exclusiuae immediate. Sed arguunt quod immo, quia ly solus nominat priuationem 
        consor<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tii, quae non potest esse nisi circa illud in quo potest haberi consortium: quod non est nisi in eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>habet rationem subiecti, non formae inhaerentis. Vnde &amp; dicunt quod superssue adderetur l solus 
        ta<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>li termino, sicut superssue adderetur termino communi in creaturis siue substantiali, siue 
        acciden<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tali: quia non dicit secundum se subsistens sicut dicit deus: &amp; non excluderetur nisi natura extranea 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>a subiecto, quae excluditur ex sola ratione praedicati. Dicendo enim praecise, Petrus est homo, non  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>addendo tantum vel solus, praedicato, intelligitur quod non est asinus vel equus. Et similiter dicendo 
        prae<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cise de deo quod est aeternus, intelligitur quod non est temporalis. Sed (vt dicunt) si additur praedicato 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>aliquod adiectiuum, dicendo, est solum vel vnus solus aeternus, vel vnus solus homo, tunc improprie 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; superfue adderetur: quia sic excluditur oppositum illius termini vnus, quod est pluralitas 
        ho<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>minum vel deorum. Quia autem dicunt quod non potest haberi consortium nisi in illo qui habet rationem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>subiecti: Respondeo quod dupliciter est consortium plurium. Vno modo in participando vno &amp; eo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dem, siue secundum numerum, siue secundum speciem, siue secundum genus: quemadmodum duo homines 
        con<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>sortium habent in albedine &amp; in humanitate. Alio modo in essendo in vno &amp; eodem: sicut 
        con<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>sortium habent album &amp; dulce in lacte. Et vtroque modo notatur priuatio constitui per dictionem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>exclusiuam circa terminum cui additur: sed aliter cum additur praedicato: aliter vero cum additur 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>subiecto. Priuatur secundum primum modum consortii, consortium subiecti alicuius cum alio subiecto 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in participatione siue communione praedicati: cum vero additur praedicato, priuatur penes secundum 
        mo<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>dum consortii praedicati alicuius cum alio praedicato in participatione siue communione vtriusque ab 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>eodem subiecto. Et isto modo secundo verum est solum quod non est consortium nisi aliquorum plurium, 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quae habent rationem formae in illo vno quod habet rationem subiecti respectu vtriusque, vt cui 
   <!--632.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="309-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>inest, &amp; de quo praedicatur. Primo autem modo priuatio consortii est plurium subiectorum 
        parti<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>cipantium in vna forma participata: &amp; de ista solummodo verum est, quod non est nisi in eo quod 
        ha<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>bet rationem subiecti, non formae inhaerentis. Secundo autem modo priuatio consortii est plurium 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>formarum participatarum in vna forma participata: &amp; de ista verum est quod non est nisi formarum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>inhaerentium, &amp; non habentis rationem subiecti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe83474-d1e1067">
        ⁋ Quod addunt, quod superflue adderetur 
        praedica<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>to nisi mediante alio adiectiuo, quia praedicatum de se excludit quod excluderet dictio exclusiua: Dico 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod falsum est: quia dictio exclusiua non solum illud excludit quod per contrarietatem praedicatum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>de se excludit: sed etiam ex se excludit omne aliud quo subiectum habet esse aliquid alia ratione quam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sit ratio ipsius. Dicendo enim quod Petrus est tantum vel solus homo, non excluditur esse rasinum, quo nullo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>modo habet esse aliquid: sed etiam album, bonum, &amp; caetera huiusmodi: quae inquantum 
        praedicabi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>lia sunt, &amp; habent aliam &amp; aliam rationem formae: quo ad rationem dandi subiectum esse aliquid vnum, 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>bene priuatur consortium per dictionem exclusiuam respectu subiecti, quamuis etiam a dictione 
        ex<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>clusiua posita in subiecto nullum eorum excluderetur respectu praedicati. Non enim sequitur: tantum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>homo, vel solus homo currit: non ergo album. &amp; hoc quia inquantum habent rationem subiecti per 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>hoc quod sunt aliquid in subiecto, vnam &amp; eandem habent rationem subiecti. Et sic (vt videtur) non 
        so<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>lum proprie potest dici, pater est vnus solus deus, vel vnus solus aeternus cum alio adiectiuo, sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sine illo, licet in illis magis sit vsitatum: &amp; hoc non quia clarius est quid debeat excludi, cum 
        addi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tur aliud adiectiuum, quod manifestum est habere oppositum sibi repugnans, quam cum dictio 
        exclusi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ua additur ei immediate sine alio adiectiuo: sed quia talis exclusionis modus inusitatus est, licet 
        for<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>te eum postponamus, dicentes quod vnum essentialium non potest excludi in praedicato nisi in casu tacto 
        su<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>pra in secundi argumenti solutione. Sed tunc (vt dicunt) superflue ponitur dictio exclusiua in 
        prae<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>dicato, quia non excludit nisi quod natura termini excluditur. Et dicunt, quod licet excludatur per 
        con<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>trarietatem, tamen virtute sermonis excludi non significatur nisi additione dictionis exclusiuae. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Per hunc modum cum additur praedicato cum adiectiuo apposito nihil excluditur dictione 
        exclu<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>siua, quod non excluditur per contrarietatem in ipso significato termini aut consignificato. Sicut 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>enim dicendo, vnus solus deus, plures deos excludimus, dictione exclusiua: sic dicendo vnus deus, 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vnus ratione sui significati excludit deorum pluralitatem. Et similiter dicendo deus, sine vnus &amp; 
        si<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ne solus: quia in singulari numero intelligitur vnus, ratione sui consignificati excludit deorum 
        plu<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ralitatem. Et quod amplius est, id quod dictio exclusiua excludit a praedicato, dicendo trinitas est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>solus deus, hoc excludit res significata hoc nomine. Non enim est nisi id quod est aliud a deo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
