<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="19-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e161"> <!-- alias="vn58an-a1q9" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e161-Hd1e104">Quaestio 9</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e161-Hd1e107" type="question-title">Utrum acquirens per se scientiam possit dici seipsum docere</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>CIrca. ix. arguitur: quod per se acquirens scientiam, possit dici docere seipsum. Primo sic 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Actio quaelibet magis debet attribui causae principali, quam instrumentali. Sed 
        ho<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>mo qui docet exterius signa sensibilia proponendo secundum modum 
        praedeter<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>minatum: est quasi causa instrumentalis in docendo respectu intellectus agentis. Signa 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>enim illa sunt quasi instrumenta intellectus agentis: a quibus species imprimit in 
        intelle<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ctu possibili quibus docetur &amp; intelligit vt dictum est. Intellectui ergo agenti tanquam cau 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sae principali, magis debet attribui actus docendi, quam homini exteriori. Si ergo homini exteriori propter illa 
        instru<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>menta signorum quae proponit attribuitur actus docendi: vt vere dicatur esse doctor: multo fortius 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; intellectui agenti debet attribui actus docendi. sed quod attribuitur ipsi intellectui, verius 
        at<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tribuitur ipsi homini cuius est: quia ipse intellectus respectu actus non est nisi hominis 
        instrumen<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tum: ergo ipsi homini qui discit principaliter debet attribui actus docendi. Vere ergo potest dici, 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quod homo doceat seipsum, acquirendo per se scientiam, multo magis quam acquirendo per alium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e139">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cundo sic. ille principaliter docet qui facit discentem esse certum de veritate cognita. hoc autem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>facit homo ipsemet in se magis quam homo exterius per iudicium naturalis rationis suae: vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>est supra. homo ergo acquirendo per se scientiam: verius debet dici docere seipsum, quam alius 
        ho<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>mo exterior. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e151">
        ⁋ Tertio sic. Sicut homo se bene exercendo est sibi causa virtutis: ita bene ac diligenter 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>inquirendo est sibi causa scientiae. Sed qui est causa scientiae dicitur docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e156">
        ⁋ In oppositum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>est <ref xml:id="vn58an-d1e161-Rd1e160">
        <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>: qui dicit. iiii. Physicae</ref>. quod impossibile est quod docens addiscat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e167">
        <lb ed="#Ba" n="34"/>⁋ Ad intellectum autem huius quaestionis: solum oportet scire quid dicitur &amp; 
        intelligi<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tur nomine doctoris. Sciendum igitur quod omne agens inquantum huiusmodi debet esse aliquid 
        exi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>stens in actu: secundum esse formae illius qua agit. Quod patet tam in agente principali, quam in 
        instrumen<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tali. Generans enim animal tanquam agens principale: debet habere perfecte secundum actum in se forman 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>animalis. Generans vero animal tanquam agens instrumentale: vt calor naturalis: debet habere in se secundum  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>actum virtutem formae animalis. Quod ergo importat perfectam rationem principii actiui secundum aliquam sor 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>mam ad causandum sibi similem in alio debet esse perfecte informatum forma illa secundum actum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>inquantum huiusmodi. Nunc doctor nomine suo importat perfectam rationem principii actiui secundum  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>scientiam: ad causandum scientiam consimilem in alio, modo tamen quo determinatum est supra. Doctor 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ergo ratione nominis sui significat docentem in se habere secundum actum perfectam 
        informatio<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>nem scientiae. quare cum discens inquantum huiusmodi non est actu habens scientiam: sed in potentia tantum:  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>actus autem &amp; potentia ad illum cum sint contraria secundum Philosophum. ix. Metaphicae. non 
        pos<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>sunt esse simul in eodem: idem ergo non potest esse discens &amp; docens seipsum. &amp; hoc est quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e161-Rd1e197">
        <name ref="Aristotle">Phi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>losophous.</name> iiii. Phyicae</ref>. Impossibile est quod docens addiscat: quia docentem necesse est habere scientiam: 
        discen<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tem vero non habere. Cum ergo per se acquirens scientiam proprie est discens, talis in 
        acquiren<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>do scientiam nullo modo potest dici docere seipsum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e210">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod homo 
        in<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>strumentaliter docens dicitur doctor: multo fortius ergo &amp; homo per suum intellectum: cuius 
        il<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>le est instrumentum: Dicendum quod alia est ratio: quae dicitur aliquis doctor: &amp; alia qua dicitur causadoctrinae. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Causa enim doctrinae solummodo dicitur ex eo quod agit vt in alio doctrina fiat in actu: quocumque modo etiam instru 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>menrali: &amp; ideo non oportet ipsum, inquantum huiusmodi forma doctrinae informari. Doctor autem vt dictum est non 
   <!--53.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="19-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dicitur nisi qui agit secundum formam doctrinae qua informatur. Licet ergo intellectus hominis 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>principalius agit vt fiat scientia in seipso quam homo exterior: vt probat argumentum: quia tamen 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>homo exterior agit ex forma scientiae qua informatur, secundum eam disponendo, &amp; 
        proponen<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>do signa, quibus alter docetur: non sic autem agit ipse homo per suum intellectum: cum ex 
        seip<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>so acquirit scientiam: Merito ergo debet dici doctor homo exterior: non autem ipsemet suiipsius. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vnde &amp; si agens interior aliquando dicatur doctor: hoc est improprie sumendo nomen doctoris, 
        exten<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>dendo ipsum ad principale agens in discendo. Discere enim communius est quam doceri: quia discere non 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>solum dicit relationem ad docentem: sed etiam ad quemlibet scientiam causantem: vt homo poterit dici 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>discere ex seipso: non autem doceri: quia doceri solum dicit relationem ad docentem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e245">
        ⁋ Per idem patet re 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sponsio ad secundum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e161-d1e250">
        ⁋ Ad tertium: dicendum quod bene concedendum est hominem esse sibi causam scientiae, 
        si<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cut &amp; virtutis: vt tamen non dicatur ex hoc doctor suiipsius. non habendo enim virtutem potest 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>homo sibi esse causa moralis virtutis: &amp; similiter non habendo scientiam, potest sibi esse causa 
        sci<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>entiae. Habendo autem scientiam, impossibile est quod sibi sit causa scientiae, ea ratione sciendi qua 
        ha<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>bet eam: alia autem ratione non est inconueniens: vt quod habens scientiam in vniuersali sit sibi causa 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>scientiae in particulari. Sicut etiam habendo aliquid vno modo potest homo esse causa eiusdem in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>seipso: non habendo illud idem alio modo: sicut contingit in medico qui sanat seipsum. 
        lp<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>se enim habens sanitatem in cognitione artis, causat eam in habitu sui corporis. Nunc autem cum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ad hoc quod aliquis dicatur doctor, secundum eandem rationem qua habet scientiam debet eam 
        cau<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>sare: &amp; impossibile est quod idem simul scientiam aliquam habeat &amp; non habeat: vel non eodem 
        mo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>do: non est autem aliquis doctor, nisi habendo scientiam quam debet docere: &amp; secundum modum  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quo eam debet docere: neque aliquis docetur nisi non habens scientiam: vel non secundum illum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>modum quo debet doceri: lmpossibile est ergo omnino quod aliquis seipsum doceat: quamquam sit possibile: vt 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>aliquis in seipso scientiam: sicut &amp; sanitatem, aut virtutem causet.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>