<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="202-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe55410"> <!-- alias="vn58an-a64q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe55410-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="24"/>CIrca tertium arguitur quod relationes communes non distinguuntur inter se secundum gene 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ra aut species: Primo sic. Relationes communes non differunt penes substan- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tiam, quantitatem, &amp; qualitatem, nisi mediante ratione vnitatis: vt iam tactum est in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quaestione praecedenti. Sed vt tactum est ibidem, vnitas specie non differt nec genere vt 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est in substantia, quantitate, &amp; qualitate: quare nec relationes cones fundatae in il- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>is differunt genere aut specie. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. In relationibus communibus non sunt nisi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>duo scilicet quod est in eis ex fundamento, &amp; quod est in eis ex vnitate mediante qua fundatur in illo. sed ratione 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>fundamentorum non distinguuntur neque secundum genera, neque secundum species: quia illa sunt diuersorum ge- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nerum &amp; non subalternatim positorum, &amp; harum relationum distinctio debet esse sub eodem genere, nec ra 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tione vnitatis in illis vt dictum est: quare neque ab vtroque secundum modum arguendi in sex princi- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>iis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e136">
        ⁋ In contrarium est quod <name ref="#Averroes">Commentator</name> dicit esse tria genera relationum communium: vt ha- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>bitum est in quaestione praecedente. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e147">
        ⁋ Dico quod relationes communes sicut &amp; aliae necessario distinguuntur secundum distinctio- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nem fundamentorum &amp; modos fundandi in illis, vt habitum est &amp; expositum in tertia quaestione articuliprae 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>cedentis. Quia igitur omnes relationes communes fundantur in tribus praedicamentis secundum vnam rationem con 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>munem vnitatis vt habitum est iam supra: idcirco dico quod rationes harum relationum secundum quas ad prae 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>sens quaeritur illarum distinctio, a fundamentis suis trahuntur. Secundum enim quod diuersificantur modi fun 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dandi relationes communes in illis praedicamentis, &amp; modi illi distinguuntur inter se: secundum hoc redum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dat ab illis distinctio formalis in huiusmodi relationibus. Supposito ergo quod relationes omnes communes 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sub vna differentia generis subalterni cadunt, qua distinguuntur a relationibus mensurationum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in substantia numerorum: vt dictum est in tertia quaestione articuli praecedentis, &amp; sic per illam differen- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tiam continet illas relationes communes vna species subalterna, quae genus subalternum est respectu illorum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quae continet vt species: Genus autem omne per duas differentias immediatas diuidi debet secundum Boethium 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in libro diuisionum: igitur assignando distinctionem relationum conmunium fundatarum super vnum: &amp; per illam a 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>contrario supponendo conformen distinctionem relationum conmunium fundatarum super multum, &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>Philosophum, qui bene definiunt contraria consignant: Dico quod quia (vt dictum est) substantia, quantitas, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>qualitas sunt principia distinctiua relationum communium tanquam illa a quibus procedunt differentiae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>earum: igitur secundum illa inter se relationes communes genere &amp; specie distinguuntur. Quia aut fundam 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tur super substantiam, &amp; sic est genus primum relationum conmunium quod est identitas. Aut fundan- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tur super dispositionem substantiae, &amp; hoc aut super dispositionem substantiae quae est quantitas, aut  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>super dispositionem substantiae quae est qualitas. Primo modo est aequalitas secundum genus 
   <!--420.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="203-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>relationum conmunium. Secundo modo similitudo est tertium genus relationum conmunium. Et continentur istud  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tertium genus &amp; secundum sub vno genere subalterno distincto immediate vt vna species 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>subalterna contra relationem identitatis. Identitas autem tam in diuinis quam in creaturis diuiditur in identita 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tem quae fundatur supra substantiam quancumque secundum se consideratam, &amp; in identitatem fundatam super substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vt est aliquod alicuius, prout inferius determinabitur. Et est prima identitas cuiusque ad seipsam, siue sit 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>vnum numero, siue vnum specie, siue vnum genere. Secunda non est nisi alterius ad alterum eandem substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>conem habentium, vel singularem vt diuinarum personarum: vel vniuersalem generis aut speciei vt in creaturis:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>prout inferius quaestione. id est sequentis articuli amplius patebit. Aequalitas autem in creaturis distiguitur in 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>aequalitatem substantialem &amp; accidentalem, &amp; in diuinis in aequalitatem substantialem &amp; attributalem, secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>in ipso est duplex magnitudo virtualis vt tactum est supra in quaestioe id est huius articuli, &amp; declarabitur in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>fra loquendo de aequalitate in diuinis specialiter. Et tam in diuinis quam in creaturis quaelibet aequalitatum sub 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>diuiditur secundum subdistinctionem quantitatis. Similitudo autem in diuinis non subdistiguitur sicut nec quali-  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tas: sed in creaturis subdistinguitur. secundum quod in illis distiguitur qualitas in qualitatem substantialem &amp; ac- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cidentalem: &amp; quaelibet illarum vlterius subdistinguitur secundum subdistinctionem secundum quam accipitur similitu 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>do: vt declarabitur in sequentibus. Secundum hoc ergo concedenda est vltima ratio. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e228">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod identitas similitudo &amp; aequalitas non differunt secundum sub- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>stantiam quantitatem &amp; qualitatem nisi mediante vnitate: quae nec specie, nec genere differt vt habet esse in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>illis tribus praedicamentis: Dico quod vnitas tripliciter habet considerari. Primo modo secundum esse abstractum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>mathematicum, &amp; sic est semper eadem numero: vt est vnius hominis &amp; vnius equi, sicut idem est denarius. x. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>hominium, &amp;. x. equorum: vt dictum est in praecedenti quaestione. Secundo autem modo habet considerari secundum esse ma 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>thematicum vt tamen est in rebus naturalibus. &amp; sic adhuc secundum plurificationem illorum quorum est non 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>plurificatur secundum speciem: sed secundum numerum solum. secundum quod procedit argumentum. Sed secundum istas consideratione:s 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vnius super dicta praedicamenta non fundantur relationes cones mediante vnitate. Tertio autem modo habet 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>considerari vnitas secundum esse naturale, &amp; vt est accidens naturale, &amp; de consideratione naturalis philosophis. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Sic enim sapit naturam rei naturalis in qua est: &amp; habet naturalitatem diuersam secundum illorum diuersita- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tem, sub vnica tamen ratione scilicet vnitatis: ita quod propter rationem vnitatis vniuocantur &amp; continentur omnes rela- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tiones cones sub vno genere subalterno relationis: &amp; habent vnam rationem communem essendi ad aliud: &amp; con 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>trahunt diuersas realitates a rebus praedicamentorum in quibus fundantur: secundum quas distinguuntur inter 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>se secundum genera subalterna &amp; species: secundum quod tactum est supra in fine vltimae quaestionis articuli praece 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dentis. Et sic fundantur relationes cones super tria praedicamenta mediante vnitate non vt mediante princi- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>pio distinguente: sed vt mediante principio dante esse simpliciter: propter quod proprie loquendo dicitur prin 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cipium causatiuum, non fundamentale. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe55410-d1e265">
        ⁋ Ad secundum quod relationes communes non distinguuntur secundum ge  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nera aut species ratione fundamentorum: quia illa sunt diuersorum generum, &amp; distinctio harum relatio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>num debet esse sub eodem genere: Dico quod licet illa fundamenta ratione sui non sint nata facere distin  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ctionem aliquorum sub eodem genere, ratioe scilicet eius quod ex se sunt diuersa genera, &amp; est sub eodem conten- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ta: tamen ratione vnitatis coniter existentis in illis: per quam relationes fundatae in illis reducuntur ad idem ge 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nus secundum praedicta inquantum sunt fundamenta relationum mediante vno. &amp; sic quasi infundunt rela- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tionibus fundatis in se suas realitates quibus illae distinguuntur in esse mediante vno: vt scilicet quo reci 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>piunt esse secundum praeexposita. Secundum hoc ergo bene secundum illa fundamenta potest sumi distinctio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>secundum genera &amp; species harum relationum: prout praedictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>