<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="187-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2248"> <!-- alias="vn58an-a31q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2248-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2248-Hd1e107" type="question-title">Quae differentiarum temporis magis proprie attribuatur Deo, praesens, praeteritum, an futurum</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="44"/>CIrca Quartum arguitur: quod futurum maxime deo conuenit: &amp; quod propriissime dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>de eo erit, quoniam illud propriissime deo convenit, quod summe remotum est a ratione de 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>fectus. Ipse enim est summe indeficiens. tale est futurum: quia inquantum futurum, ad so 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>lum esse ordinatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e121">
        ⁋ Quia praeteritum maxime deo convenit: vt propriissime 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dicatur de eoifuit, arguitur per hoc quod dicitur Io i. In principio erat verbum. Vbi per 
        il<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>lud verbum erat: exprimitur aeternitas filii cum patre. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e129">
        ⁋ Quia autem praesens maxime 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>deo convenit: vt propriissime dicatur de eo est: arguitur per <name ref="#Anselm">Anselmus</name> qui dicit in prosol xxii. Tu es quid proprie 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp;: simpliciter es: quia non habes fuisse aut futurum: sed tantum praesens esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e139">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum praedicta in quaestione praecedenti: quod cum esse, fuisse, vel fore pro 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>prie non dicuntur de deo secundum rationem qua distiguunt tempora propter defectum &amp; imperfectionem eis an  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nexam: sed solum ratione qua aliquod dignitatis important: Etsi igitur quo ad hoc esse, fuisse, &amp; fore 
   <!--390.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="188-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>attribuuntur aeternitati. scilicet eo quod aliquod dignitatis important in ratione durandi: tamen illud verissime aeter 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nitati congruit ad ipsam exprimendum: quod maiorem dignitatem durationis in creaturis importat:  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; minorem rationem indignitatis. &amp; hoc est praesens secundum deteriata in praecedenti quaestione Veruntam 
        distin<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>guendum secundum quod distinguit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ion quod cum dicitur est, fuit, &amp; erit, duo intelliguntur: &amp; res signifi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>cata: &amp; modus significandi sub proprietate temporis. Dicit enim quod verbum substantiuum duplicem habet 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>significationem. Aliquando enim temporales motus secundum naturam aliorum verborum designat. aliquando 
        substan<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tiam vniuscuiusque sine motu. Primo modo aequaliter congruunt deo &amp; aeternitati esse fuisse &amp; fore:  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quia idem significant scilicet diuinam substantiam sub ratione durationis: quae est sua aeternitas. Secundo autem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>modo dicendum quod maxime ei congruit ratio nunc praesentis: tum propter eius actualitatem: tum propter eius immu 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tabilitatem: quae minime inueniuntur in praeterito &amp; futuro: &amp; maxime conveniunt aeternitati. Vnde propter 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>praesentis actualitatem dicit Aug. li.l lxxxiii quaestionibus quaes xvii. Omne praeteritum iam non est: omne futurum nondum est. Don 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>igitur &amp; praeteritum &amp; futurum deest. apud deum autem nihil deest: nec praeteritum igitur nec futurum: sed omne prae 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sens est apud deum. Propter eius vero immutabilitatem, dicit in quid xix. Quod immutabile est, aeternum est. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>semper enim eiusmodi est, quod autem mutabile est, tempori obnoxium est. Non enim semper eiusmodi est, in aeterno 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ergo cum proprie dicitur: nec quicquam praeteritum, nec quicquam futurum: sed quicquid est, tantummodo est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e188">
        ⁋ Est autem aduertendum  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod licet esse simpliciter acceptum magis proprie congruit deo &amp; aeternitati quam fuisse vel fore: &amp; propter 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>hoc dicat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Non fuisti heri, aut eris eras: sed heri &amp; hodie &amp; cras es: tamen ipsum esse deteriatum per 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>illud quod simul totam rationem durationis importatae per esse, fuisse, &amp; fore, importat: cuiusmodi est hoc aduer 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>bium semper: adhuc magis proprie congruit ei: vt verissime circumloquamur aeternitatem dei, dicendo quod  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>semper est. secundum quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Mon. xxiiii. c. Si dicatur semper esse, nihil melius intelligitur quam aeterne 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ese. id est interminabilem vitam perfectam simul totam obtinere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e210">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>⁋ Ad primum in oppositum de futuro quod est summe indeficiens ab esse, Dicendum quod aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>non deficit ab esse, aut quia omnino caret esse: sicut lapis non moritur quia caret omnino vita: aut quia indesinenter 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>conseruat suum esse. Hoc secundum propriissime congruit &amp; deo &amp; aeternitati: primum autem minime. &amp; illud ma 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>xime inuenitur in futuro inquantum futurum: hoc autem secundum in paneti inquantum penseps est. Et ideo verius ei conve 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nit pensops, quam futurum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2248-d1e223">
        ⁋ Ad secundum de praeterito, dicendum quod in aeternitate secundum modum nri intellectus aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>concipimus positiue: &amp; aliquid priuatiue. Positiue, vt quid semper instet consiliter &amp; eodem modo se habendo.  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>Priuatiue, vt quod principio &amp; fine durationis caret: Vbi ipsa priuatio fundata in affirmatio 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ne est. Simplex enim vniformitas aeternitatis non patitur initium aut finem: quia non sunt sine mutabilita 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>te, quae repugnat vniformitati. Et sic principalior ratio &amp; perfectior aeternitatis intelligitur per hoc 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod positiue significatur, quam per hoc quod priuatiue. Nunc autem secundum id quod positiue significatur: exprimitur per  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>esse propriissime, vt dictum est. quod autem proprie exprimitur per fuit vel erit, hoc est quo ad illud quod  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>priuatiue significatur in aeternitate. scilicet carentia principii. Et sic simpliciter magis proprie circumloquitur 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>aeternitas per est praesens, quam per aliquod praeteritum vel futurum. et si quo ad aliquod magis proprie 
        circumlo<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>quitur per praeteritum, hoc est secundum quid. Et secundum hoc Io . i. circumloquitur propriissime aeternitas filii cum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>patre per hoc verbum erat, quia ly erat propriissime exprimit rationem principii carentis omni principio 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>durationis, propter praeteritionem quae importat antecessionem: &amp; cum hoc quodammodo statum manentis aeter 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>nitatis ratione coniunctionis eius ad praesens: quia praeteritum imperfectum est. Non tamen per illam circumlocutionem in  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tenditur quod simpliciter &amp; absolute magis proprie circumloquitur aeternitas per aliquod praeteritum quam per praesens. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>