<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="99-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1223"> <!-- alias="vn58an-a14q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1223-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1223-Hd1e107" type="question-title">Utrum modus tradendi theologiam debeat esse multiformis an uniformis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Irca primum arguitur primo, quod modus huius scientiae debeat esse multiplex non 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vniformis. Primo sic. He. i. Multifarie multisque modis olim deus loquens in patribus. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>haec est locutio huius scientiae, quae respicit modum tradendi eius. Multiplex 
        er<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>go est modus tradendi hanc scientiam non vnicus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. Ephi ii. dicitur. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lnnotescat principibus &amp; potestatibus per ecclesiam multiformis sapientia dei. sed  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>non innotescit esse talis nisi ex modo traditionis eius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e129">
        ⁋ In contrarium est: 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quoniam modus scientiae debet esse proportionalis auditori: quia aliter non instrueret 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; materiae: quia aliter non congrueret. sed ingenio carnali cui proponitur lac fidei in auctoritate 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>scripturae, magis est proportionalis modus vniformis quam multiformis: quia vniformi facilius 
        instrui<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tur: &amp; multiformi amplius confunditur: quia in paucioribus via magis. materiae similiter magis 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>congruit modus vniformis quam multiformis, quoniam ipsa est maximae simplicitatis &amp; 
        vniformita<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>tis, vt dictum est supra de vnitate huius scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e145">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>⁋ Dicunt aliqui, quod modus scientiae huius in tradendo eam debet esse multiplex, tum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>propter dei sapientiam multiformem quae tradi debet in hac scientia, tum propter multiformen 
        sta<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tum hominum quibus debet ista scientia congruere. Cum enim (vt dicunt) qui instrui possent vna via 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; vno modo, alia via &amp; alio modo instrui non possent: sed diuersi diuersimode de diuersis: ita quod modus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>congruus vni non est modus congruus alteri: necessarium est vt modus huius scientiae multiplex sit. Et 
        di<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>stinguunt modos istos penes hoc: quod sacra scriptura aliquando praecipit, aliquando prohibet, aliquando permittit, aliquando 
        con<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>sulit: aliquando minatur, aliquando promittit, aliquando terret, aliquando hortatur, aliquando reuelat arcana, ali 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quando recitat facta &amp; caetera huiusmodi: vt secundum hoc modus scripturae alicui sit praeceptiuus: alicui pro 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hibitiuus: alicui vero permissius &amp;c. huiusmodi. Dictum istorum manifestum est deficere &amp; in re dicta:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; in ratione dicendi. In re dicta, quod scilicet modus scientiae huius sit multiplex, ex eo maxime quia alicui 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>praecipit: &amp; ideo praeceptiuus: alicui prohibet: &amp; ideo prohibitiuus, &amp; caetera huiusmodi: quia ista diuersitas non est ex parte 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>modi tractandi hanc scientiam siue tradendi: sed maxime est ex parte materiae quae tractatur in ipsa. secundum quod alibitra 
   <!--214.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="100-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dit praecepta, alibi prohibita, alibi proponit terrenda, alibi speranda &amp; caetera huiusmodi. Vnde si propter ista 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>modus scientiae huius posset dici multiplex: &amp; modus cuiuslibet alterius scientiae eodem modo posset dici 
        mul<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tiplex secundum diuersas partes materiae quas tractat, quod non oportet: quoniam idem modus tractandi 
        scien<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tiam bene potest esse tractando diuersas materias siue terrendo siue prohibendo &amp; caetera huiusmodi. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quod idem modus tractandi ratiocinatiuus siue argumentatiuus est in diuersis scientiis philosophicis secundum  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>diuersas materias quae tractantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e191">
        ⁋ In ratione autem dicendi deficit dictum illorum. licet enim 
        mul<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tiplex sit dei sapientia &amp; multiplex hominium status: non tamen secundum hoc debet esse multiplex modus 
        hu<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ius scientiae. Non propter multiplicitatem sapientiae dei: tum quia vnus modus tractandi cuilibet sapientiae dei 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>potest applicari: etiam si in diuersis partibus scientiae diuersus modus sapientiae dei tractaretur, vt alicubi 
        sa<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>pientia qua praecipit, alicubi sapientia quae prohibet, &amp; caetera huiusmodi vt dictum est: tum quia hic non tractatur 
        mul<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tiplex scientia dei, de vna hic, alibi de alia: sed quasi in quolibet sermone huius scientiae secundum multiplicem 
        sen<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>sum &amp; expositionem habetur multiplex scientia dei, vt infra dicetur. Similiter neque propter multiplicem sta 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tum hominium debet esse multiplex modus huius scientiae: tum quia alicubi deberet tunc esse scientia ista 
        tradi<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ta vni statui, hominum alicubi alteri: &amp; non tota vbique &amp; sic non vbique tota omni statui hominum, 
        propo<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ni deberet: quod falsum est, vt infra patebit. Quare cum tota vbique: cuilibet statui hominum consideranda pro 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ponitur, propter diuersos status hominium nullo modo debetdici istius scientiae modus esse diuersus, vt saepius quam 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>libet snimam vnam diuersimode oporteret tractari: quod est absurdum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e217">
        ⁋ Aliter igitur dicendum quod cum ista 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>scientia sicut &amp; quaelibet alia non sit tradita nisi vt ab homine ad cuius opus tradita est sciatur. secundum quod 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>dicit Apostolus Ro. v. Quaecumque scripta sunt ad nostram doct. scrip. sunt. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name> specialiter de ista scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dicit super loannem. ser. ii. Ante omnia conari debemus vt sciamus verba dei, quare enim dicta sunt nisi vt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sciantur: necessarium est quod modus tradendi huius scientiae sicut &amp; cuiuslibet alterius sit conformis modo 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sciendi, vt tali modo tractetur quo competentius ab homine sciri possit. De modo autem sciendi in 
        scien<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tiis dictum est supra, quod attenditur &amp; ex conditione materiae &amp; ex proprietate ipsius scientiae &amp; ex dispositione 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>scientis. Materia huius scientiae, vt infra dicetur, est rerum vniuersitas tam in opere creationis quam iterum 
        factio<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>nis. Proprietas vero huius scientiae est struere fundamentum spiritualis aedificii in eis quae sunt fidei. 
        Dispo<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>sitio vero scientis est varietas status hominium quo ad intellectum &amp; quo ad affectum ad percipiendum ea quae 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sunt huius scientiae. Quia ergo non valet haec scientia de singulis quae pertinent ad materiam huius scientiae 
        tra<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ctare singulariter &amp; distincte: &amp; prout diuersis statibus hominum diuersimode competit ea quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>fidei infinuare: modus proprius &amp; competens huic scientiae est: non vt singula pertinentia ad hanc 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>scientiam seorsum tractentur, prout diuersis diuersimode congruunt: &amp; eos diuersimode &amp; de 
        di<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>uersis in fide informare possunt: sed debet esse talis vt sub vno &amp; eodem sermone contineantur 
        di<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>uersae sententiae de diuersis materiis &amp; diuersis credendis, diuersis statibus diuersimode 
        con<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>gruentes: vt qui amplius capere non potest, contentus sit superficie literae: qui vero amplius 
        ca<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>pere potest, secundum gradum sui profectus perquirat sub litera intelligentiam spiritualem. Et hoc est quod di 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ii. confes. approbando modum tradendi sacram scripturam, quo ad scripturam Moysi &amp; specialitur quo  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>adlibrum Geneseos, quid etiam generaliter pertinet ad totam scripturam, dicens sic. Ego deus meus non possum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>minus credere de Moyse fidelissimo famulo tuo quam mihi optarem abs te dari muneris, si tempore quo 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ille natus fuissem, eiusque loco me constituisses, vt per seruitutem cordis ac linguae meae literae illae 
        dispen<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>sarentur quae tanto post omnibus gentibus essent profuturae: &amp; per vniuersum orbem tanto aucto 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ritatis culmine omnium falsarum superbarumque doctrinarum superarentur snimae. Vellem quippe si tunc 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>essem Moyses: &amp; mihi abs te liber Geneseos scribendus adiungeretur: talem mihi facultatem dari: 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>&amp; eum texendi sermonis modum, vt neque illi qui nondum queunt intelligere tanquam excedentia 
        vi<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>res suas dicta recusarent: &amp; illi quid hoc possent, quamlibet veram sententiam cogitando eam non 
        praeter<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>missam in paucis verbis famuli tui reperirent: &amp; si alius aliam vidisset in luce veritatis, nec ipsa in  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>eisdem verbis intelligenda deesset. Sicut enim sons in paruo loco vberior est, pluribus riuis in 
        am<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>pliora spatia fiuxum ministrat, quam quilibet eorum riuorum qui per multa loca ab eodem fonte 
        dedu<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>citur: ita narratio dispensatoris tui pluribus profutura paruo sermonis modulo scatet fluenta 
        li<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>quidae veritatis, vnde sibi quisque verum quod de his rebus potest hic illud ille aliud per longiores 
        lo<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>quelarum anfractus trahat. Vnde falsissimum est illud quod aliqui solent dicere, quod modus scietiae huius 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>debet esse multiformis: vt aliter alicubi fiat demonstratio veritati hebeti, aliter alicubi mediocri: &amp; 
        ite<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>rum alibi aliter subtili: quia aliter erudiendi sunt paruuli &amp; imperfecti: &amp; aliter adulti &amp; perfecti. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>illud Apostoli i. Corith. iii. Tamquam puulis in Christo lac potum dedi vobis non escam, nondum enim poteratis: sed  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nec nunc quidem potestis. Quia eim aliter &amp; aliter hi &amp; illi sunt instruendi, hoc bene est verum. Sed hoc sit quia alio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>&amp; alio sensu capiunt scripturae expositionem hi &amp; illi: non quia alia dicta sacrae scripturae proponuntur inspiciem 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>da istis &amp; alia illis. imo omnia dicta scripturae coniter omnibus inspicienda proponuntur: quae se coaptat cuilibet iuxta 
   <!--215.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="100-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>capaciratem suam. Vnde secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non alia seorsum sunt exponenda perfectis: &amp; alia 
        par<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>uulis: sed communiter omnibus, vt capiat quisque secundum quod potest. vnde &amp; eadem doctrina 
        propo<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>sita, propter diuersam capacitatem aliis est lac fidei tantum: aliis vero est solidus cibus, eorum qui cum fide pos 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sunt capere intellectum aliquem, vt infra dicetur. Quia igitur sub compendio verborum simplicium 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>pluralitat em sententiarum colligere de diuersis &amp; diuersis congruentes &amp; sic per omnes partes 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>scientiae procedere est summam vniformitatem in modo tradendi &amp; describendi tenere: Dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est absolute quod modus tradendi hanc scripturam summae simplicitatis &amp; vniformitatis est: &amp; tanto 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>maior in ea est vniformitas quanto ex parte materiae quam tractat maior est vnitas quam in aliis scientiis, vt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e335">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>⁋ Ad primum in oppositum quod in hac scientia multifariam multisque modis deus 
        lo<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cutus est: Dicendum quod illa varietas non refertur ad modum tractandi siue conscribendi illa quae sunt huius 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>scientiae: sed ad modum reuelandi conscribenda diuersis personis &amp; diuersimode. secundum quod ibi 
        di<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>cit Glos. Multifariam. i. multotiens, &amp; multis hominius scilicet Abrahae, lsaac &amp; lacob: &amp; caeteris, &amp; eisdem saepe 
        mul<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tis modis. i. multis quaelitatibus: quia modo per somnia, vt Danieli. modo aperta voce, vt Moysi. modo interiori in  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>spiratione vt Dauid. Vel vt dicit alia Glos. multifariae. i. multo &amp; diuerso genere locutionis: vt per somnia 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vel inspirationes vniversalia pertas voces. Multisque modisi. i. rerum diuersis mysteriis futura significans. Sed omnis ista 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>diuersitas sub eodem modo tradendi hanc scientiam continetur. Vanum ergo multum est illud quod  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>solebat dici, quod in prophetis modus huius scientiae est reuelatiuus. Istud enim nihil admodum conscribem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>di reuelata: sed solum quo ad modum percipiendi conscribenda. vnde quia quaecunque scripta sunt 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in hac scientia per reuelationem agnoscebant ea conscriptores sui, per illud dictum tota ista 
        scien<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tia modum reuelatorium habere dicenda esset: &amp; patet quam vanum hoc esset dicere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1223-d1e364">
        ⁋ Ad secundum quod haec est 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>multiformis sapientia dei: Dicendum quod verum est non quo ad modum tradendi eam, sed quo ad 
        con<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tenta in ipsa: quia in multis &amp; mirabilibus factis sapientia dei in hac scientia describitur 
        manifesta<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>Vnde dicit ibi Glos, quod in graeco est multifaria sapientia. scilicet non solum varia: sed multa varietate distincta. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Videamus ergo quomodo est multiformis. Immensus est Christus: sed concipitur: vagit infans in 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>praesepio: sed ab angelis laudatur in caelo: Herodes persequitur: sed magi adorant: ignorant Pharisaei:  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sed stella demonstrat. &amp;c. huiusmodi.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>