<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="33-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe8976"> <!-- alias="vn58an-a49q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe8976-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="45"/>CIrca secundum arguitur quod tres personae diuinae non sunt vna beatitudine beatae. Pri- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>mo sic: quemadmodum non intellectualia, quae non sunt nata esse beata, se habent ad at 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tingendum secundum aliquam assimilationem ipsum beatificans: sic intellectualia se haben 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ad attingendum ipsum in seipso vt est beatificans. sed illa secundum diuersas ra- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tiones perfectionum in natura &amp; essentia sua diuersam eius assimilationem assequuntur. 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ergo similiter &amp; ista diuersam beatitudinem in illo assequuntur. sed diuersae per 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sonae in personalitate sua diuersas habent rationes perfectionum: quia diuersas personales proprietates 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>personarum constitutiuas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. Beatitudo est finis beati non consumens sed consum. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>mans. Dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xix. de ciui. de. Einem hominium dicimus non quod consumatur vt non sit: sed quod perficiatur 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vt plenum sit. sed consummans &amp; perficiens personam secundum quod persona est, non est nisi proprium ei: quia essen 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>tia deitatis quae communis est vt persona constituatur: quasi recipit in se rationem personalis proprietatis:  
   <!--81.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="33-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vt infra debet exponi. sed quod est proprium personae, diuersum siue differens est in diuersis personis. er- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e148">
        ⁋ In contrarium est, quoniam deus non beatificatur nisi per suos actus intelligendi &amp; volendi: qui-  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bus assequitur ipsum beatificans: vt iam videbitur. Actus intelligendi &amp; volendi idem est in tribus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>personis: quia essentiales sunt: vt habitum est supra. per actum autem eundem non assequitur nisi idem ob- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>lectum. idem est ergo beatificans siue quo sunt beatae tres personae. sed in hoc consistit vnitas bea- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>titudinis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e160">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Notitia vnitatis in hac quaestione dependet a cognitione eius quod quid est in bea 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>titudine: quid scilicet sit re, quod determinabitur in sequentibus quaestionibus. Et quantum pertinet ad praesens, vt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in summa sit dicere: beatitudo nihil est aliud re quam ipsum obiectum volitum: vt summum bonum: vel 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ipse actus volendi aut intelligendi ipsum sub ratione summi boni: aut ipsa assecutio illius boni per 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>actum intelligendi aut volendi. Et quocunque modo contingat aut se habeat res, cum actus intelligen 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>di aut volendi vnus sit &amp; idem tribus personis, &amp; actus vnus &amp; idem non habet nisi vnum &amp; eu- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dem terminum quem per actum assequitur ille cuius est actus: vt ipsa assecutio non sit nisi vna: sicut non 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>est nisi vnum obiectum, scilicet actus &amp; terminus: necesse ergo habemus ponere quod in deo beatitu- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>do sit vna &amp; eadem: &amp; quod vno &amp; eodem ipsae tres personae diuinae beatae sint. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e184">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod non beata secundum diuersas perfectiones natu- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>rales assequuntur diuersas assimilationes ad bonum beatificans: ergo &amp; ipsa beata diuersas beatitu- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>dines: Dicendum quod licet ratio aliquo modo posset concludere ex parte creaturarum beatarum eo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>per earum beatitudo consistit in quadam assimilatione ad ipsum beatificans, vt infra videbitur: il 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>la autem assimilatio est diuersa &amp; diuersorum graduum secundum gradus meritorum: &amp; sic in diuersis bea- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tis sunt quodammodo diuersae beatitudines: quia diuersimode assequuntur idem bonum beatificans: vt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>infra patebit: tamen nullo modo potest concludere ex parte diuinarum personarum: eo quod earum bea- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>titudo consistit in assequendo per actum intelligendi &amp; volendi bonum beatificans, non in quadam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vnione &amp; assimilatione: sed in plena &amp; perfectissima identitate: vt dictum est iam, &amp; iam infra ampius di 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cetur. Quia cum illud beatificans in quo est ista identitas personarum in eo quod sunt beatae, non est ni- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>si vnum &amp; idem, neque similiter ipsa identitas in beatitudine: quare neque ipsa eorum beatitudo. &amp; sic non  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est simile quod inductum est pro simili. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe8976-d1e210">
        ⁋ Ad secundum quod beatitudo est finis consummans &amp; perficiens 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Dicendum quod duplex est consummatio: quaedam qua perficitur res in esse: &amp; quaedam qua perficitur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>&amp; consummatur in bene esse. Consummatio primo modo non est ipsa beatitudo: sed illud quo res 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>habet esse id quod est in se. &amp; talis consummatio in diuina persona est ipsa personalis proprietas 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>eius, &amp; differens in diuersis personis, de qua processit obiectio. Consummatio vero secundo modo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est ipsa beatitudo, siue sit rei a qua differt per essentiam: vt contingit in beatitudine creaturarum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>siue rei cum qua est idem per essentiam: vt contingit in beatitudine dei. &amp; non est haec beatitudo  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>alicui personae, propria, sed communis tribus: sicut &amp; bonum essentiale in quo, consistit diuina beati- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tudo: vt infra amplius patebit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>