<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="258-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe70463"> <!-- alias="vn58an-a72q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe70463-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="3"/>CIrca secundum arguitur quod communium appropriatio in diuinis sit naturalis non 
        volunta<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ria, Primo sic. Ricar. dicit. vi. de triniitate. ca. i. In diuina natura nihil potest esse ex opeante Qui 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ratia: si tantum iuxta proprietatem exigentis naturae. Quod autem fit voluntarie sit opeante gratia: quia Ar 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cum voluntas sit libera, quod agit gratiose agit, quaere cum conmunium appropriatio sit in ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>diuina natura: quia non est solummodo ex parte nostra &amp; in conceptunso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e120">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sic. si appropriatio esset in diuinis voluntaria &amp; non naturalis, nullum cone plus esset 
        ap<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>propriabile vni personae quam alteri: quia pura voluntas ex se est ad vtrumlibet. consequens fal 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sum est, vt patet ex dictis, &amp; amplius declarabitur in dicendis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e129">
        ⁋ In contrarium est quod appropria In 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tio facta est a doctoribus sacris: &amp; potuit non fuisse facta. quod autem est naturale &amp; non voluntarium non 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>potuit non fuisse factum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e139">
        ⁋ Dico quod cum voluntas &amp; natura sint duo generalia principia agentia in rebus, omne 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod sit aut sit ab altero illorum tantum &amp; per se: aut ab vtroque simul: cum etiam comnmune appropriandum non ape Re 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>propriatur illi cui est appropriandum, nisi propter correspondentiam aliquam ad proprium illius maiorem quam ad pro 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>prium alterius. Secundum igitur quod multipliciter &amp; ex contrariis causis solet assignari proprium: secundum hoc 
        du<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>pliciter &amp; ex contrariis causis solet assignari propriatio, &amp; iudicari fore naturalis vel voluntaria. Est enim 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>proprium quoddam naturale quod a natura tribuitur ei cuius est: &amp; naturale illi est, puta patri quod sit primum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>principium totius diuinitatis, &amp; filio quod sit verbum procedens per modum intellectus &amp; notitiae. Aliud vero est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>proprium innaturale: immo contra naturam illius cui tribuitur: &amp; illi cui tribuitur non tribuitur nisi ab intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>erroneo: puta patri infirmitas &amp; impotentia, quia apud nos patres proprie senectutem existentes infirmi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>solent esse &amp; impotentes: &amp; filio insipientia, quia filii apud nos in infantia insipientes solent esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e161">
        ⁋ Aliqui ergo  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>aspicientes ad proprium secundo modo camm appropriationis assignant per viam dissimilitudinis &amp; correspon 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dentiae in contrario communis ad proprium illius cui sit appropriatio, dicentes quod patri appropriatur potestas ne creda 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tur fore infirmus &amp; impotens: filio vero sapientia ne credatur fore insipiens. Et sic sit talis appropriatio cam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>remouendi ab illo cui sit appropriatio proprium per errorem tributum ei: &amp; sic cam vitandi erroris. Et quia ta 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>lis appropriatio nullam habet camm naturalem ex parte rei in appropriando cone: sed solum ex parte erronei in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tellectus: ideo talis appropriatio esset voluntaria &amp; nullo modo naturalis, &amp; potuit omnino non fuisse facta 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nec facienda, nisi intellectus erroneus praecessisset, vt tangit vltima obiectio. Et videtur mihi quod ista cam 
        ap<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>propriandi est inconveniens: quia si propter istam canm secundum Hila. appropriaretur patri aeternitas, secundum eandem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>canm &amp; multo magis posset appropriari &amp; filio. Eilius enim a multis haereticis creditus est esse teporalis non aeter 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nus, a quibus ptr creditur aeternus. Ad hoc ergo remouendum deberet aeternitas potius appropriari filio: quod falsum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est: quia vnum cone non est per se appropriabile nisi vni personae, vt in sequentibus declarabitur. Praeterea sicut pa 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tres proprie senectutem solent esse infirmi &amp; impotentes: sic solent esse desipientes: &amp; filii econtra in iuuentute 
        so<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>lent esse corporaliter potentes &amp; in sapientia proficientes. Patri igitur secundum dictam appropriationem posset appro 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>priari sapientia ne credatur insipiens, &amp; filio potentia ne credatur impotens, sicut econverso: quod est contra modum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>appropriandi sanctorum. Alii ergo melius aspicientes ad proprium primo modo, canm assignant appropriationis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>per viam similitudinis &amp; correspondentiae siue congruentiae communis ad proprium illius cui sit appropriatio: &amp; hoc aut  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>per viam similitudinis: aut per viam excellentiae, vt in sequenti quaestione declarabitur. Dicunt ei quod communia omnia quae pertinent ad in 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tellectum, per viam similitudinis appropriantur filio, quia ipse procedit per viam intellectus: illa vero quae pertinent ad 
        vo<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>luntatem, appropriantur spiritu sancto: quia ipse procedit per modum voluntatis: &amp; illa quae pertinent coniter ad vtrunque vt 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>origo &amp; primum siue principium respectu illorum, appropriantur patri: quia ipse est origo aliorum, vt in sequenti 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quaestione declarabitur. Et sit talis appropriatio &amp; ad veritati declarationem &amp; ad erroris vitationem. Nam per  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>huiusmodi appropriationem manuducimur ad cognitionem propriorum in illis quibus appropriantur communia: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ratione similitudinis &amp; conformitatis quam illa communia habent ad propria. Postquam enim de omnibus notum est quod sint communia, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; ipsa appropriantur vni potius quam alteri, &amp; appropriatio dicitur a ratione proprii, intelligitur quod sit aliquid proprium illi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cui appropriatur. Ex quo vlterius per huiusmodi appropriationem vitatur error latentior potius quam per 
        appropriatio<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>nem praecedentem: quia enim non appropriatur nisi quod est cone: &amp; non est appropriatio nisi quidam tractus siue 
        deter<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>minatio communis ad proprium, per appropriationem intelliguntur illi cui sit appropriatio ineem &amp; aliquid cone illi cum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>aliis &amp; aliquid proprium illi praeter alios. Et secundum quod ex hoc appropriata cognoscuntur esse vere communia, vitatur error 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Arrianorum: quid cum sepauerit personas per substantiarum diuersitatem: nihil secundum veritatem potuerunt ponere 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>cone tribus personis. secundum vero quod ex hoc appropriata per appropriationem cognoscuntur trahi ad, propria, vitatur 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>error Sabellianorum: quid cum confudissent personas per proprietatum identitatem, nihil secundum veritatem alicui personae 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>proprium potuerunt ascribere: cum per propria sit personarum vera &amp; realis distinctio. Et sic ecclesia ponen 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>do in diuinis appropriata, mediam viam tenet inter duos contrarios errores, vitando Scyllam &amp; Charybdim- 
   <!--531.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="258-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Et quia talis appropriatio habet ex parte eius quod appropriatur &amp; eius cui appropriatur causam naturalem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dicua. scilicet convenientiam communis ad proprium illius cui sit appropriatio: ex hoc aliqui credidere quod appropria 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tio esset omnino &amp; pure naturalis &amp; non voluntaria. Sed non est ita: quia cam appropriationis non tam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est dicta conuenientia, quam dicta declaratio veritatis, &amp; erroris vitatio: quae sunt tanquam causa finalis mo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tiua vt fieret ab appropriante talis appropriatio, sine qua nulla esset appropriandi necessitas: etsi propter 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>primam canm esset appropriandi pluralitas. Quae quidem cam motiua non tam est naturae quam hominis ad talem appro 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>priationem faciendam: ita quod non tam propter naturam necesse fuit talem fieri appropriationem, quam propter hominis instru 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ctionem in cognitione veritatis, &amp; cautelam in vitatione erroris. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e257">
        ⁋ Dico ergo breuiter ad quaestionem quod ap  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>propriatio in diuinis non est totaliter naturalis, vt procedit vltima obiectio: nec totaliter voluntaria, vt 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>procedunt duae primae obiectiones: sed partim naturalis &amp; partim voluntaria est: &amp; plus voluntaria quam 
        natu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ralis: quia cam siue ratio materialis quae possibile est fieri talem appropriationem, est naturalis: puta dicta similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ocounis ad proprium illius cui est appropriandum. Cam vero siue ratio principalis &amp; finalis propter quam necesse fuit fie 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ri talem appropriationem, erat voluntaria, puta dicta instructio, &amp; erroris vitatio. Et sic inchoatiue siue ori 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ginaliter est naturalis &amp; a natura. Completiue autem est voluntaria &amp; a voluntate: &amp; hoc quodammodo ad  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>modum quo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo moralis. determinat de virtute morali quod partim est a natura, partim ab assue 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tudine. Sicut enim dicit ibidem de virtutibus, Neque natura neque praeter naturam insunt virtutes: sed inatis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quidem nobis suscipere eas: perfectis autem per assuetudinem: possumus hic dicere de appropriatione: neque natura 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>neque praeter naturam inest appropriatio: sed innatis quidem communibus suscipere eam: perfectis autem in ea per voluntatem. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e287">
        ⁋ Ad argumenta vtriusque partis est respondendum. Quod ergo arguitur primo quod in diuina 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>natura nihil potest esse iuxta exigentis naturae proprietatem: Dico hic iuxta idem quod iam dixi ad principalem quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nem. Quod enim totaliter est in diuina natura, non est in illa nisi iuxta exigentis naturae proprietatem, quale est i 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>lud in quo Ricar. declarat dictum suum subdens continue. Sicut enim inascibili naturale est ab alio non 
        proce<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dere: sic ei naturale est de seipso procedentem habere. Sed taliter non est appropriatio in diuina natura: quia 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>necessario esset tantum a natura absque omni opeatione voluntatis per liberum arbitrium, vt procedit argumentum &amp; bene 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sed ipsa est partim in diuina natura: partim in conceptu appropriantis: &amp; plus in conceptu 
        approprian<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tis: quam in diuina natura. Est enim in diuina natura solummodo, quia in illa sunt appropriationis materia 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ia. scilicet quod appropriatur, &amp; cui sit appropriatio, &amp; ratione cuius sit appropriatio. Est enim in conceptu appro 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>priantis: quia in illo est appropriatio formaliter: &amp; quod formale est in illa: &amp; etiam cam finalis 
        praedicta<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>propter quam sit appropriatio. Et sic in diuina natura bene potest esse partim iuxta exigentis naturae proprietatem: 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; partim iuxta voluntatis exigentis libertatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e313">
        ⁋ Quod arguitur secundo, si appropriatio esset voluntaria nul 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>lum commune esset plus appropriabile vni personae quam alteri: Dico quod verum est si esset pure voluntaria hambens 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nullam rationem appropriandi a natura aliquod cone plus vni personae quam alteri. Tunc enim voluntas rationalis esset ad  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vtrumlibet, in appropriando scilicet illud vni &amp; alteri vt procedit obiectio. Postquam tamen non est ita voluntaria quiando ha 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>beat in natura &amp; ex natura rationem appropriandi secundum praedicta, bene cum hoc quod appropriatio est voluntaria:  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; voluntas est adhuc ad vtrumlibet scilicet in appropriando &amp; non appropriando cone illi cui est appropriabile 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>secundum naturam, etiam est quodammodo naturalis: quia ratione illa quae liberum arbitrium voluntatis ducitur a natura 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ad appropriandum appropriabile, bene est vnum cone plus appropriabile vni personae quam alteri: &amp; quo ad hoc ape  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>propriatio est naturalis, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe70463-d1e333">
        ⁋ Per hoc patet quod tertium argumentum bene concludit quod appropriatio 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>aliqua modo est voluntaria, nequaquam tamen potest concludere quod ita sit voluntaria: quind cum hoc aliquo modo sit naturali.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>