<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="130-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1640"> <!-- alias="vn58an-a22q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1640-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1640-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deum esse sit homini notum naturaliter</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>CIrca secundum arguitur quod deum esse sit homini notum naturaliter &amp; per se. Primo sic. 
        Da<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>mascenus dicit in primo libro Omnibus cognitio essendi deum naturaliter inserta est. tale 
        no<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tum est naturaliter &amp; per se. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e119">
        ⁋ Secundo sic. Hu. lib. i, Deus ab initio sic 
        tempera<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>uit notitiam suam ad hominem: vt sicut numquam quid esset totum poterat comprehendi: sic quia esset 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>nunquam prorsus posset ignorari. illud autem quod non potest ignorari est per se naturaliter no 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e129">
        ⁋ Tertio sic. illud est per se naturaliter notum: quod cognitis terminis statim scitur 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sicut contingit in primis principiis: quae secundum philosophum cognoscimus inquantum terminos cognoscimus. sed  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cognito eo quod significatur hoc nomine deus: &amp; quod significatur per est: statim cognoscitur quia deus est: eo 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quod in deo penitus sunt idem esse &amp; essentia: vt essentia dei sit ipsum esse eius: sicut dictum est supra. 
   <!--275.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="130-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e145">
        ⁋ In oppositum est Auicen. i. Metaph. suae. vbi dicit. An sit deus non potest concedi inhac scientia 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vt subiectum: sed est quaesitum in ea non manifestum per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e150">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod deum esse contingit intelligere dupliciter. Vno modo in generali:  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>inquantum deus intelligitur sub nomine entis vel boni absolute: vel alicuius proprietatis nobilis: quae ei conuenit 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; similiter creaturis: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Intellige hoc bonum, intellige illud. intellige bonum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>simpliciter si poteris: intellexeris deum. Alio modo in speciali: vt significatur sub hoc nomine deus sci icet vt 
        na<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tura aliqua excellentissima: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doctrina chiri. Primo modo dicendum quod cognitio essendi deum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>naturaliter nobis inserta est: quia in primis conceptibus cum intelligimus ens vnum aut bonum simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in generali intelligimus deum sub quadam confusione: sicut ex parte affectus naturaliter omnes in volendo quid  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>cumque bonum: volunt esse beati: &amp; in hoc volunt saltem in vniversali primum &amp; summum bonum: quod deus est. Vnde per  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>hunc modum cognoscendo bonum esse aut pulchrum: vel aliquod huiusmodi: necessario in hoc confuse &amp; in 
        genera<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>li cognoscitur deum esse: vt infra patebit. Veruntamen sicut neque ex hac dicta voluntate dicendum est quod  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>omnes volunt deum habere, sic nec ex illa cognitione vniversali dicendum est quod omnes cognoscant deum esse: sicut co 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>gnoscens aliquem esse inquantum homo, non cognoscit ipsum esse inquantum sortes. Vnde non obstante tali 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>notitia qua cognoscitur deus esse, inquantum cognoscitur ens simpliciter vel bonum simpliciter esse: potest homo 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>deum magis in particular. scilicet inquantum significatur hoc nomine deus, non intelligere esse. sicut dictum est supra. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>potest enim vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> aliquid sciri in vniversalis &amp; dubitari in particulari. vt enim dicitur in prin. Poster, quod nesciunt 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>simpliciter si est: hoc quodammodo sciunt. &amp; versus medium eiusdem. Vniuersale considerantes multotiens nesciunt 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quod singularium. Nunc autem ad hoc quod propositio ista deus est esset per se nota: oporteret quod ex virtute termini 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>huius deus, inquantum hoc termino significatur deitas, in subiecto cointelligeretur in particulari esse: non  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>solum in vniversali inquantum intelligitur esse sub ratione generali entis &amp; boni: intelligendo esse ens aut bonum simpli 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>citer. Aliter enim illa propositio virtute terminorum suorum non faceret istam notitiam: quod necessario requiritur ad  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>hoc quod propositio dicatur per se naturaliter nota. Et solummodo de illa notitia essendi deum generali loquitur 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Damascus quando dicit illam nobis naturaliter insertam esse: &amp; hoc ideo quia huiusmodi generalem notitiam essendi deum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>homo naturaliter fine studio &amp; inuestigatione primo conceptu concipit: vt infra dicetur: sicut capit 
        pri<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ma principia: non quia aliqua notitia nobis sit innata: secundum quod de hoc dictum est supra. Cognitio autem  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>essendi deum non est omnino nobis naturaliter inserta: vt iam dicetur. &amp; secundum hoc non est omnino per se nota ista 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>propositio, deus est. Est igitur hic intelligendum in principio: quod ista quaestio: vtrum deum esse scilicet in actuali existentia 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sit per se notum: intelligitur de complexo scilicet vtrum sit per se notum, praedicatum eius inesse subiecto: vt homo communi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>animi conceptione enunciationem istam qua dicitur quod deus est, statim probet audita id est statim ex eo quod audit eam, 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>nouit quod sit vera: &amp; hoc propter euidentem inhaerentiam praedicati in subiecto. Aliter enim non mereretur dici 
        propo<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>sitio per se nota: aut communis animi conceptio. Non enim dicitur propositio per se nota, aut animi conceptio propter ali 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quam aliam euidentiam, aut probationem forinsecus de se acceptam. Dupliciter enim contingit cognoscere de re si est: 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>aut ex natura sua in se, aut ex collatione sui ad aliqua alia: vt in proxima quaestione supra dictum est. Et ex hoc 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>patet statim quod non valet ad propositum distinctio aliquorum dicentium: quod notitia rei respicit duo: &amp; rem 
        co<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>gnitam: &amp; ipsum cognoscentem. secundum quod distinguit Coment. super prin. ii. Metaphysicae. quod quaedam sunt difficilis 
        cogni<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tionis non ex nobis: sed ex natura rei cognitae: quaedam vero econverso. &amp; quod ideo si loqmur de notitia dei an  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sit ex parte rei cognoscendae: Dicendum sit: quod deum esse notissimum sit, &amp; per se &amp; naturaliter notum: vt omnis illa 
        proposi<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tio sit per se &amp; naturaliter nota: cuius praedicatum includitur in ratione, &amp; significatione subiecti: vt hic, homo est animal, quia  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>animal est de ratione &amp; significatione hominis: &amp; sic de quaelibet propositione per se. Nunc autem ita est in proposito: quia enim in 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>deo idem est esse &amp; essentia: vt dictum est supra: in subiecto quod supponit diuinam essentiam, intelligitur esse quod 
        co<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>pulatur in praedicato. Si vero loquemur de notitia dei an sit ex parte cognoscentis, distiguendum erit vlterius vt 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>iam videbitur. Et patet quod non valet ista eorum distinctio ad propositum. En enim verum est quod aliqua enunciationes 
        notissi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>mae sunt in sua veritate: quantum est ex parte ipsius rei subiectae, &amp; praedicatae: vt forte quod aliquod caelum sit immobi 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>e. Non tamen ex hoc habet propositio quae illud enunciatur: quod sit per se nota: vt dicatur communis animi conceptio: nisi cum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>hoc sit nota cognoscenti: vt eam statim probet auditam. Aliter enim omnis propositio esset per se nota in quae praedicatum 
        essen<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tialiter inest subiecto: quod verum non est. Propter veritatem ergo ex parte rei nunquam propositio dicenda est per se 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nota: sed solum per se cognoscibilis, quantuncumque praedicatum includatur in ratione subiecti: sed solum propter euidentem 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>notitiam veritatis eius ex parte apprehendentis. Non dico propter euidentiam quam habet de ea ex sua industria, aut  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ex studio &amp; diligentia: quibus nouit rem distincte quam termini significant confuse: sed solum propter euidentiam quam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>facit ipsa propositio de se expresse &amp; distincte indicando ex sola significatione euidenti terminorum praedi 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>catum includi in subiecto. &amp; sic requiritur vt res ipsa quia taliter se habet quod scilicet praedicatum includitur in 
        ratio<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ne subiecti: ipsamet per subiectum &amp; praedicatum euidentissime cognoscenti se offerat. Propter hoc enim dixit 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Philosophus, quod principia cognoscimus inquantum terminos cognoscimus: vt scilicet ex hoc quod vltro cognoscamus per 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>terminos rem subiectam &amp; rem praedicatam: sic etiam vltro praedicatum esse in ratione subiecti cognolcamus, &amp; inesse 
   <!--276.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="131-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>per se subiecto: &amp; sic intantum dicamus propositionem notam esse per se: inquantum subiectum &amp; praedicatum in natura rei 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sunt nota per se: &amp; cum hoc sese vltro &amp; per se notificant alteri: vt rem significatam statim quisque probet per vocem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>auditam. lta quod si omnibus perfecte notum sit illo modo de subiecto &amp; praedicato quid sit quod significatur per nomen, tuno 
        il<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>la propositio erit nota omnibus per se &amp; naturaliter. Si autem aliquibus hoc non sit notum: nec illa erit per se nota illis. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Primus modus contingit in propositionibus maximis: quae sunt dignitates communes omnibus scientiis: vt sunt:  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Dem totum est maius sua parte: Si ab aequalibus equalia demas, quae relinquuntur aequalia sunt. &amp; caetera huiusmodi, quia enim 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>apud omnes notum est perfecte ex ipsis terminis de subiecto &amp; praedicato in talibus propositionibus: &amp; quod praedica 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tum includitur in subiecto: talis propositio apud omnes per se &amp; naturaliter nota est: sicut per se nota est in sua 
        ve<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ritate. Secunds modus contingit in propositionibus illis, in quibus non omnibus est notum de subiecto &amp; praedicato: 
        secun<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>dum iam dictum modum. Et ideo licet propositio talis ex parte sua notissima sit in veritate sua: tamen apud  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>illos quid ignorant quod dicitur per subiectum &amp; praedicatum, bene potest esse ignota. Sic enim multis sunt incognita 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>principia, propria scientiarum particularium: quae tamen sunt notissima &amp; certissima in sua veritate: &amp; vnicuique in  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>structo in huiusmodi scientia, vt in analeticis: quod ex maiori negatiua, vel minori particulari nihil sequitur &amp;c. huiusmodi. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>Hlinc dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  in prin. Ii. de hebdo. quod communis animi conceptio est quam quisque probat auditam. Quarum  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>duplex est genus. Nam ita vna est communis: vt omnium sit hominium: veluti si hanc proponas. Si a duobus aequalibus aequae  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>lia auferas: quae relinquuntur aequalia sunt. Nullus enim id intelligens negat. Alia vero doctorum tantum: vt haec 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quae corporalia non sunt in loco non esse, &amp;c. huiusmodi: quae non vulgus: sed docti probant. Breuiter ergo dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quod ista propositio deus est: si sit per se nota: opetet quod subiectum &amp; praedicatum vltro se offerant cognitioni: ita quod prae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>dicatum cointelligitur in subiecto ex virtute euidentiae significati iminorum: &amp; ex hoc per se cognoscatur veritas 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>inhaerentiae ipsorum: &amp; hoc ab omnibus vel saltem a sapientibus: &amp; hoc aut omnibus sapientibus: aut pluribus: aut maxime 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>notis. Est igitur intelligendum quod cognitio iminorum subiecti &amp; praedicati huius propositionis deus est: potest haberi du 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>plicitere. Vno modo in vniversali alio modo in particulari. Cognitione in vniversali &amp; indetermiata, est omnium intellectum habentium ipsos 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cognoscere. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i de docina chri. Et quia cognitione in vniversali &amp; indetermiata potest intelligi deus absque eo quod  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cointelligatur esse: vt infra dicetur: tali intellectu iminorum praedicatum non cointelligitur cum subiecto &amp; in 
        subie<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>cto: quantum necessarium est ad hoc quod propo dicatur esse per se nota. Et ideo ex tali cognitione tminorum habita ab 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>omnibus deum esse non potest esse cmomunis conceptio per se nota omnibus. Cognitione vero determinata &amp; in particulari est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>terminos illos cognoscere vno modo ex notitia rei visione aperta: sicut sancti vident deum in patria: in 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>qua non potest cognosci essentia diuina absque eo quod cognoscatur esse. vnde &amp; beatis quid sic terminos cognoscunt, 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>est propositio illa per se nota deus est. Alio autem modo est terminos illos cognoscere, cognitione 
        determi<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ta: sine tamen aperta visione: &amp; hoc dupliciter. Vno modo ex instructione habita de ipsa re per studii 
        diligen<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tiam. Alio modo ex simplici notitia rei per virtutem iminorum in tali euidentia ipsas rem significantium: vt vltro iu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dicent praedicatum includi in ratione subiecti. Primo modo terminos huius enunciationis deus est, cognoscere pos 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sunt prophetae per sapientiam infusam de deo: vel summi philosophi per sapientiam de deo ex rebus creatis acquisitam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vt sint termini illi ita noti eis in particulari: vt compositionem ipsam praedicati cum subiecto vltro probent audi 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tam. &amp; sic eis veritas huius enunciationis deus est: est notissima: sed tamen non est dicenda ex hoc ipsa enuncia 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tio eis esse per se nota: quia illa notitia non prouenit eis vltro ex virtute propositionis &amp; iminorum eius: sed ex indu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>stria &amp; instructione acqusita. Quia autem propositio dicatur per se nota, non contigit: vt dictum est: nisi ex hoc quod 
        ter<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>mini notitiam rei sic vltro offerunt: vt virtute ipsorum statim praedicatum cognoscatur in ratione subiecti. Quia igitur 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>termini huius enunciationis, deus est: significant diuinam essentiam &amp;eius esse non nisi in generali: secundum quod omnes hoc 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dicunt &amp; intelligunt deum esse: quod caeteris rebus anteponunt: siue sit deus secundum veritatem: siue non: vt dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>gu. i. de docina chri, Deus cum de illo nihil digne dici possit: admisit tamen humanae vocis obsequm: &amp; inde est quod di 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>citur deus. Non enim in strepitu istarum duarum syllabarum cognoscitur ipse. Sed tamen omnes latinae linguae scios: cum au 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>res eorum sonus iste tetigerit, mouet ad cogitandum excellentissimam quandam naturam: nec quisquam inueniri potest quod 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>hoc credit esse deum: quo est aliquod melius. itaque omnes deum esse consentiunt: quod caeteris rebus omnibus anteponunt 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Quia igitur diuinam naturam &amp; eius esse significant termini illi in generali solum: &amp; sic indicant eam audienti: vt 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>non oporteat virtute terminorum praedicatum intelligi in ratione subiecti: propositionem istam nullus cognoscit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>inquantum timios eius cognoscit. &amp; cum hoc etiam si terminus ille deus significaret diuinam naturam sub illa 
        ratio<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ne particulari quae includit in se rationem esse eius: quia tamen non vltro tale significatum offert intelligenti: vt quicumque ter 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>minum talem intelligit: intelligit statim in ipsa diuina essentia rationem sui esse: idcirco adhuc non esset ex 
        il<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>lo significato propositio per se nota: quia non vltro per suos terminos notificat se audienti: vt eam probet 
        au<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ditam. Sic ergo apparet quod nullo modo propositio illa deus est: potest dici per se nota ad modum quo 
        il<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>la est per se nota: totum est maius sua parte: quoniam aut homo omnino non intelligit quid in hac 
        propo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>sitione dicitur per terminos: aut si aliquid intelligit: quantuncumque modice, praedicatum ipsum intelligit in  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>subiecto. Non enim aliqua ratione potest homo intelligere rationem totius, &amp; suae partis: quiand intelligat partem vt contem 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tam in toto: &amp; totum continens partem: &amp; hoc est totum esse maius parte. Similiter est de ista apud sapientes 
   <!--277.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="131-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Incorporalia non sunt in loco. Incorporale enim ratione nominis vltro dat intelligere sapienti quod incircunscri 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ptibile &amp; insituabile. &amp; hoc est idem quod non potens esse in loco: quia esse in loco nihil significat 
        sapien<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ti nisi circunscribi loco. Nullo ergo modo ista propositio deus est: cuicumque intelligenti potest esse per se nota 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quasi per ipsam propositionem quantacumque certitudine nota sit. lterum ergo &amp; iterum reuoluendo sermonem 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>dico: quia etsi homo per studium suum scire potest &amp; intelligere hoc nomine deus significari id quo maius 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>excogitari non potest: &amp; ita quod non potest cogitari non esse: etiam si cum hoc studio suo sciat quod est purum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>esse: &amp; ita quod non possit non esse: hoc nihil est ad faciendum propositionem per se notam: immo ad hoc quod  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>dicatur propositio per se nota: oportet quod termim. scilicet subiectum &amp; praedicatum vltro praetendant talem rem per se 
        signifi<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>cari: vt omnes, vel saltem sapientes statim terminis prolatis praedicatum inesse subiecto percipiant: sicut ista 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nomina: totum, pars, maius, sic vltro praetendunt sua significata: vt per ipsos omnes aliquod cognoscentes de 
        significa<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>to horum terminorum cognoscant statim veritatem huius: totum est maius sua parte. Quare licet in rei 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>veritate deus sit suum esse: &amp; id quo maius cogitari non potest: quia tamen hoc termini isti vltro non praetem 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dunt: etiam si hoc ipsum mente propter studium vel donum gratiae perciperemus, propositio quae dicit deum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>esse non potest aliquo modo propter hoc dici nota per se: &amp; hoc maxime: quia hoc nomen deus significat prima 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>fronte quantum est de proprietate nominis diuinam naturam in esse quodam confuso: &amp; in generali: &amp; 
        intelligen<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>do diuinam naturam tali modo, non oportet cointelligere ipsam esse: vt dictum est. Simpliciter ergo dicendum quod  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ista propositio deus est: non est per se nota alicui: nec stulto: nec sapienti: nisi forte quatenus ex pueritia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>assueti sumus homines audire confitentes deum esse: &amp; sic ex consuetudine factum est nobis quasi connaturale 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>assentire propositioni qua dicitur deus est, tanquam per se notae. Sed hoc nihil ad faciendum propositionem esse per se 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>notam: vt patet ex praedictis. Vnde patet quod ista propositio deus est: non est omnino per se nota: deum tamen esse in  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>natura ipsius rei in se notissimum est: &amp; per se notum. i per eam ipsam rem habet quod sit notum: quae seipsam demonstram 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>do, facit notum se esse cui vult: &amp; hoc quo ad aptam visionem, quantum autem ad distinctam cognitionem fine 
        aper<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ta visione: hoc nulli potest esse notum: nisi ex fide aut reuelatione: aut summe sapienti post plenam de aliis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>rebus instructionem ex naturalis rationis inuestigatione: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e463">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod cognitio essendi deum hominibus naturaliter inserta est: 
        pa<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tet ex iam dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e470">
        ⁋ Ad secundum quod quantum est ex diuina dispositione nunquam potuit ignorari deum esse quin  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ab aliquibus notum esset quia deus est: qui in hoc alios docerent: potuit tamen ignorari quantum est ex ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ipsius propositionis conditione, &amp; humanae naturae: maxime per perctantm destitutae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1640-d1e477">
        ⁋ Ad tertium: quod cognitis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>terminis huius propositionis deus est: ipse cognoscitur esse: Dicendum quod verum est: non tamen sequitur quod 
        comple<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>xio talis naturaliter est cognita &amp; per se, nisi termini cogniti sint naturaliter: quod non est verum in proposito. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod enim significetur &amp; quomodo hoc nomine deus: &amp; quom significatio praedicati se habet ad subiectum: non omnes 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>statim sciunt: immo nullus quantum est ex puris naturalibus: sed eget magna inuestigatione. &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>in nulla scientia ex philosophicis potest deus esse subiectum: vt optime dixit Auicen. immo in cognitione 
        philosophi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ca vltima debet esse cognitio dei. &amp; ideo philosophi volentes in suis scientiis ordinate procedere a nobis 
        no<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tioribus in nobis occultiora &amp; notiora naturae, Metaphysicam quae est de dei cognitione vltimo 
        or<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dinauerunt post omnes alias scientias philosophicas: licet econtra prima est cognitio dei in 
        conside<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>ratione theologica: vt expositum est supra.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>