<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="34-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe9255"> <!-- alias="vn58an-a49q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe9255-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Irca quartum arguitur quod beatitudo dei qua ipse dicitur beatus, non consistat in vno: sed  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in pluribus differentibus ratione etsi non re. Primo sic. deus non est beatus nisi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>intelligendo &amp; volendo seipsum: quia beatitudo dei consistit in sui fruitione: quae  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>non est nisi in actu intelligendi &amp; volendi. Actus intelligendi seipsum aut volendi non 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>perficitur nisi ex intelligente &amp; volente &amp; intellecto &amp; volito, quae inter se ratione differunt:  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; etiam ab actu intelligendi &amp; volendi: vt patet secundum supra determinata. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. si brintudo dei consisteret in aliquo vno, illud non potest esse nisi summum bonum quod ipse 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est: quia beatitudo habet rationem finis: &amp; summum bonum est id quod habet rationem finis respectu omnium alicrum a 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>se siue re differunt ab ipso, siue ratione, vnde etiam est finis respectu actus volendi: vt iam dictum est 
        su<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>pra. Sed in illo bono solo secundum id quod est non consistit dei beatitudo: quia omnino illud est in ipso, &amp; ha 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>bet illud in se ex natura sua. &amp; non consequitur ex actu intelligendi vel volendi: immo est mouens sicut obiectum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ad eliciendum actum intelligendi &amp; volendi: beatus ergo esset deus non per suum actum intelligendi: quod falsum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est: quia tunc in eo quod est beatus esset similis dormienti: &amp; ita non in nobiliori dispositione secundum philosophum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>d. Ethico. &amp;. xii. Metaphysicae. quod repugnat beatitudini. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e143">
        ⁋ In contrarium est quod in illo solo consistit 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>beatitudo quod habet rationem finis &amp; vltimi: quia illud solum habet rationem optimi. Si ergo essent plura ali 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>qua in quibus consisteret beatitudo, &amp; haberent rationem finis: cum omnis multitudo reducitur ad vnitatem aliam 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ab eis: vel quae est alicuius in eis: reducerentur ergo illa ad vnam quae haberet rationem finis respectu omnium illo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>rum. tale autem dicimus esse id in quo consistit beatitudo. ergo &amp;c. 
   <!--83.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="34-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e160">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cuiusque beatitudo in hoc consistit quod scilicet consequitur finem omnium 
        vl<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>timum, non quocumque modscilicet in aliqua eius similitudine, sicut consequuntur ipsum inaiata: neque in ratione 
        mouen<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tis &amp; influentis aliquod in ipso: sed in hoc quod consequitur ipsum in eius natura &amp; essentia, non quocumque  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>modo: sed in ratione beatificantis: hoc est in ratione perficientis seipso vt cui ipsum illabitur: &amp; econverso cui 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ille immergitur. Illabi autem beatificans natura (cuiusmodi non est nisi solus deus: vt iam infra videbitur) potest cre 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>aturae per suam essentiam dupliciter. Vno modo vt naturam conseruans in esse. Alio modo vt perficiens ipsam in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>bene esse. Primo modo illabitur omni creaturae intimando se essentiae illius, inquantum deus intimior est cui 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>libet creaturae quam ipsa sibi: sicut debet declarari loquendo de modo essendi dei in creaturis. Sic autem 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>non beatificat: quia sic omnis creatura esset beata: immo oportet quod beatificans beatificato sic illabatur per  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>suum actum: vt vice versa beatificatum possit se immergere &amp; transferre per suum actum in ipsum beatificans: vt per 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>hoc mutuo fiant intima sibi &amp; idipsum inquantum patitur rerum natura, in quo quietatur appetitus 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>beati: quia nihil restat ei ad quod tendat vlterius. &amp; hoc modo illabendo perficit quo ad bene esse. Actus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>autem quo natura beatificabilis se possit immergere, non est nisi actus voluntatis aut intellectus: eo 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod secundum praedicta natura beatificabilis non est nisi natura intellectualis: cuius non sunt nisi duo  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>actus. Vnus voluntatis: &amp; alter int ellectus. Ex quibus actus intellectus inon perficitur per se intendendo  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ad aliud: sed in recipiendo in se aliu d. Sed actus voluntatis per se perficitur tendendo in aliud vt in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>finem. Ad hoc ergo quod finis beatificet, necessario requiritur actus voluntatis quo se beatificatum transsert 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in finem sese quasi immergendo illi &amp; intimando, &amp; idipsum faciendo secundum quod possibile est: vt iam infra 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>videbitur. Voluntas autem in actum suum procedere non potest nisi obiecto sibi praesentato per cognitionem in 
        in<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tellectu: quia voluntas non mouetur nisi ad bonum cognitum. Ad hoc ergo vt beatificans beatificet ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>voluntatis perficiendum, praeexigitur actus intellectus quo beatificans sese praesentat voluntati: qui cum non 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>perficiatur nisi in recipiendo in se obiectum quo mouetur: vt actus intelligendi ipsum &amp; cognoscendi ex 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>eo eliciatur: vt habitum est supra: recipere autem non potest ipsum naturaliter: vt naturaliter ei 
        praesen<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>tetur seipso: quemadmodum sensibile e xtra praesentatur sensui: aut intelligibile nostro intellectui in 
        phanta<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>smate: aut intellectui angelico per er species: aut per habitus naturaliter contentos in ipso: oportet ergo  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vt ipsum recipiat supnaturaliter sese voluntarie visui intellectus aperte per suam speciem praesentan 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>do: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vidend o deum. Si vult videtur, si non vult non videtur. vt sic inquantum beatificans 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>illabatur principaliter intellectui r aturae intellectualis notitiam suam in ipsum causando. Et secundum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>hoc dicendum est ad quaestionem: quod beaititudo dei sicut &amp; cuiusque alterius non consistit in vnio scilicet in praesentia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ipsius beatificantis: sed requiritur cum hoc duplex actus circa beatificans ex parte beatificat. scilicet intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp; voluntatis: quamquam in deo haec tantum clifferant ratione: in creaturis vero secundum rem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e233">
        ⁋ Et secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>toncedenda sunt duo argumenta ad primam partem adducta. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9255-d1e240">
        ⁋ Ad argumentum in oppositum: quod id in quo consistit beatitudo, habet rationem finis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vltimi: &amp; illud non est nisi vnicum: Dicendum quod beatitudo dei consistit in aliquo dupliciter. Vno modo  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vt in eo quod per se &amp; principaliter lbeatificat. Alio modo vt in eo quo vniuntur beatificans &amp; beatificatum. Pri 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>mo modo beatificans finis est vltimus &amp; tantum vnicus: &amp; sic inquantum consistit in tali, consistit in vnico. 
        Secun<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>do modo beatificant aliqua quae sunt vt finis sub fine: &amp; sunt duo actus btinficat. scilicet intellectus &amp; voluntatis. Et 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>inquantum beatitudo consistit communiter in isto &amp; in illo, btitudo necessario consistit in pluribus, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>rationem in deo, secundum rem in creaturis: secundum quod haec melius patebunt in quaestionibus sequentibus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>