<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="273-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe74757"> <!-- alias="vn58an-a73q7" -->
      <head xml:id="vn58an-fe74757-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="12"/>CIrca septimum arguitur quod nomina deum &amp; quae sunt in eo significantia con- A 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ruentius significant illa in concretione quam in abstractione, Primo sic. nomina quae 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>significant diuina sicuti habent esse, congruentius illa significant quam quae signifi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cant illa sicuti habent intelligi: quia nomina principalius imponuntur ad significandum  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>res vt sunt in se quam vt sunt in intellectu: licet vtroque modo imponantur, vt pa- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tet ex praecedenti quaestione. &amp; res ipsa principalius esse suum habet in se quam in in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tellectu: &amp; res diuinae in se sunt concretae &amp; non abstractae: quia aut subsistunt vt personae: aut sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in subsistente, vt propria &amp; communia attributa personarum. Subsistens autem inquantum subsi- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>stens concretum est: &amp; similiter existens in subsistente inquantum huiusmodi similiter concretum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est: eo quod persona quae subsistit, hoc quod subsistit debet substantiae in qua subsistit: &amp; proprietati relati 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>uae qua subsistit: &amp; id quid est in persona subsistente, hoc quod subsistit debet personae in qua subsistit. Abstra 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ctum autem inquantum abstractum nulli debet esse suum. dicente Commen. super illo capituli. ii. de triniitate. Cum tres 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sint speculatiuae partes, naturalis inabstracta est, sic. Materia hyle, &amp; primariae formae. i. ideae simpli- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ces sunt &amp; abstractae, non enim vel illa formis, vel istae materiis debent quod sunt scilicet quo ad esse essentia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>eorum. hoc enim debent soli formae exemplari. &amp; etiam quo ad esse existentiae: hoc enim debent soli efficien 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ti. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e144">
        ⁋ Secundo sic. modus significandi verbi debet respondere modo essendi ipsius rei sicut a 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>signum signato: vt perfectior modus significandi conueniat verbo significanti rem quae habet per- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>fectiorem modum essendi. &amp; si modus essendi abstracte est perfectior: &amp; modus significandi abstracte est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>perfectior: &amp; si modus essendi concrete est perfectior, &amp; modus significandi concrete est perfectior. sed  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>modus essendi concrete persectior est modo essendi abstracte: quia ille est rei vt secundum se est sub 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sistens in se, vt hominis vel albi. Alter autem scilicet modus essendi abstracte est rei vt est in intellectu aut  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in subsistente vt denominans ipsum, vt humanitatis vel albedinis. Perfectior autem est modus essen- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>di rem vt est in se quam vt est in alio. modus autem essendi perfectior conuenit rei diuinae: quia ipsa est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>perfectissima. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e164">
        ⁋ In contrarium arguitur quasi ex eodem medio sic. secundum modum quo res in  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>se existit debet significari. sed res diuina in se est abstracta. dicente Boethio vbi supra. Res theologi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ca est. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e174">
        ⁋ Dico quod ille modus significandi qui magis congruit nomin vt est significans, magis con 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>gruit rei significatae per ipsum inquantum significata est. lgitur quia secundum dicta in praeceden- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>te quaestione, nomina notae sunt non solum rerum immediate: sed etiam intellectuum &amp; rerum me 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>diantibus istis: &amp; sic sunt significatiua rerum non solum immediate: sed etiam mediantibus conce 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ptibus &amp; intellectibus: &amp; conceptibus intellectus de ipsis: modus significandi dupliciter, magis con 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>gruit nomini. Vno modo vt est significatiuum rei immediate. Alio modo vt est significatiuum rei 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>mediante conceptu intellectus. Secundo quidem modo dico quod modus significandi magis congruit rei 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quando congruit ei secundum modum quo nata est concipi ab intellectu igitur quia res diuina ab intellectu naturali 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>creato non est nata concipi nisi sub inuolucro creaturae: cuius cognitio secundum iam dicta non est nisi sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>concreti respectu abstractionis realis, quantuncumque abstrahatur secundum rationem. Propterea dico quod modus si 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>gnificandi concretiue magis congruit nominibus significantibus diuina inquantum sunt obiecta in- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tellectus creaturae. Primo autem modo qui est modus significandi rem principalior, vt tactum est in 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>primo argumento: dico iuxta medium vltimo inductum, quod ille modus significandi diuina magis 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>congruit diuinis nominibus qui magis congruit modo existendi rerum diuinarum in seipsis: &amp; per con- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sequens ille magis congruit eis vt natae sunt concipi ab ipso intellectu diuino: quia ille cognoscit res 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>maxime diuinas secundum quod habent esse in seipsis. Nunc autem modus significandi abs- 
   <!--561.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="273-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tracte rationem simplicitatis importat: modus autem significandi concrente modum conpositionis importat 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>alicuius cum alio: sicut modus essendi concrete est in composito siue in compositione cum alio existere: sic quod  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>esse quod habet in tali composito aut compositione, per se separatim secundum rem habere non possit, etsi men 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tis consideratione illud possit habere. Vnde super illo <name ref="#Boethius">Boethii</name>  per quod probat quod naturalis philosophia est inabstra- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cta, dicens. Considerat enim corporeas formas cum materia, dicit Commenta. Cui insunt: atque ex hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>subsistentium omnium concretio dicitur. Vnde concretio dicitur quasi concreatio. secundum quod Con 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>mentator continue subdit, dicens. Creatio nanque substantiam inesse facit: vt cui inest ab ea aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sit. Concretio vero eidem subsistentiae naturas posteriores rationis accommodat: vt cui tamen illa insunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>simplex non sit. Quae quoniam inesse non possunt nisi sic subsistentibus insint vt eorum subsistentiis as- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sint, inabstractae dicuntur. Nota quod in eo quod dicit Concretio vero eidem subsistentiae &amp;c, non expri- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>mit nisi vnum modum concretionis, qui est formarum accidentalium consequentium, subsistens sub 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>stantialiter ex materia &amp; forma: quarum concretio est in compositione earum cum tali subsistente 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quae per se considerat naturalis philosophia, &amp; vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> , quae a corporibus separari non pos 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>unt scilicet secundum rem: licet secundum intellectum. Vnde exponens dicit Commen. Quae posterioris rationis for 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>mae a corporibus non possunt separari: non dico disciplinali ratione, sed actu. id i. vt quod sunt dum concre 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tae sunt retineant separatae. Praeter illum autem est alius modus qui est in quolibet composito quo-  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cunque modo compositionis: &amp; consistit in vnione compositorum inter se in tali composito, siue sit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>materiae &amp; formae substantialis in subsistente substantialiter, siue generis &amp; differentiae in specie, siue eius 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quod est &amp; quo est, siue essentiae &amp; ratione suppositi secundum diuersos modos compositionis superius 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>remotos a simplicitate dei. Et in vtroque modo concretionis composita siue componentia (vt dicit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>statim Commen, esse non possunt, nisi sic subsistentibus insunt vt earum subsistentiis assint: sed ali 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ter in primo modo concretionis: aliter vero in secundo. Quia in primo assunt subsistentiis vt qui-  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>bus componuntur iam praeexistenti: &amp; faciunt cum illo vnum compositum accidentale. In secundo  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vero modo assunt subsistentiis quia in illis componuntur id est simul ponuntur: &amp; constituunt ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>subsistens vt vnum compositum substantiale. Sicut ergo modus significandi concrete siue accidem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>taliter vt cum dicitur album sapiens, siue substantialiter vt cum dicitur deus homo, modum compo 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sitionis importat: &amp; in hoc conformis est concreto siue rei concretae, cuiusmodi est omne composi- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tum: modus autem significandi abstracte modum simplicitatis importat: sicut modus essendi abs 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tracte est in simplicitate: sic quod esse quod habet separate, in composito habere non possit: puta natura- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>lia in intellectu abstractione logica: &amp; mathematica similiter in intellectu abstractione mathemati 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ca: &amp; diuina siue theologica abstractione reali in ipsa re extra intellectum: sic modus significan- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>candi abstracte siue accidentaliter vt albedo sapientia, siue substantialiter vt deitas humanitas, mo 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dum simplicitatis importat: &amp; in hoc est conformis abstracto siue rei abstractae: cuiusmodi non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nisi res diuinae, Deus scilicet &amp; quae in eo sunt: &amp; hoc propter eorum inconcretionem &amp; carentiam 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>omnis compositionis vel ex aliis &amp; diuersis: vel aliorum cum ipso. dicente Boethio. Res theologica 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>abstracta est: nam dei substantia materia caret. scilicet ex qua sit: &amp; quae subiectum alterius sit. dicen 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>te ibidem Commentatore. id est nec deus nec eius essentia potest esse materia. Et rationem huius quo ad 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vtrunque modum materiae addit subdens. Neque enim ea quae ipse essentia potest esse non simpliciter. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; hoc quo ad primum modum materiae &amp; compositionis. Neque in eo eidem essentiae adesse aliud 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aliquid potest quo ipse sit. &amp; hoc quo ad secundum modum materiae &amp; compositionis. Vnde quo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ad vtrunque communiter subdit. Neque enim deus simplex esset si vel eius essentia constaret ex mul 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tis: nec eidem adessent formae in illo: quia vel ipse deus vere esset vel eius essentia diceretur mate- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ria subiecta. Dico quod propter huiusmodi dei simplicitatem &amp; abstractionem magis congruunt ei &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>magis proprie conueniunt nomina abstracta quam concreta: vt magis proprie significent deum in abs- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tractione prolata quam in concretione. Quem modum tenet beatus Dionysius, deum potius nominans 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>iustitiam, sapientiam, bonitatem &amp; huiusmodi, quam iustum sapientem bonum &amp; huiusmodi. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>omnia alia a deo magis congrue &amp; magis proprie nominantur nominibus concretis quam abstractis. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Et sic diuersitas ista nominum significantium penes concretum &amp; abstractum ex ipsarum rerum quae  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nominantur diuersitate procedit: sicut ex diuersitate rerum quae speculantur: diuersitas speculatio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>num procedit. De qua dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> . In naturalibus rationabiliter, in diuinis intellectualiter opor 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tet versari: neque deduci ad imagines: sed potius ipsam inspicere formam quae vere forma non ima-  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>go est: quae esse ipsum est: &amp; qua esse est. In naturalibus dicit Commenteator quae sicut sunt scilicet concreta &amp; in abstra 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>cta: sic percipi debet scilicet concrete &amp; inabstracte. Et consiliter dico, quae sicut sunt scilicet concreta &amp; inabstracta: sic 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nominari debent, scilicet concrete &amp; inabstracte. Rationabiliter dicit Commentator, vt scilicet posito nomine 
   <!--562.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="274-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quo &amp; id quod est &amp; id quo est significatur ea vi qua concreta reri debet, diligenter attendat 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quid proprie sibi vel quod est vel quo est concretionis consortio exigat. Quod intelligo sic &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quo ad nominationem: sicut &amp; ad speculationem. de qua ipse intendit subdens. Et quid caeterarum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>peculationum locis communicet. In diuinis (dicit Commentator) quae non in disciplina etiam re ips 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sa abstracta sunt intellectualiter oportet versari. i. ex propriis theologorum rationibus illa concipe- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>re: &amp; non ex naturaliter concretorum proprietatibus iudicare. Et ego dico iuxta hoc ad propositum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nostrum, intellectualiter oportet conuersari. i. propriis theologorum rationibus illa nominare: non 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nominibus concretorum, scilicet abstractis non concretis. vnde sequitur. Neque oportet deduci. Con- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>men. Quae vere existentium sunt. Ad imagines, idest ad aliqua concreta: sed potius inspicere ex suis 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>rationibus formam. Et ego iuxta hoc dico, ex propriis &amp; suis nominibus. Sequitur. Quae vere forma 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>non imago est quae esse ipsum est, ex qua esse est. vbi dicit Commentator. Multa sunt quae formae vo 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cantur, vt supra in quaestione penultima praecedente. Sic ergo quia modus significandi diuina pro 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ut habent esse in seipsis est secundum praedicta principalior modus significandi illa: &amp; sic significam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tur modo abstracto congruentius: Dico igitur quod simpliciter congruentius &amp; magis proprie nomi 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>na diuina significant illa in abstractione quam in concretione: prout procedit vltimum argumentum: quod  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>secundum hoc concedendum est. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e381">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod res diuinae in se sunt concretae: quia aut sunt subsi. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>stens aut in subsistente: &amp; talia inquantum huiusmodi sunt concreta: Dico quod falsum est nisi ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sint composita: &amp; ea quae sunt in illis habeant esse in eis per aliquam compositionem. Diuina autem  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>omnia siue sint supposita siue existentia in supposito propter summam simplicitatem eorum abstra- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>cta sunt. Vnde non est verum in diuinis quod subsistens aut existens in subsistente inquantum huius- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>modi, concretum sit: quia in diuinis habens est id quod habetur: &amp; vnum eorum vt habetur in subsisten- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>te secundum rem est aliud: puta substantia est relatio &amp; econuerso, vt deitas &amp; paternitas: &amp; econ- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>uerso. Propter quod licet in talibus sit aliquid habens modum subsistentis, &amp; aliquid modum infor- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>mantis: nihil tamen in illis habet modum inhaerentis: neque substantialiter: neque accidentaliter: qualem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>modum habent circa creaturas illa quae subsistentibus insunt. Propter quod in illis solum est vera con 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cretio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e405">
        ⁋ Ad secundum, quod res diuina quia habet modum essendi perfectiorem, debet verbo suo si- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>gnificari modo significandi perfectiori: Dico quod verum est. Et cum assumitur quod ille est significari 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>concreto: Dico quod falsum est secundum praedicta. Et quod arguitur quod immo: quia modus essendi con 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>crete cui respondet modus significandi concrete, est perfectior: Dico quod verum est, quod scilicet modus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>significandi concrete, respondet per congruentiam &amp; proprie magis modo essendi concrete, quam mo-  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dus significandi abstracte. Sed quod dicitur, quod scilicet modus essendi concrete sit persectior: Dico quod hoc fal- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sum est. Et quod ad hoc arguitur quod immo: quia est rei vt est in se subsistens: non sic modus essendi abs 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tracte: quia ille est rei vt existens est in alio: &amp; nobilior est modus essendi rem vt est in se quam vt est in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>alio: Dico quod non solus modus essendi concrete est modus essendi rei vt est in se subsistens: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>modus essendi abstracte: nec modus essendi concrete est solius rei vt est subsistens: sed etiam est rei 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vt est per inhaerentiam subsistenti insistens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe74757-d1e429">
        ⁋ Ad cuius intellectum est aduertendum, quod differunt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>modus essendi &amp; modus significandi: quia modus significandi est ex parte nominis significantis:  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; habet solummodo vnam diuisionem: quia omnis modus significandi nominis aut est abstracte per talia nomina homo, albus:  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aut concrete per talia nomina humanitas, albedo. Modus autem essendi est ex parte rei significatae: &amp; habet duas di 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>uisiones: quia aut est abstracte &amp; concrete: aut est subsistenter &amp; insistenter: &amp; hoc siue ipsum insistenter 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sumatur per inhaerentiam siue absque inhaerentia. Et est modus essendi abstracte duplex: vel abstractio 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ne rei, quae est solum in diuinis omnino simplicibus: siue ipsa existant subsistenter &amp; in se vt perso- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nae: siue insistenter existant &amp; absque inhaerentia, vt quae sunt in personis: vel abstractione rationis, quae  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est solum in rebus creatis naturalibus &amp; mathematicis. de quo nihil ad praesens. Modus autem es 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sendi concrete est solummodo in creaturis compositis siue existant subsistenter &amp; per compositionem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ex aliis, siue existant insistenter &amp; per inhaerentiam &amp; compositionem cum aliis. Dico ergo ad assum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ptum, quod si solus modus essendi concrete esset solius rei subsistentis &amp; existentis in se siue vt talis est: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; non esset res insistens per inhaerentiam: nec modus essendi abstracte esset alicuius rei subsistentis 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>&amp; existentis in se siue vt est talis: sed esset solius rei insistentis per inhaerentiam: tune bene ve- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>rum esset quod modus essendi concrete esset perfectior quam modus essendi abstracte. Sed non est ita, 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vt dictum est. Et quod arguitur quod immo, quia modus essendi abstracte non est rei nisi vt est in in-  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tellectu: aut vt in subsistente vt denominans ipsum, puta humanitas aut albedo, hominem: 
   <!--563.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="274-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Dico quod in huiusmodi nominibus significantibus res: qualia sunt humanitas, albedo: est considera- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>re duplicem modum scilicet modum essendi rei: &amp; modum significandi nominis. Quorum primus du- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>plex est. Vnus ex ipsa re: alius vero rei ex intellectu apprehendente illam. Et primus istorum est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>esse abstractione rei: &amp; est in solis diuinis: quia quicquid est in eis, simplex est omnino. In o- 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>mnibus autem creaturis est esse concrete: quia non est res in creaturis quin concreta sit vel 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>per compositionem qua est composita ex aliis, vel qua est composita alii. Et sic modus essen- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>di rei significatae istis nominibus humanitas, albedo, est esse concrete sicut modus essendi rei si- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>gnificatae istis nominibus homo album. Homo enim significat compositum ex animali &amp; ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nali: &amp; humanitas significat compositum ex animalitate &amp; rationalitate: quia sicut homo est animal 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>rationale, sic humanitas est animalitas etiam rationabilitas: licet homo cum hoc quod significat compo- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>situm ex animali &amp; rationali: etiam significet suppositum subsistens in se compositum ex essentia si 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>gnificata nomine humanitatis quae est ipsum quod est, &amp; ratione subsistendi quae est ipsum quo est. Et 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sic humanitas significat suppositum non in se subsistens: sed solum essentiam quae est aliquid in con 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>posito siue constitutione subsistentis: &amp; sic per modum informantis: &amp; per hoc in alio existentis. Al 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>bum enim significat qualitatem inhaerentem subiecto, &amp; sic concretam illi. Albedo similiter licet dif 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ferenter in modo significandi, significat. Secundus autem modus essendi re. scilicet ex intellectu, est esse 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>abstracte abstractione intellectus: &amp; est tam in diuinis quam in creaturis: inquantum intellectus compre 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>hendit secundum se formam quae est in supposito subsistente vt informans illud. Et modus essendi rei abs 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tracte est modus rei significatae hoc nomine humanitas vel albedo: quae tamen ex se non habet nisi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>modum essendi concrete, vt dictum est. Similiter &amp; modus essendi rei significatae hoc nomine dei 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tas vel paternitas est esse abstracte scilicet abstractione intellectus: quae cum hoc ex se habet modum es- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sendi abstracte abstractione rei ex se. Quo modo essendi abstracte: de quo procedit medium: licet no-  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>bilior esset modus essendi concrete: in hoc quod modus essendi concrete est subsistentis in se: licet non  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>solius subsistentis: nec ipse solus est subsistentis: sicut dictum est: modus autem essendi abstracte abs 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tractione scilicet intellectus, est modus essendi in alio scilicet &amp; in subsistente vt informato: &amp; in intelle- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ctu vt apprehendente: Non tamen ex hoc sequitur quod modo essendi abstracte ex ipsa natura rei sit no 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>bilior modus essendi concrete, qui non est in aliqua re nisi ex natura ipsius rei. Aliter enim modus 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>essendi concrete rei creatae, quem habet in compositione quadam ex propria natura ipsius rei creatae. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>esset nobilior modo essendi abstracte rei diuinae: quem habet in simplicitate sua ex propria natura ip- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sius rei diuinae: quod falsum est &amp; impossibile: quia aliter res creata esset nobilior re diuina: quia rei no 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>bilioris nobilior est ille modus essendi quem habet ex se quam sit ille modus essendi quem habet ex se res 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>minor. eo quod sicut se habet res ad rem: sic se habet talis modus ad talem modum. vnde procedit il- 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>lud medium in aequiuoco de modo essendi abstracte. Quia igitur simpliciter nobilior siue perfectior 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est modo essendi concrete modus essendi rei diuinae abstracte quem habet ex se: de quo solummo- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>do ad praesens intendimus: siue sit subsistentis siue existentis in subsistente: modus autem essendi abstracte 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>magis congruus est &amp; proprius modo significandi abstracte: Idcirco simpliciter stat determinatio 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>praedicta quod res quaecunque diuinae magis congrue siue magis proprie significantur nominibus abstra 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ctis significantibus modo abstracto, cuiusmodi sunt deitas, essentia, sapientia, quam nominibus concre- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tis significantibus modo concreto: cuiusmodi sunt deus, ens, sapiens, &amp; huiusmodi: licet forte se- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>cus sit de praedicationibus: quod scilicet magis proprie de subiectis modo concreto significatis praedi- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>cantur praedicata significata modo concretionis quam modo abstractionis, vt magis proprie dicatur, deus 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est bonus quam deus est bonitas. Sed de hoc sermo est inferius loquendo de diuinis praedicationibus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>