<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="227-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe62210"> <!-- alias="vn58an-a68q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe62210-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="23"/>CIrca Tertium arguitur quod relationes communes in diuinis sint distinctiuae perso 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>narum diuinarum, Primo sic. Hilarius. iii. de Trini. vbi dicit, Similitudo sui non est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>per similitudinem personarum: probat distinctionem personarum: quod non esset possibile 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nisi essent personarum distinctiuae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e118">
        ⁋ Secundo sic, non est relatiua oppo 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sitio nisi distinguat relata. aliter enim non esset oppositio: quia oppositorum natura 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est quod non sunt simul in eodem. Sed relationes communes inter personas diuinas 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>relatiuam oppositionem important: quia non est relatio nisi sit ad aliud vt ad oppositum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e129">
        ⁋ Contra. nihil commune tribus est distinctiuum personarum: quia personae in distinctiuis earum non conveniunt:  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quia in communibus sunt vnum: &amp; vnitas repugnat distinctioni. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e137">
        ⁋ Quia secundum praedeterminata relationes communes in diuinis causantur ab vno  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in substantia, quantitate, &amp; qualitate: &amp; sequuntur istud in personis: &amp; in ipso tres personae commu 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nicant absque omni differentia nisi fuerit rationis tantum: distinctiua autem personarum plus debent 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>differre quam ratione tantum: aliter enim differentia per illa non esset realis: qualis debet esse differentia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>diuinarum personarum: Idcirco dico prout procedit vltima ratio: quod relationes communes nullo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>modo sunt distinctiuae personarum diuinarum. Distinctiua enim debent esse propria distinctis. Vnde  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Damascenus assignans differentiam inter distinctiua &amp; non distinctiua, dicit quod pater, filius, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>spiritus sanctus in omnibus sunt vnum praeter ingenerationem quae propria est patri: &amp; 
        ge<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>nerationem passiuam quae propria est filio: &amp; processionem passiuam quae propria est spiritui 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sancto. Quia tamen secundum praedeterminata supra articulo. lxvii. quaestione. iii. in solutione primi 
        ar<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>gumenti, relationes communes personarum inter se non causantur ab vno in substantia, quantitate,  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; qualitate, nisi vt est plurium distinctorum secundum rem: non secundum rationem solum: &amp; pluralitas illa 
        perso<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>narum licet non sit causa principalis diuersitatis relationum conmunium personarum vt propter quam sic: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est tamen causa earum adminiculatiua vt sine qua non: Idcirco vlterius dico quod licet relationes illae non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sint distinctiuae personarum siue causatiuae distinctionis earum: sed potius praesupponant distinctionem 
        il<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>larum: ipsam tamen a posteriori sicut effectus causam notificant &amp; declarant. propter quod dicuntur esse 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>signa quaedam distinctionis illarum: ipsam ostendentia sicut signum signatum: teste Hilario, qui dicit. 
        Ea<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ciamus hominem ad imaginem &amp; similitudinem nostram. Inuicem sui esse similes in eo quod dicit simi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>itudinem nostram: ostendit. Inuicem dixit, tamquam alius &amp; alius abinuicem in eo quod similes sunt: fore 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ostendantur. Et hoc non per distinctionem illorum trium modorum relationum conmunium inter se: quae  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sunt identitas, aequalitas, &amp; similitudo: sed per distinctionem extremorum cuiuslibet 
        habitu<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>dinis dictarum relationum abinuicem in personis. Pro quanto tamen dicti tres modi relationum com 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>munium habent causari a personarum distinctione, quam necessario praesupponunt relationes 
   <!--470.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="228-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>communes in diuinis personis, distinctionem quandam diuinarum personarum ostendunt: aliam vero 
        cau<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>sant. Ostendunt enim distinctionem personarum realem &amp; essentialem quae est secundum relationes proprias 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; dissimiles, &amp; quasi indiuiduorum diuersarum specierum quasi per diuersas differentias specificas consti 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tutarum, quae sunt paternitas, filiatio, &amp; spiratio: sub quibus in tribus personis ad modum generis se 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>habens commune est diuina essentia: praeter hoc quod cone in creaturis quod est genus, in diuersis spe 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ciebus est vnum secundum rationem tantum: &amp; diuersum secundum rem. Econtra autem in diuinis cone quod est essentia 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est vnum singulare secundum rem in personis diuersis: &amp; diuersum secundum rationem tantum. Et propterea in diui 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nis vnitate communis sunt personae plures simpliciter vnum. In creaturis autem vnitate communis non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>plura supposita simpliciter vnum: sed solum cum determinatione generis aut speciei. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Trini. ca. iii. Cum dicitur vnum vt non addatur quid vnum: cum plura vnum dicuntur, eadem natura atque 
        essen<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tia non dissidens significatur. Causant autem dictae relationes communes in diuinis personis distinctionem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>personarum secundum rationem quasi accidentalem: &amp; est quasi diuersorum indiuiduorum sub diuersis spe 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ciebus: &amp; distinguuntur solum per materiam in qua recipiuntur species diuersae. ldentitas enim aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp; similitudo est alia &amp; alia: quia est in alia persona &amp; alia. Sicut enim albedo est alia &amp; alia in Petro 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; Brunello secundum rem: sic aequalitas est alia secundum rationem in patre ad filium: &amp; alia in filio ad pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>trem. Et sic de identitate &amp; similitudine.  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e232">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo quod relationes communes sunt causaliter distinctiuae 
        per<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>sonarum: quia Hilarius per illas probat distinctionem personarum: Dico quod verum est si probaret per 
        distin<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ctionem illarum in diuinis personis distinctionem personarum sicut effectum per causam. Nunc autem non est 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ita: immo solummodo probat vnam per alteram, sicut causam per effectum, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe62210-d1e241">
        ⁋ Ad secundum, quid 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>non est relatio nisi distinguat: Dico quod verum est vel essentialiter, vel quasi accidentaliter. Nunc autem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cones relationes (vt dictum est) non distinguunt diuersas personas essentialiter. Propter quod non dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>distinctiuae illarum. Distinguunt tamen illas quasi accidentaliter, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>