<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="229-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2518"> <!-- alias="vn58an-a35q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2518-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2518-Hd1e107" type="question-title">Utrum potentia Dei activa sit differens a substantia eius 
   et etiam ab actu</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Irca. vii. arguitur quod potentia differt a substantia in deo: &amp; etiam ab actu ad quem est, Pri 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>mo sic. Eidem inquantum idem, natum est accidere idem: non autem potentiae inquan tum potentia est: 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>neque actui inquantum actus est., quia potentia inquantum potentia est dicitur ad aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>vt patebit in sequenti quaestione. substantia inquantum substantia: &amp; actus in-  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quantum actus, non dicuntur ad aliquid. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. Substantia dei  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ua &amp; actus eius omnino congruunt rationi &amp; voluntati eius: quia omnino sub- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>stantia &amp; actus eius complacent suae voluntati: &amp; nihil irrationabile habent in se. potentia autem eius 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>non congruit omnino rationi &amp; voluntati eius. Dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ve. ac no. le. Omnia quidem potest 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dominus: sed non facit nisi quod congruit eius veritati &amp; iustitiae. id est voluntati quae est vera &amp; iusta. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>&amp; in eodem. Potuit deus simul cuncta facere: sed ratio prohibuiti. i. voluntas: vt exponitur. xi. dist. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>primi sententiarum. Hoc autem non contingit nisi quia illa potentia non congruit eius volunta- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ti. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e145">
        ⁋ Tertio sic: Si in deo non differrent potentia substantia &amp; actus, tunc sicut substantia in  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ipso est aeterna, &amp; potentia &amp; actus potentiae coniunctus. &amp; sic quicquid aliquando facit vel faciet 
   <!--474.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="230-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ab aeterno facit. Non ergo de nouo aliquid. Consequens falsum est: ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e156">
        ⁋ In contrari 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>um est: quoniam vbi potentia differt a prima substantia: substantia non potest seipsa &amp; per se: sed  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>per id quod est ipsa potentia: sicut ignis non potest calefacere nisi calore. &amp; vbi potentia differt ab actu, 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>potentia de se est imperfecta: &amp; perficitur per actum, sicut potentia videndi per actum videndi. Deus au 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tem seipso potest quicquid potest: quia est primum potens: ad quod reducitur omne potens per aliud:  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>&amp; potentia in ipso nihil habet imperfectionis aut perfectibilis: quia tale non potest cadere in deo. In  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>deo ergo nulla est omnino differentia vel distantia potentiae a substantia &amp; ab actu. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e172">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod sicut est in aliis diuinis attributis: quod omnia deo attribuun- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tur per essentiam: &amp; nullum per participationem: Est enim deus per essentiam &amp; non per aliquam par 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ticipationem bonus, iustus, sapiens, &amp; huiusmodi: Sic oportet quod sit de eius potentia: vt videlicet dicatur 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>potens per essentiam: non per aliquam participationem potentiae. Vnde dicit Ricar. in pri. de trinitate. Con- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>stat deum esse potentem potentiae plenitudine: non per participationem. Et similiter dicendum est de quoli-  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bet actu qui deo conuenit. Vult enim &amp; intelligit quaecumque vult &amp; intelligit: per essentiam suam non 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>per participationem aliquam: quia est essentialiter volens &amp; intelligens: non per aliquam participatio- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nem. Nunc autem sic est in omni eo quod potest per essentiam suam, quod non est in ipso quo potest aliquid ali 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ud quam ipsa suiipsius essentia: vt idem re sint omnino potentia &amp; ipsa essentia. Et similiter in omni eo quid est suus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>actus per essentiam, actus omnino indistans est &amp; inseparabilis a potentia sicut &amp; ab essentia: vt idem omni- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>no sint actus &amp; potentia: &amp; non possit esse potentia nisi coniuncta actui. Quia enim potentia in re ali 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>qua differt ab ipsa substantia vel actu eius ad quem est: siue fuerit actus vt habitus: siue actus vt 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>agere: hoc est quia non seipsa, id est sua essentia potest: sed aliquo alio superaddito suae existentiae: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ignis calefacit calore, qui est qualitas accidentalis in ipso. Propter hoc enim quantum est de se potest 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>actus distare &amp; separari a potentia &amp; esse potentia in re sine suo actu: vt ignis potest esse calidus: quamuis non ca 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>lefacit. In deo igitur dicendum est simpliciter &amp; absolute, quod omnino non differunt in eo potentia &amp; essen- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tia: immo quod deus sua essentia sic potest quicquid potest, vt sua essentia in seipsa simpliciter sit sua po 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tentia. Non autem est potentia aliquid additum essentiae: immo ipsa essentia cedit totaliter in na- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>turam potentiae quodcumque &amp; qualitercunque potest: siue in actum intra manentem: siue extra transeun 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tem: siue sit essentialis &amp; absolutus: siue personalis &amp; relatiuus. Similiter est in ipso de potentia &amp; actu 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quod omnino indifferentia sunt: quod enim in ipso est, non nisi purus actus esse potest. Omnis enim poten 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tia quae non est in re actus purus &amp; perfectus: imperfecta est: &amp; per aliud agens existens in actu, va 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dit ad perfectionem. Vnde si aliqua differentia assignanda est potentiae dei ad essentiam eius: aut 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ad actum: illa est solum secundum rationem. Sicut inter se &amp; ab ipsa diuina essentia differunt alia attributa diui 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>na: vt infra determinabitur. Nec oportet hic distinguere de modis potentiae &amp; actus: quod enim di-  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ctum est, vniversale verum est de omni modo potentiae in deo respectu diuinae essentiae &amp; respectu actus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sibi in deo respondentis. De potentia autem eius respectu actus exterius circa creaturas: etsi verum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est quod sit ipsa diuina essentia: non tamen vsquequaque verum est quod sit indifferens ab ipso actu ad quem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>est: vt patebit inferius loquendo de actione dei circa creaturas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e237">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Ad primum in oppositum quod potentia vt potentia din relatiue, non sit substantia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>vt substantia: neque actus vt actus: Dicendum quod hoc bene arguit diuersitatem eorum secundum ra- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tionem: non autem secundum rem: quoniam idipsum quod in deo habet rationem absoluti vt essentia est: habet 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>rationem respectus vt potentia est: &amp; idipsum quod absolutum est &amp; essentia in se, intrat in rationem po 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tentiae, assumendo in seipsa rationem respectus ad actum: siue sit respectus relationis: siue rei: siue secundum esse. omnis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>enim respectus in diuinis super essentiam fundatur. propter quod non est in ipso respectus nisi substan-  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tialis: vt habitum est supra, &amp; infra dicetur amplius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e255">
        ⁋ Ad secundum quod non omnis potentia dei com 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>gruit rationi &amp; voluntati eius: sicut congruunt substantia &amp; actus in ipso: Dicendum ad hoc, quod  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>potentia dei habet respectum ad duo scilicet &amp; ad ipsum actum ad quem est immediate: &amp; ad ipsum produ 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ctum per actum cum est alicuius productiuus: &amp; hoc vel ad productum manens intra suam essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>in diuinis personis: vel productum fluens extra diuinam essentiam in creaturis. Respectus ad actum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vel productum intra se naturalis &amp; essentialis est ei, &amp; semper terminatus: &amp; non potest deus secun 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dum hunc respectum facere quicquam nisi faciat illud aeternaliter &amp; immutabiliter. Nec de potentia dei secum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dum istum modum loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum dicit deum posse omnia: sed non facere nisi quod congruit suae ra 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tioni &amp; voluntati: quasi aliquid possit absoluta potentia quod rationi &amp; voluntati eius non congruit 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>immo omnis potentia in ipso secundum talem respectum intellecta congruit rationi eius &amp; voluntati si- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cut &amp; actus &amp; productum per ipsum: immo haec omnia potius congruunt immutabili necessitati 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>eius. Quicquid enim potest agere vel producere intra se, immutabili necessitate agit &amp; producit 
   <!--475.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="230-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>aeternaliter. Aliter enim esset muntabilis &amp; sine voluntate &amp; ratione concomitante in actione naturam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>siue econuerso. Respectus vero potentiae diuinae ad productum extra se, est ei quasi accidentalis, quia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>sine terminatione eius ad illud posset fuisse aeternaliter in prius, sicut fuit in ante, ante mundi crea 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tionem: &amp; hoc sine omni diminutione perfectionis diuinae: vel perfectionis potentiae eius: licet de hoc ali 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ter sentiunt philosophi, vt videbitur loquendo de creaturis. Vnde secundum hunc respectum potentiae suae potest deus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>facere quod aliquando non fecit, sine omni sui mutatione: vt infra videbitur. Et de potentia secundum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>hunc respectum loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tali enim respectu deus multa potest facere: sed non facit: quia non con 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>gruunt rationi voluntatis suae, qua semper in creaturis facit quod melius est &amp; dignius: secundum quod est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>possibilius. prout dicit Auicen. ix. Metaphy. suae. Ipse (inquit) &amp; intelligens omnia vt vnum, simul 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>&amp; intelligit qualiter est possibile: &amp; qualiter est elegantius peruenire esse totius secundum iudici- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>um sui intellectus. Et ex hoc quod intelligit, sequitur ordo bonitatis in esse. Sed hoc habet magnam dif 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ficultatem: de qua debet esse sermo loquendo de creaturis. Vnde quod potentia dei non congruit ratio 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ni voluntatis dei: hoc non est ex natura sui: sed ex natura eius ad quod est: &amp; ita secundum respectum: qua  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>si accidentalem sibi, concomitantem essentiam eius: qui pertinet idcirco ad differentiam potentiae ab essentia 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>&amp; actu eius: quasi accidentalem &amp; secundum rationem: &amp; ideo non impedit quin secundum rem id quod est po 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tentia in deo, sit omnino idem cum essentia &amp; actu in deo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2518-d1e327">
        ⁋ Ad tertium patet per iam dicta: dicendo quod quid  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quid est in deo potentia, substantia, &amp; actus, &amp; etiam productum intra, totum est aeternum: &amp; semper poten 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tia coniuncta actui: ita quod quantum est ex natura, quicquid facit, ab aeterno fecit: nec nouum aliquem actum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>agit. Quantum tamen est ex parte producti per actum eius extra suam essentiam in creaturis ad determi- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nationem suae voluntatis, bene facit quae nunquam fecit. Facit enim noua non nouo actu: neque noua vo- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>luntate: sed actu aeterno, &amp; voluntate aeterna ab aeterno determinante noui effectus productionem. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Qualiter autem hoc contingit habitum est supra: &amp; videbitur amplius infra loquendo de productione 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>creaturae. Et sic in deo potest esse omnino idem potentia cum essentia &amp; actu indistanti: &amp; tamen 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>aliquid extra facit de nouo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>