<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="109-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1374"> <!-- alias="vn58an-a16q8" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1374-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1374-Hd1e107" type="question-title">Utrum potior sit expositio rationis investigatione, an auctoritate</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>CIrca Octauum arguitur: quod potior sit expositio per auctoritatem quam per rationem. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>Primo sic. illa expositio potior est quae magis certum potest facere de intentio 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ne scribentis: quia illa expositio est laudabilior quam scriptor magis intellexit 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vt dictum est supra. talis est expositio quae sit auctoritate. Ipsa enim expresse potest 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>dicere sic vel sic scriptorem intellexisse, vel verbis suis insinuare: quod nullo 
        mo<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>do ostenderet ratio. ipsa enim potest docere quod verum sit: non autem an hoc 
        scri<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>ptor intellexerit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. Illa expositio potior est cui minus potest 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>contradici. haec est expositio quae sit ex auctoritate: quia auctoritati necesse est quemlibet obedire: non 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>autem rationi: quia vni videtur ratio: alteri non videtur: sed solubilis persuasio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e136">
        ⁋ In oppositum est: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quoniam illa expositio potior est quae magis instruit. magis autem instruit expositio ratione quam auctoritate:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quia ratio facit intelligere: auctoritas credere: vt patet tx praedeterminatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e143">
        <lb ed="#Ba" n="51"/>⁋ Dicendum ad hoc: distinguendo primo de auctoritate: quia aut est auctoritas 
        sa<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>crae scripturae canonicae: aut est auctoritas alicuius sanctorum aut expositorum eius. Et similiter de 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ratione: aut est clara &amp; lucida: vt de eius veritate dubitari non poterit: aut non est talis: sed cui 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>aliquis contradicere poterit. Secundo distinguendum est de expositione: vt distinctum est in quaestione 
   <!--234.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="110-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>praecedenti. aut enim tendit expositio ad recte credendum: aut ad credita intelligendum. Si vero 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>expositio tendat ad recte credendum: potior est semper expositio quae est auctoritate canonicae 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>scripturae, quam cuiuscumque rationis: quia in hoc semper magis credere debemus tali auctoritati quam 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cuicumque rationi: vt habitum est supra. Vnde est etiam multo tutior, secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de doc. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Christia. Vbi talis sensus eruitur cuius incertum &amp; caetera. vt supra. quid proxima praeter vnam. Sed illa 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>expositio quae sit ratione dilucida semper est potior quam illa quae fit aliqua alia auctoritate non 
        catho<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>sica. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera rel. lpsi rationi purgatioris animae quae ad perspicuam veritatem 
        per<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>uenit, nullo modo auctoritas humana praeponitur: nisi forte quatenus fundatur super aliquam 
        au<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ctoritatem canonicam: vel dilucidam rationem. Aliter enim vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nemo cogitur ei adhibere 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>fidem. Illa autem expositio talis quae sit ratione dubia: semper postponitur illi quae sit quacunque  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>confirmata auctoritate. Hmodi enim rationibus magis credentes haeretici quam dictis sanctorum, facti 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>sunt haeretici, vt dictum est secundum Consentium in quod praecedenti. Si vero expositio tendat ad 
        re<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>cte credita intelligendum, sic expositio veridica ratione facta QAlia enim ratio non intellectum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>sed errorem generat) semper potior est illa quae sit quacumque auctoritate. Et secundum hoc dictum est 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>supra: quod magis credendum est rationi quam auctoritati. Quia tamen propter intellectus nostri debilitatem 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ad clarum intellectum credibilium: &amp; ad discernendu quae sit ratio veridica: &amp; quae non: vix 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>peruenire possumus: cum srequenter nobis vera ratio videatur: quae vera non est: in hac scientia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>fidei omnis ratio super fidei auctoritatem fundari debet: &amp; secundum eam dirigi. Idcirco &amp; 
        simplici<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>ter &amp; absolute potior est expositio in hac scientia auctoritate canonis facta: quam ratione quacumque.  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>licet quantum est de natura rei: ad perspicuam notitiam faciendum semper potior est veridica ratio vt 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ei credatur: quam auctoritas quaecumque. Propter quod etiam licet dignitate naturae in omni disputatione 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ad veritatis inuestigationem ratio praecedere deberet auctoritatem: propter nos tamen econtra semper 
        au<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ctoritas debet praecedere rationem &amp; potior haberi. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera rel. Quia in temn 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>poralia deuenimus &amp; eorum amore ab aeternis impedimur, quaedam medicina temporalis: quae 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>non scientes sed credentes ad salutem vocat: non excellentia naturae: sed ipsius temporis ordi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ne prior est. &amp; de morib. ecclesiae. Naturae quidem ordo ita se habet: vt cum aliquid discimus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rationem praecedat auctoritas. Nam infirma ratio videretur: quae cum reddita fuerit auctoritatem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>postea per quam confirmetur assumat. Quia tamen caligantes hominum mentes perspicuitati synceritati 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>quod rationis aspectum idoneum intendere nequeunt: saluberrime comparatum est, vt in lucem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>veritatis aciem titubantem velut ramis humanitatis opacatam inducat auctoritas. &amp; hoc 
        gene<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>raliter respectu omnium hominum indifferenter: maxime in credibilibus quae naturalem rationem 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>excedunt. In credibilibus enim quae naturali rationi subsunt, bene contingit contrarium: quod rudibus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quidem semper prior est &amp; potior auctoritas: prouectis tamen bene potest esse prior ratio &amp; potior. In  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quo peccauit Felicianus in hoc distinguendo quo ad modos hominum, non autem quo ad genera 
        cre<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>dibilium: cum loquens super hoc in Dialis. ad <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dixit. Nihil deterius puto, quam quod sic praecepta fidei 
        rudi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>bus traditis vt non de intelligendarum rerum ratione: sed potius de quadam testimoniorum ostentatione 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>colloquentibus praescribatis, quod vt non dicam fatuum, interim quam rusticum sit nullus ignorat. Manifestum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quia si is qui docetur libris iam credidit, non pugnat: alioquin non magis tibi quam iis testimoniis quae  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>pro affirmato ingeruntur: necesse est contradicat. Et ideo melior (vt dicit) ad docendum videtur 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>haec via qua primum fidei ratio sine testimoniis redditur: post ratione convicto idem illud scripturis re 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>spondentibus exponatur. &amp; post pauca addit. Et illam quidem disputandi viam fateor in aliis tolerabilem, quos 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>imperitiae necessitas quia per se stare nequeunt: cogit ad aliena confugere: in te vero idcirco nullo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>modo prorsus ista perpetior: quia eloquentiam pariter cum scientia fidei tibi video non deesse. Reue 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ra multo melior esset illa via docendi: si humana debilitas in credendis rationem capere sufficeret 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp; reddere. Sed ad hoc nullo modo sufficit in eis quae omnino rationem excedunt. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> eidem 
        respon<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>dens dicit. Non vsqueadeo duci me putes laudibus meis: vt iniuriam faciam praecedentibus sanctis: nec 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>praesumam vnquam in sapientia verbi ne euacuetur crux Christi: sed scripturarum auctoritate 
        conten<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tus simplicitati potius obedire studui quam tumori. Sed melius inquis ratione quis quam testimoniis edocetur. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Quid ergo: quam rationem afferre potes si partum praedicas virginis: si redditos oculos non negas caecis:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>si sepultos redisse ostendas a mortuis: Si ergo &amp; incomprehensibilis ratio &amp; veritas proposita est: facilius 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in negotiis fidei testimoniis creditur quam ratio inuestigatur. Peccant ergo multum quid in exponendis &amp; 
        tra<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ctandis illis quae sunt fidei, plus rationibus quam auctoritatibus inniti volunt: immo per hoc fidem 
        despe<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ctam reddunt: cum rationem nituntur ostendere de eis quae non rationibus probari possunt: sed 
        auctorita<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>te fidei teneri absolute debent. vbi etiam licet quandoque ea quae credimus rationibus nitimur 
        con<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>firmare: semper tamen auctoritati magis quam rationi innitendum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e297">
   <!--235.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="110-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod expositio per auctoritatem est potior: quia certior 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>de intentione scribentis: Dicendum quod verum est quo ad fidem firmandam: ad quam tendit 
        scriben<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tis auctoritas: non autem ad intellectum causandum: quem ratio illuminat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1374-d1e310">
        ⁋ Ad secundum: quod 
        au<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ctoritati minus potest contradici quam rationi. Dicendum quod hoc solum verum est quo ad 
        adhaeren<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tiam quae est ex fide: ad quam firmandam bene concessum est quod expositio per auctoritatem est potior 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Quo autem ad claritatem notitiae minus potest rationi veridicae contradici quam auctoritati: &amp; ita ex 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>positio per rationem quo ad intellectum causandum potior est. Et secundum hanc viam bene procedit 
        ar<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>gumentum in oppositum, sicut patet. alio autem modo nequaquam.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>