<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="102-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1265"> <!-- alias="vn58an-a15q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1265-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1265-Hd1e107" type="question-title">Utrum specialiter vetus testamentum sit exponendum</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>CIrca secundum arguitur quod ve. t, non sit exponendum Primo sic. In eis quae 
        perti<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>nent ad operationem, vana &amp; inutilis est scientia, si non secundum eam sequantur ope 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ra. secundum quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio Ethicorum Sed ve. test. in pluribus 
        prae<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ceptis est de iis quae pertinentad opera, vt sunt circuncisio, obseruantia sabbati, &amp; caetera 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>huiusmodi: quae non licet obseruare cum euangelio, vt ostendit Apostolus in epistola ad Ga 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>la. per totum. vanum est ergo &amp; inutile vetus test. scire. Sed non debet exponi nisi vt 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sciatur. exponi ergo ipsum est vanum &amp; inutile. tale non debet fieri. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e131">
        ⁋ 
        Se<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>cundo sic. illud quod est causa erroris &amp; exorbitationis a fide euangelica non licet tenere. ve. test. est 
        hu<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>iusmodi: cum suadet illa teneri quae tenere dissuadet fides euangelica, dicente Apostolo ad Gala. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Si circuncidimini Christus nihil vobis prodest. cum dictum erat in Gen. Omnis anima cuius caro 
        prae<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>putii circum, non fu. peri. de populo suo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e143">
        ⁋ Tertio sic. Leui. xxvi. Vetera nouis superuenientibus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>prolicietis. Glos. Vetera, lex &amp; prophetae: noua, euangelica: proicietis, tanquam mortifera. Sed mortifera non 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sunt legenda neque exponenda. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e150">
        ⁋ Quarto sic. Chrysostomus super illud Matth. Et apti sunt 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ei caeli. dicit apud Marcum. Vidit lesus caelos scissos: quia scripturae veteres scissae sunt &amp; inutiles factae. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sed ad exponendum inutile non est laborandum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e157">
        ⁋ In oppositum est illud quod dicitur. ii. Pe. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>i. Habemus certiorem propheticum sermonem cui attendentes benefacitis. Glos. vt lucem scientiae 
        possi<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tis habere. Sed omnis sermo ve. t. est sermo propheticus, no. test. praenunciatiuus, secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ergo ei attendendum est, vt lucem scientiae possimus habere. hoc autem sit exponendo ipsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e169">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>⁋ Dicendum ad hoc quod error Manichaeorum fuit quod ve. te. omnino respuendum erat. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>&amp; non legendum neque exponendum: tum quia non a bono deo: sed a principe tenebrarum editum 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>erat: tum quia ipsum obseruare non licebat cum euangelio, &amp; ideo non tenere legendo vel exponer 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>do. Quorum dictum quo ad primum articulum supra improbatum est: quo ad secundum 
        articu<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>lum error est in dicto eorum. Non enim intellexerunt Manichaei vim &amp; efficaciam veteris 
        testamen<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ti. Etsi enim hominibus carnalibus tunc tporis datum fuit in onus quo ad obseruantias cerimoniales, 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>viris tamen spiritualibus datum fuit quo ad easdem obseruantias in prophetiam: vt in illis 
        obser<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>uantiis intellectis libertatem spiritus agnoscerent inueniendam in nouo testamento. Si ergo vetus 
   <!--219.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="102-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>testamentum non fuisset datum nisi in onus &amp; obseruantiam, bene verum est quod cum venisset nouum cessare 
        de<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>buit eius obseruantia omnino, &amp; poiici debuisset, nec legi nec exponi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e198">
        ⁋ Quare cum non solum in onus 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>fuit datum, sed in prophetiam eorum quae continentur in nouo testa. Dicendum igitur absolute quod vetus te 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>stamentum debet exponi vt maior fides adhibeatur dictis in nouo tes. &amp; vt cognoscatur nouum in illo 
        fuis<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>se praenunciatum. Vnde beatus Petrus cum ostendisset multis signis certitudinem doctrinae no. tes. 
        adiun<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>xit dicens, Et habemus firmiorem propheticum sermonem. vbi dicit Glos. Quod ego dixi vobis non est fabulosum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sed certum est, &amp; non tantum his signis declaratum, sed ad confirmationem nostrae praedicationis habemus 
        pro<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>pheticum sermonem. Et debemus ibi pro sermone prophetico intelligere totum ve. tes. secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Augustinus in li. de Catech. Ante aduentum domini scripta sunt omnia quae in sanctis scripturis legimus, vt illis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>commendaretur aduentus Christin, &amp; futura praesignaretur ecclesia. Et ideo vt dicit. iiii. contra Faustum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>illa veteris tes. ad intelligendas in eis no. tes. praenunciationes accipimus. veteris quidem testificatio fidem 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nouo conciliat. ldem super Apo ser. iii. Sicut animal volare non potest nisi pennas habeat: sic 
        praedica<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tio no. tes. fidem non habet nisi habeat veteris tes. praenunciata testimonia. Semper enim quod ante dictum est 
        futu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>rum, &amp; postea factum inuenitur, fidem facit indubitabilem. Item glos. super illud Mat. xiii. Qui 
        pro<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>fert de thesauro suo noua &amp; vetera. Apostoli sunt scribae &amp; notarii Christi eiicientes de thelauro 
        do<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ctrinarum suarum noua &amp; vetera, quia quicquid in euangelio praedicant legis &amp; prophetarum vocibus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>comprobant. Vnde &amp; ludaei diuina ordinatione ad hoc per vniuersum mundum dispesi sunt, &amp; ab antiqua 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>legis veneratione nunquam in ritum alicuius gentis conuersi, vt vbique per ipsos, libros ve. tes. in 
        testimo<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>nium noui ostendere possemus. secundum quod dicitur in Psal. liiii. vbi secundum ant. transt. loqutur propheta de ludaeis: 
        di<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>cens. Ne occidas eos nequane obliuiscantur legis tuae: disperge illos in virtute tua. Quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in Epistitana quadam ad Paulinum dicit sic. Convenienter mihi videtur intelligi ita esse praenunciatum eandem 
        gen<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tem etiam debellatam atque subuersam in populi victoris superstitionibus non fuisse cessuram, sed in 
        ve<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>teri lege mansuram, vt apud eum esset testimonium scripturarum toto orbe terrarum, vnde ecclesia 
        fue<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>rat euocanda. Nullo enim euidentiori documento ostenditur gentibus quid &amp; saluberrime aduertitur 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>non inopinatum &amp; repentinum aliquid institutum spiritu praesumptionis humanae, vt Christi nomen in  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>spe salutis aeternae tanta auctoritate praepolleat, sed olim fuisse prophetatum atque conscriptum. &amp; sequitur 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>post pauca. Si enim in vno loco essent terrarum non adiuuarent testimonio praedicationem euangelii quae  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>fructificat toto orbe terrarum. Ideo ergo disperge illos in virtute tua, vt eius ipsius cuius fuerunt 
        ne<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>gatores, persecutores, interfectores, vbique sint testes per ipsam legen quam non obliuiscuntur: &amp; in qua 
        il<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>le prophetatus est quem non sequuntur. ldem in ser. de conceptu Rebeccae exponens illud Ge. xxv. Maior seruiet 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>minori. dicit. Haec qui diligenter attendit in christianis &amp; iudaeis agnoscit. Maior eim &amp; senior populus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ludaeorum: minori. i. populo christiano seruire probatur, dum per totum mundum libros diuinae legis 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ad instructionem omnium portare cogitur. Ideo enim per omnem terram ludaei sunt dispersi, vt cum aliquem 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>paganum voluerimus inuitare, &amp; ab omnibus prophetis ipsum Christum annunciatum esse testamur, &amp; 
        il<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>le resistens dixerit a nobis potius quam a spiritu sancto libros diuinae legis esse conscriptos, nos habeamus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vnde eum redarguere certa ratione possimus, dicentes ei: de nostris libris tibi dubitatio nascitur: 
        ec<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>ce ludaeorum libros vtique simicorum nostrorum: quos certum est quod ego conscribere &amp; immutare non potui: ipse 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>relege, &amp; cum ipsis: &amp; noli esse incredulus sed fidelis. Hoc ordine maior populus minori seruire 
        co<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>gitur, cum etiam per illorum libror ad credendum in Christo gentium populus inuitatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e284">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod ve. tes, nec est legendum neque exponendum quia non 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>est seruandum: dicendum secundum iam dicta quod verum esset si non esset legendum nisi ad obseruandum: sicut 
        secun<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>dum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> aliter moralis philosophia non est legenda nisi scilicet vt in opere obseruentur quae 
        di<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ctat. Non enim est vt sciamus, sed vt boni fiamus. Nunc autem legendum est etiam vt prophetata &amp; 
        prae<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>nunciata per ipsum ea quae sunt no. tes. cognoscamus. Vnde Augu. li. vi. contra Faustum exponens illud  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>Apo. Haec enim illis in figura nostri contigerunt: scripta autem sunt propter nos. dicit sic. Cum dixit, Scripta 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sunt propter nos: proculdubio demonstrat quanta nobis cura legenda &amp; intelligenda, &amp; in quanta 
        au<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ctoritate habenda sunt. Quia vero dixit, Eigura nostri fuerunt, &amp; in figura illis contigerunt: ostendit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>iam opus non esse, vt cum res ipsas manifestatas agimus figurarum praenunciatarum celebrationi seruiamus. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Vnde scriptura ipsa tunc erat praeceptum: nunc testimonium: tunc agebatur sub praecepto figurato: nunc 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>legitur in testimonio reuelato, illud erat tempus significandi, nunc manifestandi, tunc fuit illa 
        scri<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>ptura exactrix operum significantium: nunc testis est rerum significatarum, quae &amp; tunc seruabatur 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ad praenunciationem, nunc recitatur ad confirmationem. Ex quo instruitur quilibet doctor christianus 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>vt in expositione ve. tes. principaliter mysticae expositioni intendat. historicus autem sensus ludaeis erat pro  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>prius. secundum quod dicit Orig. super Ge. loquens de litera ve. te. in Ho. v. Si quis haec secundum literam 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>solum audire vult &amp; intelligere, magis cum iudaeis quam cum christianis debet habere auditorium. Si quis autem 
   <!--220.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="103-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vult esse christianus &amp; Pauli discipulus, audiat eum dicentem quod lex spiritualis: &amp; orare debet ad  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dominum vt ipse auferat velamen literae, &amp; aperiat lucem spiritus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e334">
        ⁋ Aliter igitur potest dici ad argu 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>mentum: quod licet illud testamentum non sit modo seruandum literaliter sicut tunc, est tamen seruandum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>spiritualiter. &amp; ideo multo diligentius est nunc legendum &amp; exponendum vt intelligatur: 
        quan<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>to difficilius est ex ipso nunc cognoscere quae sunt agenda spiritualiter secundum ipsum, quam erat tunc quae  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>agenda erant literaliter. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro contra Adimantium. ltaque ablatae sunt ser 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>uiles obseruationes: sed earum interprstationes tenentur. Quicquid enim futuram ecclesiam significabat pr 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>phetia est. Habes autem apostolum dicentem. Spiritum nolite extiguere: prophetias nolite spernere: omnia 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>legite: quae bona sunt tenete. Legenda est ergo scriptura diuina &amp; spiritus sancti dispensatione 
        cogno<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>scenda, &amp; intuenda prophetia, reiicienda carnalis seruitus &amp; liberalis intelligentia retinenda. Hinc 
        di<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cit Orige. in Homilia. v. super Exo. Doctor gentium in fide &amp; veritate apostolus Paulus tradidit 
        ec<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>clesiae quam congregauerat ex gentibus, quom libros legis susceptos ab aliis sibique ignotos prius &amp; valde 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>peregrinos deberet aduertere, ne aliena instituta suscipiens &amp; institutorum regulam nesciens in peregri 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>no trepidaret instrumento. Propterea ergo ipse in nonnullis intelligentiae tradit exempla, vt &amp; nos si 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>milia obseruemus in caeteris: ne forte pro similitudine lectionis &amp; instrumenti, ludaeorum nos 
        effe<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ctos esse discipulos crederemus. Hoc ergo differre vult inter discipulos Christin &amp; synagogae: quod legen 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quam illi male intelligendo Christum non receperunt, nos spiritualiter intelligendo ostendamus eam 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ad ecclesiae instructionem merito datam. Accepta ergo a beato Apostolo semina intelligentiae spiritualis 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quantum dominus illuminare dignabitur excolamus. Econtra autem fuit in veteri testamento: quia vt 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Augustinus dicit in eodem contra Faustum vbi supra, cum adhuc non oporteret ante aduentum 
        do<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>mini nudare populo legitimarum sacramenta figurarum, non inuitabantur significata intelligere: 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sed iussa cogebantur implere. Et vt dicit ibidem. Tunc enim anima quasi matrimonio iuncta erat 
        li<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>terae velut viro: quem oportuit mori prius vt tunc demum alteri viro copuletur scilicet spirituali 
        intelli<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>gentiae. Vnde Orige. in Homilia. vi. super Gen. Apostolus dicit mulierem alligatam esse legi quandiu vir 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>viuit. Si autem mortuus fuerit vir, solutam esse a lege viri: vt iam non sit adultera si fuerit cum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>alio viro. Oportet igitur mori prius legem literae: vt ita demum libera iam anima spiritui nubat &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>noui testamenti gratiam sortiatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e394">
        ⁋ Ad secundum quod vetus testamentum est causa erroris &amp; exorbita. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tionis a fide euangelica, dicendum quod non est occasio data: sed occasio accepta a male &amp; peruerse 
        in<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>telligentibus ipsum. Sicut non est aliqua tam recta scriptura quin praua interpretatione possit esse 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>occasio erroris. Bene autem intelligentibus ipsum expositum est causa magnae confirmationis in fide 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>euangelica, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e405">
        ⁋ Ad tertium quod nouis superuenientibus vetera proiicietis: Dicendum quod 
        ve<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>rum est secundum cerimoniales obseruantias non secundum spirituales: neque secundum spiritualem intelligentiam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1265-d1e412">
        ⁋ Ad quartum: quod scripturae illae inutiles sunt: Dicendum quod verum est non ad sciendum, 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sed ad vtendum, nisi secundum spiritualem intelligentiam, vt dictum est. Vnde continuo subdit. Quia post 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>Christum iam lege &amp; prophetis non vtimur: sed euangelio Christi quasi telo.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>