<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="66-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e797"> <!-- alias="vn58an-a8q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e797-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e797-Hd1e107" type="question-title">Utrum literis erat conscribenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>CIrca quartum arguitur: quod haec scientia literis non erat conscribenda. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in Cognitio quae solo diuino munere habetur, literis non est conscribenda: quia 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>lliteris non conscribitur scientia: nisi vt a nobis addiscatur. Vnde apostolus. 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Quaecumque scripta sunt ad nostram doctrinam scripta sunt. Scientia ista est hu- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>iusmodi: quia est notitia fidei: quae solo diuino lumine habetur: cum excedit limi 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tes naturae. &amp;. i. Io. ii. Vnctio docet de omnibus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Illa scien 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tia non est literis: conscribenda: quae habetur ex dictamine legis naturae: scien 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tia ista est huiusmodi: quia non continet nisi praecepta legis naturae: vt in principio Decre. &amp; Deutur. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>xxx. Mandatum quod ego praecipio tibi non est supra te: neque procul positum: sed iuxta te est in ore 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tuo &amp; in corde tuo. Quod exponens apostolus. Ronimn. x. dicit. Hoc est verbum fidei quod praedicamus. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e140">
        ⁋ Tertio sic. Si esset literis conscribenda: hoc non esset nisi in vsum hominum. Cum ergo  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>apud deum non est acceptio personarum, omnibus quicunque fuerunt erat conscribenda. hoc au 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tem factum non fuit: quia non fuit conscripta ante Moysen. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e147">
        ⁋ Ad oppositum argui- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tur Primo sic. In omni cognitione quam non habemus a natura indigemus scriptura: quia de 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>facili labitur a memoria: quae per literam reuocatur, quare cum haec scientia non inest nobis a na 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tura, indigemus ea in scripto. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e156">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod in sacra scriptura &amp; sunt leges viuendi, &amp; decreta creden- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>di. Est enim sacra scriptura ad hoc: vt per eam perficiamur in fide &amp; moribus: licet moralis per 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>fectio ad fidei perfectionem ordinetur: vt dictum est supra. Nunc autem principium cognoscen- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>di ea quae morum sunt, in lege naturae nobis naturaliter inditum est: quae est seminarium impres 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sum ad omnem notitiam operandorum intellectui practico: sicut supra dictum est seminarium impres- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sum esse ad omnem notitiam speculandorum via rationis intellectui speculatiuo. Principium vero 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cognoscendi decreta credendorum ex nobis non est: sed per gratiam fidei fidelibus infusum. Qua-  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>re cum secundum quod manifestum est, de se scriptura quaecumque non est nobis necessaria: nisi quia principium 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cognoscendi ab intra, non est principium sufficiens ad indicandum &amp; conseruandum in prom- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ptu notitiam eorum quae nobis sunt necessaria pro tempore illo: in quo sufficere potuit princi- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>pium intra tam innatum quam infusum ad indicandum notitiam credendorum &amp; agendorum, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ad notitiam eorundem conseruandum: haec scientia literis conscribenda non fuit: sed solum con 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>scribenda ab illo tempore quo principium illud intra non potuit sufficere: &amp;tab illo tempore con- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scripta fuit: secundum quod dicit Cas. in coll. patrum. colli. viii. Deus (inquit) creans hominem natura 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>liter ei scientiam legis inseruit: quae si fuisset ab homine obseruata ac custodita, non vtique neces- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sarium fuisset aliam dare quam literis promulgaret. Erat enim supersluum exterius offerri in re 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>medium quod adhuc interius vigebat insertum. Quam primus ille homo potuit euidenter attin- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>gere, suisque posteris cum certa ratione transmittere. Vnde super illud Exod. xxxiii. Proiecit de 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>manu tabulas &amp; confregit. dicit Orige. in Homi. Significatur quod domins primum hominem ratione &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ingenio decorauit: cor sapiens &amp; intelligens dedit: vt sine difficultate &amp; errore scire &amp; implere 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>posset. Hoc ergo faciendo quasi tabulas quasdam scripsit &amp; dolauit: sed eas confregit homo cum dia 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>bolo acquieuit. lubetur ergo iterum tabulas dolare ad recipiendum praecepta dei. i. latitudinem 
   <!--147.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="66-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cordis praeparare: quod homo nondum litera legis naturae animo deleta, sine litera exterioris scripti 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>facere potuit: &amp; exempla operis posteris tanquam tabulas legis pro statu illo semper posteris reliquit:  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vt tabulas literae non scribere oportuerit. Vnde super illud Exod. xxiiii. Dabo tibi tabulas: dicit 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Glos. in fortibus fixa intentione custodienda: qucrum exempla cum nobis imitanda proponuntur:  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quasi scripta in lapide lex ostenditur. Hic vt dicit Cassianus, Mandata legis absque literae cognitione ante 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>legem, immo ante diluuium omnes sanctos obseruasse cognoscimus. secundum quod exempla indu 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cit de Abel. Enoch, Sem, &amp; laphet, Abraham, Loth, &amp; lob quae propter dispendium praetereo. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>generaliter addit pro omnibus dicens. Quem sanctorum legimus ante legem vllum legis non ob- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>seruasse mandatum: Quis illorum non custodiuit: Audi lfrael deus tuus vnus est: Quis non  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>impleuit illud, Non facies tibi sculptile: neque vllam similitudinem: Quis illorum non obserua- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>uit, honora patrem &amp; matrem, vel illa quae in Decalogo sequuntur, Non occides, Non adulteraberis, Non 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>facies furtum, Non falsum testimonium dices, Non concupisces vxorem proximi tui, aliaque  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>his multo maiora, quibus non solum legis: sed etiam euangelii impleuere mandata. Ex quibus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vlterius procedendo: intentum concludit dicens. Illi igitur habentes naturalis atque insitae legis sa- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>nam atque integram disciplinam, nequaquam lege hac extrinsecus addita, literisque descripta: quae in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>adiutorium illi naturali data est, indigebant. Ex quibus apertissima ratione colligitur: vt dicit: nec 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>istam legem conscriptam literis dari ab initio debuisse. Erat enim hoc superfsuum fieri, stante adhuc 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>naturali lege: nec ad integrum violata. Hanc enim legem Sethpaterna traditione suscipiens, &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>successiones posteris tradens, donec diuisus a sacrilega propagatione Cham perdurauit, quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>eam sancte suscepit: ita etiam vel ad dei cultum vel ad vtilitatem vitae communis exercuit. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>vero impiae generationi fuisset permixtus, &amp; filiis Seth libidinis instigatione transgressis man-  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>datum: quod ab exordio mundi naturali institutione fuerat custoditum: necesse fuit per literam 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>legis postea reparari, lege naturali iam corrupta vsu libertateque peccandi. Et tunc primum ad- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>iutrix lex scripta apposita est, erudiens eos ne ab illa disciplina in qua naturaliter fuerant institu 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ti, discedant: ne penitus litera legis naturalis extingueretur. Et ideo dicit apostolus: quia iustis 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>non est lex posita: quia naturaliter ea quae legis sunt, faciunt: sed iniustis &amp; sceleratis &amp; pecca- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>toribus. secundum quod dicit Chrysostomus super illud Mat. vii. Ecce centurio. Scripturae ad prae 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>iudicium peccatorum factae sunt, non ad necessitatem sanctorum: quia rectis &amp; fidelibus scriptu- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>rae necessariae non sunt: sed iniustis. Magistra enim omnis iustitiae ipsa natura est hominum. Vn  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>de dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone quodam. Praesumebant homines de suis viribus: &amp; faciendo  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quicquid sibi licere arbitrabantur: peccabant in lege dei occulta. Vnde &amp; lex ista manifesta pro 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>mulgata est eis: qui omnino sibi rei non esse videbantur. Sic ergo nec in statu innocentiae: nec 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>statim post peccatum debuit ista scientia scriptis commendari: sed solum tunc cum lege naturali 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quasi deleta per eam non sufficiebant se homines iuuare. &amp; si transgressores illi primi natu- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ralis legis non meruissent sine vlla excusatione, aquarum diluuii inundatione puniri: &amp; tempus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>poenitentiae eis fuisset indultum, statim fuisset tempus conscribendi legem in literis: sed quia tunc 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>non nisi Noe iustus superstes mansit cum suis: quasi in quo viguit iudicium naturalis legis suf 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ficienter pro se &amp; pro suis, non fuit opus adhuc scripturam condere: sed tunc noua populi in-  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>stitutione facta per Noe, &amp; filios eius expectatum est: quousque secundum genus humanum in pro- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>fundo peccatorum pelago se demergeret: &amp; tunc educto de populo barbaro, populo ad legis 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>susceptionem idoneo: tunc primo tempus fuit per Moysen in scripto tradi mandatorum legis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>edicta. Intelligimus ergo quod deus ab initio hominem &amp; in naturalibus &amp; in gratuitis perfectum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>creauit: &amp; in corpore &amp; in anima. In corpore, quia factus erat perfectus homo: vt statim posset 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>generare. Et in anima, tam quo ad cognitionem naturalem, quam quo ad cognitionem superna- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>turalem. Quo ad cognitionem naturalem, quia sciuit ex naturali industria omnia quaecunque  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ex primis principiis naturaliter notis tam in actiuis quam in speculatiuis sciri possunt. Quo ad cogni 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tionem supernaturalem: &amp; eorum quae naturalem cognitionem excedunt: quia in iis quae de 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>deo &amp; de rebus diuinis cognoscenda erant per fidem, pro statu illo perfectius nouit quam nos pro sta 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tu post peccatum nosse poterimus. Intelligimus etiam de posteris eius si in statu innocentiae permam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sisset, quod secundum incrementum virium ad perfectum in omni scientia naturali &amp; gratuita profecissent, quam si- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ne obliuione conseruare facillime potuissent. Propter quod in statu illo non erat omnino literis con- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>scribendum: quod legis erat. Post peccatum etiam, quousque per peccatorum exuberantiam legis littera quasi de 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>corde hominis erat deleta: sufficiebat omnino littera legis naturalis per naturam scripta in corde hominis, &amp; littera le 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>gis supernaturalis scripta per gratiam. Nec oportuit vnam vel alteram scribere lrters exterioribus: sed  
   <!--148.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="67-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>post peccati exuberantiam illud necesse solum erat fieri: vt dictum est: &amp; hoc ad memoriam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>&amp; ad faciliorem notitiam. Sicut ergo ab ipso Adam notitia legis naturalis diffundi potuit per 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>posteros quousque per peccatum fuit obumbrata: vt reparatione egeret per legis literam: sic ab  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ipso notitia huius scientiae quo ad decreta credendorum diffundi potuerit: quousque similiter 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>per peccatum fuit obumbrata: vt egeret per legis literam reparatione. Hinc dicit apostolus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>seoma. vii. in persona illorum quibus lex data erat. Concupiscentiam nesciebam: nisi lex diceret. Non 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>concupisces. Glos. Dicit esse peccatum vel tam magnum peccatum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e350">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod cognitio quae habetur diuino munere non est con 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scribenda: dicendum quod verum est, donec munus illud maneat in suo robore &amp; vigore: hoc est 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>donec mens tenebris peccatorum inuoluatur. secundum quod dicit Chrysostomus in principio su- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per Matthaeum. Quantum erat ex lege naturae, oportuerat non indigere auxilio literarum: sed  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tam in omnibus habere vitam mundam, vt illarum vice gratia spiritus sancti vteretur: &amp; sicut 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>atramento paginae: ita corda nostra inscriberentur a spiritu. Quia vero hanc a nobis exclusi- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>mus gratiam, vel secundas diuitias expetamus. Nam Noe, Abrahae, eiusque posteris loseph &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Moysi non per literas: sed per semetipsum locutus: quia scilicet corda eorum munda re- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>perit. Postquam vero omnis populus non solum gentium: sed &amp; ludaeorum in ima delapsus est, 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tunc iam literae dantur ac tabulae per quae legis naturalis admonitio ministretur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e374">
        ⁋ Ad se- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cundum quod ista scientia est de dictamine legis naturae: dicendum quod verum est sumendo largo 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>modo naturam: vt appelletur id nobis inesse a natura, quod a nobis non est per nos acquisitum: sed 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nobis inditum siue naturae impressum: vt sunt principia agendorum legis naturae: siue natu- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>rae infusum: vt sunt principia credendorum. Sic enim Adam habuit istam scientiam ex dicta- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>mine legis naturae vt dictum est. Vel vt appelletur natura naturale principium ad acquirendum  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>aliud vel suscipiendum. sic omnes posteri eius omnes alias scientias &amp; istam habuerunt &amp; ha 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>bent. Habent enim naturalia principia acquirendi scientias humanas, &amp; suscipiendi influentias 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ad percipiendum scientiam diuinam. secundum quod de hoc sufficienter habitum est supra. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sic Cassianus large sumit naturam in dicto suo: &amp; Chrysostomus similiter. Et licet hoc modo  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>scientia ista est legis naturae: quia tamen principia eius &amp; praecepta erant rubigine peccatorum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quasi deleta: vt in eis legere non sufficeret homo: indiguit vt singula respiceret distincte literis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>conscripta: quae alias in illis regulis sine literis essent conspicienda. Vnde nec fides sufficit in no-  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>bis singula credenda monstrare: sed oportet ea ex litera respicere: vel a doctore audire. Secundum 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quod scimus centurionem Cornelium: quamuis exauditas orationes eius &amp; eleemosynas respectas ei 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>angelus nunciauit, Petro tamen traditum imbuendum: per quem non solum sacramenta sus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ci peret, sed etiam quid credendum, quid sperandum, quid diligendum esset audiret: vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="34"/><ref xml:id="vn58an-d1e797-Rd1e412"><name>Augustinus</name> i. i. de doctrina christiana</ref>: &amp; tamen per fidem interius a deo prius illustratus fuisse 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>creditur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e420">
        ⁋ Ad tertium quod erat conscribenda in vsum hominum, dicendum quod verum est: sed  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>pro tempore cum opus erat: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e797-d1e426">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod labilis est memo- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ria, &amp; ideo indigemus scriptura: dicendum quod verum est: sed hoc non habet nisi ex inundantia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>peccatorum. Vnde nec in statu innocentiae, nec statim post peccatum hoc contingebat. &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nec illis temporibus erat haec scientia conscribenda: sed aliae vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>