<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="109-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe29787"> <!-- alias="vn58an-a55q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe29787-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Irca quintum arguitur primo: quod nulla proprietas in deo sit relatio, sic, 
        proprie<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tas in diuinis est ipsa essentia siue substantia. Paternitas enim est deitas. sed quod  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>diuinis est substantia non est relatio: quia ex opposito distiguuntur sicut duo  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>praedicamenta in diuinis: vt patet ex supra determinatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. Ve 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>rissimo enti non convenit debilissimus modus essendi: quia modus debet ramendere 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>reione, quicquid in deo est, est ens nobilissimum: &amp; modus relationis est modus entis 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>debilissimus. dicente Commentatore super. xi. metaph. Relatio debilioris esse est inter omnia 
        praedi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>camenta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e129">
        ⁋ Tertio arguitur quod non omnis proprietas in deo est relatio, sic secundum 
        Damasce<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>num lib. i. cap. xi. Secundum omnia sunt vnum pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus, praeter generationem, 
        ingene<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rationem, &amp; processionem. sed aliae sunt proprietates praeter istas: ergo vnum sunt in eis. sed in relationi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>bus non sunt vnum, immo in sola substantia. ergo omnes aliae proprietates in deo substantiae sunt &amp; non re 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>lationes. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e141">
        ⁋ Quarto ostenditur quod aliqua proprietas in deo vt saltem ingenitum, non sit relatio, sic. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non est relatio nisi sint duo extrema, vnum de quo dicitur, &amp; aliud ad quod respicit. sed ingenitum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>non habet nisi vnum extremum: scilicet de quo dicitur, &amp; non habet aliud ad quod dicatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e148">
        ⁋ Si 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vero dicatur secundum Augustniunum. v. de triniitate. quod dicitur ad non genitorem: hoc non potest stare: quia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ille non genitor non potest esse aliqua persona diuina: vt filius vel spiritus sanctus, quia ad ipsas pater 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>refertur aliis relationibus. eadem autem persona ad eandem non refertur pluribus relationibus: 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vt infra declarabitur. Et praeterea tunc non genitor esset proprietas filii, aut spiritus sancti, 
        si<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>cut ingenitum patris, quod non est verum: vt infra patebit. Nec potest esse creatura, quia ad illam non  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>habet deus aliquem essentialem respectum, nec respectu illius accipitur in deo aliqua notio: quia ni 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>hil ponit nobilitatis in deo: &amp; notioidebet esse proprietas ad dignitatem pertinens: nec potest sine respe 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ctu alicuius alterius, quia nullum est aliud: &amp; respectu eius quod omnino nihil est, nihil magis acci 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>pienda est aliqua notio in deo quam respectu creaturae, quare &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e170">
        ⁋ In contrarium est, quoniam quicquid  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est in deo praeter substantiam relatio est. Plura enim praedicamenta secundum superius habita in deo non 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sunt. omnes proprietates in deo sunt aliquid praeter substantiam. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> libro nono de 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ciui. dei. Ideo simplex persona dicitur: quia est hoc quod habet, excepto quod relatiue quaeque 
        perso<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>na ad alteram dicitur. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e187">
        ⁋ Dicendum ad hoc secundum iam determinata, quod proprietates in diuinis nihil aliud  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sunt quam quaedam qualitates substantiae, &amp; sic quamquam re sunt ipsa substantia siue essentia (paternitas enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est deitas, &amp; similiter caetera huiusmodi) tamen inquantum proprietates sunt, alia est ratio ipsarum, alia 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>substantiae: quae non potest esse ratio aliqua absoluta, quia necessario poneret praeter substantiam ali 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quam rem absolutam in qua fundaretur &amp; esset in deo compositio. Oportet ergo quod sit ratio relati 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ua: quae non requirit nisi rem absolutam vt eius fundamentum. sed aliter importatur respectus si 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ue relatio per proprietates substantiae quae sunt attributa, &amp; per proprietates personarum, quae verius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>proprietates dicuntur: quia illae, vt bonitas, veritas, &amp; huiusmodi, significant ipsam essentiam sub ra 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tione respectus: vt supra determinatum est: non sic autem proprietates personarum: sed significant suo 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nomine solum respectus: vt paternitas non essentiam significat cum respectu ad alium: hoc enim significat 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>persona quae est pater: vt infra dicetur: sed significat purum respectum quo pater est pater, &amp; sic de cae 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>teris. Vnde dicit Magister id est sentem. distin. xxvii. cap. Nec tamen. Patris nomen non tantum relationem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>notat: sed etiam hypostasim. i. substantiam significat. ita &amp; filius &amp; spiritus sanctus. Relationum vero 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vocabula: scilicet paternitas, filiatio, processio, gignere, vel gigni, procedere:, ipsas tantum relationes. 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e220">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod proprietas est ipsa essentia: vt paternitas est deitas &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Dicendum quod circa significatum dictionis licet realitas sit eadem proprietatis siue respectus &amp; sui fun 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>damenti in quo fundatur, quae significatur &amp; nomine fundamenti, &amp; nomine proprietatis tam in  
   <!--233.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="109-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>deo quam in creaturis: vt in sequente quaestione declarabitur: vt propterea in diuinis proprietas 
        prae<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>dicetur de essentia, &amp; econuerso: vt infra declarabitur exponendo modos loquendi &amp; praedicandi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in diuinis: semper tamen modus alius est huius &amp; illius: qui licet ex opposito distinguuntur inter se, non 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tamen respectu sui fundamenti. immo in ipso conveniunt. Praedicamentum enim relationis in realitate a 
        rea<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>li tatibus praedicamentorum super quas fundatur non distinguitur: sed solum in modo &amp; ratione 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>praedicamenti: vt superius expositum est. Et sic ratione rei in diuinis substantia est relatio: licet non  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ratione modi: &amp; ex hoc contingit, quod licet proprietates sint ipsa diuina essentia, tamen 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tibus distinguuntur diuinae personae &amp; non essentia, secundum quod determinat Magister senten. i. 
        di<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>stin. xxxiii. per totam. Et sic vere contingit proprietates poni in deo esse relationes, non obstante quod  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sunt ipsa diuina essentia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e253">
        ⁋ Ad secundum quod modus debilissimus essendi est relationis: qui non de 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>bet conuenire enti nobilissimo: Dicendum quod in creaturis modus essendi relationis etiam quae est re 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>latio secundum esse, debilissimus est: quia est in eis per dependentiam quandam non solum ad realitatem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sui fundamenti siue subiecti: sed etiam sui obiecti, quia in diuersis subiectis fundantur semper 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in creaturis relatiua secundum esse: vt paternitas in substantia patris, &amp; filiatio in substantia filii, &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>militudo in duabus albedinibus, ita quod si realitas destruatur in obiecto, etiam deficit relatio in vtroque  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>extremo. Vnde quidam putabant relationem esse de secundis intentionibus, &amp; rem rationis in animo so 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>lum existentem. Non sic autem est circa relationes reales in diuinis: quia in diuinis non est relatio 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in vno extremo per aliquam dependentiam: sed solum per ordinem quendam ad aliud extremum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>eo quod relatio in vtroque extremo fundatur super eandem essentiam. Hoc modo quod naturaliter est sub 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>huiusmodi respectibus, sine illis esse non potest, plusquam sine suo modo essendi qui proprius est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ei secundum quod est substantia siue essentia. Propter quod in diuinis non magis debilis est modus relatio 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nis quam substantiae: nec res relationis quam substantiae: quia est vna &amp; eadem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e283">
        ⁋ Ad tertium dicendum quod <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>oquitur de proprietatibus strictissime: &amp; sub vna illraum conprehendit processionem actiuam &amp; 
        passi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>uam, &amp; sub ingeneratione comprehendit generationem actiuam: vt infra videbitur. In caeteris 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>autem proprietatibus conueniunt: quia substantiales sunt: vt similitudo, aequalitas, &amp; huiusmo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>di. &amp; ideo per hoc quod sunt vnum in istis, non excluditur quin sunt vnum in sola substantia: 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uia illarum vnitas in personis est per vnitatem substantiae: vt infra declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e300">
        ⁋ Ad quartum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>le ingenito, quod non est relatio, dicendum est quod hoc non est verum. Ad cuius intellectum sciendum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>st quod ingenitum ad aliud dicitur non ad se. quod ostendit Augustinus. v. de triniitate. cap. vii. sic 
        in<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>quiens. Negatiua porro ista particula non, id efficit: vt quod sine illa relatiue dicitur, eadem 
        praepo<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>sita substantialiter dicatur: sed id tantum negatur, quod sine illa agebatur, sicut in caeteris praedicamentis:  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>velut cum dicimus homo est, substantiam designamus: qui ergo dicit non homo, non aliud genus 
        prae<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>dicamenti nunciat: sed tantum illud negat &amp;c. <quote xml:id="vn58an-fe29787-Qxnq736" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e715@94-184">Non ergo receditur a praedicamento relationis cum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dicitur ingenitus. Sicut enim genitum non ad seipsum dicitur, sed quod ex genitore sit: ita cum dicitur ingenitus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>non ad seipsum dicitur, sed quod ex genitore non sit, ostenditur, quia sicut filius ad patrem, &amp; non filius ad non patrem 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>refertur, ita genitus ad genitorem, &amp; non genitus ad non genitorem referatur necesse est</quote>. Sed quia ista re 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>latio negatiua est, ideo aliqui negabant ingenitum esse relationem: &amp; de numero. v. notionum 
        pone<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>bant tantum quatuor illarum esse relationes. Et verum est quod non sint nisi quatuor positiuae, negatiua tamen 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>non minus est relatio secundum dicta Augustini quam aliae, &amp; hoc realis: quia sicut ex natura rei absque in  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tellectus consideratione habent fundari illae affirmatiuae, similiter &amp; ista negatiua, quae facit 
        relatio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nem realem: vt infra declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e333">
        ⁋ Quia ergo arguitur quod non genitus non dicitur ad non genitorem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt ad aliquam personam diuinam, aut ad creaturam: Dicendum quod bene verum est, immo refertur ad aliud  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quod nec est, nec esse potest in rerum natura: vt ad non genitorem. Et quod arguitur quod respectu talis non 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>otest haberi notio: Dicendum quod verum est ratione negationis purae, aut relationis negatiuae. est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tamen notio ratione affirmationis cointellectae: vt infra patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe29787-d1e344">
        ⁋ Aliter autem respondet 
        Prae<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>positinus sic dicens. Ad hoc quod obiicitur: quod si innascibilitas sit relatio, oportet quod alia sit correla 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tio, sic respondemus: quod non omnis relatio habet correlationem. Nam quaedam relatio inest vel adest 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>creaturae respectu creatoris: nulla tamen inest vel adest respectu creaturae. Quod verum est secun 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dum rem. inest tamen ei siue adest secundum rationem &amp; considerationem intellectus. Et sic in  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>proposito adest relatio alteri extremo secundum considerationem intellectus negatiue, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>nec est, nec potest esse aliquid in re. Praepositinus autem dicit quod ingenitum dicitur relatiue ad  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>filium &amp; spiritum sanctum, sic inquiens. Praeterea proprietate illa dicitur referri ad filium &amp; ad  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>spiritum sanctum, quia per eam ostenditur remoueri a patre proprietas filii, &amp; proprietas spiri 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tus sancti, quod non vsquequaque absurdum est: vt infra videbitur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
