<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="64-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e774"> <!-- alias="vn58an-a8q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e774-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e774-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit necessaria homini</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>CIrca secundum arguitur quod ista scientia non sit homini necessaria. Primo sic. Il- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>lud quod naturam rei secundum suam speciem excedit, non est ei necessarium: si- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cut talpae visus. ista scientia est huiusmodi: quia excedit facultatem humanae ratio- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>nis vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. illud non est homini necessa- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>rium: sine quo potest perfecte attingere suum finem vltimum. Homo sine hac 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>scientia potest hoc. ergo &amp;c. Probatio mediae est, quoniam qui facit quod potest ex 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>humana ratione, postquam deficit: &amp; non habet quod faciat vlterius, deus eius defectum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>supplet: nec perire permittit. facere enim quod est in se, consulit Gloss. super illud Matth. v. Si filius 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>dei es: mitte te deorsum. Christus autem quod suum est, hora necessitatis apponendum promittit:  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cum dicit Apostolis. Nolite cogitare quomodo aut quid loquamini. vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quarto de 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>doctrina christiana. cap. xiii. sed illud potest facere homo sine hac scientia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e143">
        ⁋ Tertio sic. Deu 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tero. xxxii. dicitur. Dei perfecta sunt opera. Non est autem perfectum quod nihil potest de se in sibi ne 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cessarium. ergo cum homo sit de perfectioribus operibus dei: per se potest in sibi necessarium. Non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ergo haec scientia est ei necessaria: quia de se non potest in ipsam: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e152">
        ⁋ Quarto sic. Ho- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>mo non est imperfectior aliis creaturis. sed omnia ex propriis sibi naturalibus possunt in sibi ne- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cessaria. ergo vt prius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e159">
        ⁋ Contra est: quoniam illa scientia est homini necessaria: sine qua non potest 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>placere deo: &amp; ipsum damnari necesse est. haec scientia est huiusmodi: quia est scientia fidei: &amp; si- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ne fide impossibile est placere deo: vt dicitur Heb. xi. &amp; Marci. vlti. dicitur. Qui vero non credide- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>rit condemnabitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e168">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod necessitas huius scientiae dupliciter habet accipi. Vno modo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>do in comparatione ad nos. Alio modo in comparatione ad alias scientias. Primo modo propter 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>nostram indigentiam. Secundo modo propter aliarum scientiarum insufficientiam. De necessita. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>te eius secundo modo super scientias philosophicas, sufficienter habitum est supra: determinan- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>do quomodo non contingit scire omnia ex scientiis philosophicis: vnde solum de necessitate eius primo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>modo hic debet esse sermo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e184">
        ⁋ Sciendum. igitur quod homo in hoc differt a caeteris creaturis corpora 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>libus: quod nulla earum ad vlterius bonum ordinatur quam attingere poterit ex puris naturalibus su- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>is. Solus autem homo sic creatus est: vt naturaliter habilis sit eleuari ad vlterius bonum per gra- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tiam, quam possit attingere per naturam. Nunc autem ita est quod quandocunque aliquid ordinatur ad per- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>fectius quam per naturam suam possit attingere: necessarium est si debeat ad ipsum attigere, promoueri actio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ne superioris perfecti in illo ad quod alter est promouendus. Nihil enim procedit de potentia ad  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>actum etiam in his quae per naturam potest attingere: nisi per aliquid secundum idem existens in  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>actu: sic etiam necesse est ipsum promoueri ad illud actionee superioris: vt cum sit in dispositum 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>&amp; debile ad suscipiendam perfectam actionem &amp; influentiam illius superioris: quod illius actionem &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>influentiam non recipiat statim perfecte: sed primo imperfecte: deinde perfectius, vsquequo to- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>taliter perficiatur.
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e208">
   Si enim hoc contingit in actionibus naturae in recipiendo illud ad quod res ali 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>qua naturaliter ordinatur, multo fortius ergo &amp; in recipiendo illud ad quod supernaturaliter or- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dinatur. Cum igitur homo sic paulatim procedit ad perfectionem in omni cognitione: qua per pu- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ra naturalia perfici potest: vt etiam nullam earum statim simul recipere potest: sicut patet in discipulis qui ac- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cipiunt disciplinas per magistrum: in quibus a facilioribus &amp; grossioribus procedit ad subtiliora 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; difficiliora quae statim non posset capere discipulus: Multo fortius ergo sic oportet quod procedat 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>gradatim ad perfectionem illius cognitionis qua supernaturaliter debet perfici: cum magis sit in-  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dispositus &amp; debilior ad suscipiendum influentiam agentis ad causandum in ipso illud ad quod ordinatur su 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>pernaturaliter, quam ad suscipiendum influentiam agentis ad causandum in ipso aliquod ad quod ordinatur 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>naturaliter. Quare cum homo ordinatur ad hoc: vt supnaturaliter perficiatur perfecta cognitione di 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>uinorum, clara scilicet &amp; aperta: statim pro statu huius vitae eam capere non sufficit: sed necesse est quod  
   <!--143.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="64-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>agens superius actu perfectum illorum cognitione, aliqua illorum cognitione imperfecta &amp; obum- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>brata primo imbuatur, per quam ad perfectam proficere possit. Sicut ergo in disciplinis discen- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ti primo proponuntur quaedam, &amp; tamen faciliora: quorum rationes statim capere non potest: pote- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rit autem postea: &amp; tamen sine illis non posset ascendere ad altiora: ideo secundum philosophum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>oportet eum credere qui discit: sic in claram notitiam dei &amp; diuinorum homo deuenire non po 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>test: nisi ei primo proponantur quaedam credenda: quorum rationes statim capere non potest: ex 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>quorum manuductione ad perfectiorem notitiam gradatim perueniat: &amp; semper proficiat quandiu 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sit in hac vita, donec in futuro ad perfectam perueniat visionem: quae fidei succedet. Haec sunt 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>illa quae docentur per hanc scientiam. Ideo dicendum simpliciter, quod homini haec scientia summe 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>necessaria est: &amp; hoc est quod dicitur in collationibus patrum: collatione. x. Quantum operatio nostra sese 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>habet cuiuslibet artis siue disciplinae perfectio: necesse est vt quibusdam mollibus. incipiens rudimentis facilio 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ribus primum ac tenerrimis initiis imbuatur: vt quodam rationali lacte nutrita &amp; paulatim educa- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ta succrescat: atque ita sensim ab imis ad summa gradatim conscendat. quibus cum fuerit planiora 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>principia &amp; quodammodo ianuas acceptae professionis aggressa: ad penetralia quoque &amp; excelsa fastigia 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>consequenter &amp; absque labore perueniat. Quod continuo declaratur ibidem per exempla, cum subditur. 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Nam quemadmodum pronunciare puerorum quispiam simplices poterit simul copulas syllabarum: 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nisi prius elementorum characteres diligenter agnouerit: vel quomodo citatam legendi peritiam con 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sequetur qui breues &amp; angustas descriptiones nominum necdum idoneus est coniugare: Ex quo con 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sequenter ibidem concluditur. Quapropter huic quoque subtilissimae disciplinae per quam instruimur deo iugi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ter inhaerere, non dubito quaedam institutionis inesse fundamina: quibus primum firmissime collatis post 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>hoc supposita extollantur perfectionis excelsa fastigia. Huius autem institutionis fundamina sunt illa quae  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nobis in hac scientia traduntur cognoscenda in praesenti de deo per fidem: vt in futuro cognosca- 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tur a nobis per speciem. Nisi enim illa ex hac scientia haberemus: vnde de eis quae sunt ibi aliquoid cogita 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>remus non haberemus. secundum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de scriptoribus huius scientiae sub metaphora 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>modotium, dicit in principio super Ioan. Oculos nostros dum leuamus ad scripturas: quia per homi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nes ministratae sunt: leuamus oculos nfos ad montes: vnde veniat nobis auxilium. nisi enim mon- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tes ista dicerent, vnde omnino cogitaretis non inueniretis. Et licet ista scientia quae sic homini con 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ceditur primo de diuinis est imperfecta: per hanc tamen ordinatur ad perfectiorem: propter quam adi-  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>piscendam haec prima conceditur: vt per hanc homo quoquo modo cognoscens diuina, &amp; ad vlterio 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>rem cognitionem inflammatus omnino tendat, &amp; anhelet ad illam: &amp; totum studium suum ad illam 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dirigat: quod non posset facere nisi hanc primo perciperet: quia nemo in aliquid tendit amore: quod non fu 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>it aliquo modo ab eo praecognitum. Vnde attendendo notitiam diuinorum quam modo habemus per fi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dem, dixit Christus discipulis. Ioan. xv. <quote xml:id="vn58an-d1e774-Qd1e310" source="http://scta.info/resource/io15_15">Omnia quaecumque audiui a patre meo</quote> scilicet v. Attendendo vero 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>illam quam expectamus per speciem, dixit eisdem. <ref xml:id="vn58an-d1e774-Rd1e316">Ioan. xvi.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e774-Qd1e319" source="http://scta.info/resource/io16_12">Adhuc multa habeo vobis dicere quae non po 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>testis portare modo</quote>. Nota autem fecit illa vt ex eis aliquantulum cognoscamus ista: &amp; cognita diligamus:  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; dilectione proficiendo ad ea quandoque capienda nos praeparemus. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> exponens vtrumque  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dictorum verborum super Ioannem. ser. xlii. partis secundae dicit sic. Charissimi non a nobis expectetis au  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>dire, quae tunc noluit dominus dicere discipulis: quia nondum poterant illa portare: sed potius in cha 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ritate proficite: vt spiritualia diligentes spiritualem vocem interiori auditu nosse possitis. Non enim dilia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>gitur quod penitus ignoratur. Sed cum diligitur quod ex quacunque parte cognoscitur: ipsa efficitur di 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lectione vt melius &amp; plenius cognoscatur.
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e342">
   Si ergo in charitate proficiatis, deus deducet vos in omnem 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>veritatem: sic fiet vt illa discatis quae noluit tunc dicere, &amp; ea ipsa quae per lectiones atque sermones 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>extrinsecus adhibitos didicistis: &amp; cum didicistis de natura dei non corporea ipsa mente conspi- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cere atque percipere valeatis. sed si ille magister interior vellet nobis id quod de incorporea luce di 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>xit: ita dicere sicut sanctis angelis dicit, nondum ea portare possemus. Proinde quod ait, Inducet vos in  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>omnem veritatem: non arbitror in hac vita in cuiusquam mente posse impleri. Quis enim viuens in  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>hoc corpore quod corrumpitur &amp; aggrauat animam, posset cognoscere omnem veritatem: cum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dicat Apostolus: Ex parte scimus: Sed per spantum sanctum sit nobis: vnde nunc pignus accepimus: vt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ad ipsam quoque plenitudinem veniamus: de qua dicit. Tunc autem videbimus facie ad faciem: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>nunc scio ex parte: tunc cognoscam sicut &amp; cognitus sum. Vnde &amp; debet illud modicum quod nunc  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est ex parte &amp; imperfectum, multum ab homine reputari. Philosophi enim qui aliquid ex rebus na- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>turalibus de deo &amp; de diuinis sciebant, illo excitati omnem suam notitiam in diuina extendere ni 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tebantur. Propter quod contra Simonidem qui suadebat hominibus praetermittenda diuina: quasi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>humanam cognitionem excedentia, inquientem humana debere sapere hominem, &amp; mortalia mortalem, 
   <!--144.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="65-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dicit <ref xml:id="vn58an-d1e774-Rd1e378" target="http://scta.info/resource/aristneth-l10">Philosophus in. x. Ethic.</ref> quod homo debet se trahere ad immortalia &amp; diuina quantum potest. Et. ideo 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quia proximiora immortalibus sunt corpora caelestia, dicit in secundo cae. &amp; mundo. quod cum de caelesti- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>bus quaestiones possunt solui parua &amp; topica ratione, conuenit auditori vt vehemens sit gaudium 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>eius. Et quia adhuc sunt superiores substantiae separatae, de illis dicit. xi. de animalibus, quod quamuis parum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>sit quod de substantiis superioribus percipimus, tamen id modicum est magis amatum &amp; desideratum omni cogni 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tione quam de substantiis inferioribus habemus. Ecce qualiter philosophi nobiscum in idipsum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nitebantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e395">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod haec scientia excedit hominis speciem: dicendum quod verum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est: ita quod eam ex puris naturalibus possit attingere. Non tamen quin naturaliter sit ordinata: vt ad eam 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>possit attingere per gratiam, vt dictum est. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Posse habere fidem &amp; charita- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tem naturae est hominium: habere autem gratia est fidelium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e407">
        ⁋ Ad secundum: quod homo sine hac scientia po- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>test facere quantum in se est: vt suam perfectionem attingat: dicendum quod verum est. Nihilominus ne 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cessaria est haec scientia: quia per ipsam facit deus quod in se est. Per notitiam enim fidei ducit quemli 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bet qui dispositus est ad eam, si in ea persistat, ad visionem perfectam, ad quam per philosophiam ex puris natu 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ralibus acceptam non posset attingere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e418">
        ⁋ Ad tertium quod dei perfecta sunt opera, dicendum quod homo est 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>opus dei dupliciter. Naturale, &amp; secundum hoc est perfectus quo ad naturalia ad acquirendum ea quae perfi 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ciunt eum in statu naturae. Et est opus dei gratuitum perfectibile ab eo quo ad gratuita. Primo quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>gratuita dona huius vitae: deinde futurae. iuxta <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Nihil deus in nobis praeter sua dona coronat.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e774-d1e430">
        <lb ed="#Ba" n="18"/>⁋ Ad quartum quod alia sibi acquirunt necessaria ex naturalibus, dicendum. quod homo non potest acquirere suam 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vltimam perfectionem ex puris naturalibus, hoc non est ex eius imperfectione: sed perfectione: quia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>scilicet ad altius ordinatur quam ex puris naturalibus natura sua possit attingere, quod contingit in  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>aliis, quae etiam quo ad pura naturalia sunt inferiora homine. Vnde quia homo ad altius ordinatur quam natura 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sua ex se possit attingere, non est mirum si altiori auxilio indiget &amp; pluribus vt attingat ad finem suum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>vltimum ad quem est, quam alia. Nec tamen solum necessaria est haec scientia propter ea quae non potest ho 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>mo ex naturalis rationis inuestigatione attingere: sed etiam propter illa quae aliquo modo attingere 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>potest. secundum quod de necessitate eius quo ad vtraque infra dicetur, loquendo de materia huius scientiae.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>