<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="173-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2062"> <!-- alias="vn58an-a29q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2062-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2062-Hd1e107" type="question-title">Utrum, ut subiectum cum accidente, ad constituendum unum per accidens</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>CIrca quartum arguitur quod deus habet compositionem cum alio: vt subiectum cum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>accidente. Primo sic. Philosophous dicit in primo Physica. Substantia nulli est 
        ac<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>cidens. ex quo sumit Auicieen, quod substantia in vno non potest esse accidens in alio. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod probatur per exemplum. Calor enim non potest esse forma substantialis ignis 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quia est accidens alterius. sed sapientia, virtus, iustitia, &amp;c. huiusmodi 
        acciden<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tia sunt in homine &amp; angelo, &amp; sunt in deo. ergo in ipso substantia esse non pos 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sunt: sed accidentia. sed id in quo est accidens compositum est cum ipso vt subiectum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e128">
        ⁋ Secun 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>do sic. quicquid dignitatis &amp; nobilitatis est in creaturis: totum deo attribuendum est: vt infra 
        vi<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>debitur. sed accidentia esse in creaturis: dignitatis est &amp; nobilitatis: vt patet in sapientia, bonitate,  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>&amp; huiusmodi: secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. de imagine., per huiusmodi enim vt dicit reformatur imago in homine. er 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>go ponenda sunt esse in deo. omne tale habet compositionem cum alio: vt subiectum cum accidente. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e143">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>⁋ In contrarium est: quoniam omne compositum cum alio vt subiectum cum accidente: in potentia est ad illud quantum 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>estide se: quia accidens est quod adest &amp; abest praeter subiecti corruptionem. secundum Porphyrium. In deo autem  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nulla cadit potentia ad aliud a se: quia in ipso nulla cadit compositio ex potentia &amp; actu. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e152">
        <lb ed="#Ba" n="19"/>⁋ Dicendum quod ista quaestio nihil aliud quaerit: quam an in deo sit aliquod accidens, vel 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>possit esse: quoniam si sic, esset vel posset esse in ipso compositio ex substantia &amp; accidente. si non, non. Et est di 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cendum absolute quod in deo nullum potest esse accidens: &amp; per consequens neque compositio ex subie 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cto &amp; accidente. Cuius potissima ratio est: quod deus ex hoc quod est primum ens: nihil potest habere in se 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>per participationem ab alio: quia quicquid habet aliquid ab alio per participationem, necessario id habet 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ab eo qui habet illud per essentiam: &amp; ita prius eo &amp; essentialius est: vt patet ex praedeterminatis. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Deus ergo quicquid habet in se: habet per suam substantiam: &amp; quid sic habet, est substantialiter illud: non 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>subiectum eius: tanquam subiectum ei quod sibi accidit. vnde deus ita est bonus quod nihil aliud est quam 
        boni<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tas ipsa: ita sapiens: quod est ipsa sapientia sua: &amp; sic de aliis quae ei attribuuntur. Aliter enim deus mu 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tabilis esset: &amp; in potentia ad aliud a se: vt obiectum est. Et hoc est quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e2062-Rvnmnnn" corresp="#vn58an-d1e2062-Qcn7788 #vn58an-d1e2062-Qc1wjww"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de Tri.</ref> 
        <quote xml:id="vn58an-d1e2062-Qcn7788" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@188-224">Intelli<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>gamus deum si possumus, sine qualitate bonum, sine quantitate magnum, sine vlla sua mutatione 
        mu<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tabilia facientem: nihilque patientem</quote>. <quote xml:id="vn58an-d1e2062-Qc1wjww" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@69-103">Aliae vero res quae dicuntur essentiae vel substantiae capiunt 
        acciden<lb ed="#Ba" n="31"/>tia: quibus in eis fiat vel magna vel quantulacumque mutatio. Deo autem aliquid huiusmodi accidere non 
        po<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>test: &amp; ideo sola est immutabilis substantia vel essentia quae deus est</quote>. Accidens enim dici non solet: nisi 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod cum aliqua mutatione eius rei cui accidit amitti potest. nihil itaque accidens in deo: quia nihil 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mutabile aut amissibile. In rebus enim quae per participationem magnitudinis magnae sunt: quibus 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>aliud est esse: aliud magnas esse: in his rebus aliud est magnitudo: aliud quod ab ea magnitudine 
        ma<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>gnum est. sed illa est vera magnitudo qua magnum est quicquod aliud magnum dicitur: quae primitus magna est: 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>multoque excellentius quam ea quae participatione eius magna sunt. Deus autem quia ipse non ea 
        ma<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>gnitudine magnus est quae ipse non est: vt quasi particeps eius sit deus cum magnus est: alioquin ipsa esset 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>maior magnitudo quam deus: deus ergo magnitudine magnus est: ipseque est eadem magnitudo: ipse bo 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>nitas sua, aeternitas sua, potentia sua. Et ideo dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de Tri. Nullum in eo aliud praeterquam id  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod est, neque enim subiectum fieri potest. nulla igitur in eo diuersitas: nulla ex diuersitate 
        plurali<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tas: nulla ex accidentibus multitudo. &amp; de hebdo. Quod est, aliquo modo participare potest. sed ip 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sum esse nullo modo aliquo participat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e215">
        <lb ed="#Ba" n="44"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod accidens in vno non potest esse substantia in alio &amp;c. Dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod verum est sub eadem ratione rei &amp; naturae: vt caliditas cum sit eiusdem rei &amp; naturae secundum speciem in  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>corpore simplici &amp; mixto: cum sit accidens in mixto: non potest esse substantia in simplici. sed in proposito sapi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>entia, bonitas, &amp; huiusmodi in deo &amp; creaturis non sunt eiusdem rationis secundum rem &amp; naturam: quia in nullo rea 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>li conicant creator &amp; creatura: vt habitum est supra: sed tantummodo talia in creatura proportionalia sunt &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>consia correspondentibus in deo, propter quod id quod accidens est in creatura, bene potest esse substantia in deo: quia 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>etiam in creaturis accidentia sunt virtute in substantia: eo quod substantia est causa accidentium: &amp; secundum  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>Philosophum, principia substantiae sunt principia principiorum accidentium: &amp; non solum quod est accidens in creatura 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sub alia ratione rei est in deo: sed &amp; quid est substantia in vtroque sub alia ratione rei est in deo quam in creatu 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ra. Propter quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de trinitate. Decem praedicamenta quae de rebus omnibus vniuersaliter praedicatur. i. 
        substan<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>tia, qualitas, quantitas, ad aliquid, vbi, situm esse, facere, pati, pars eorum in reliquarum rerum praedicatione substam 
   <!--361.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="173-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tia est: pars vero in accidentium numero est: atque haec cum quis in diuinam vertit praedicationem, cuncta mutantur. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Nam substantia in illo non est vere substantia sed vltra substantiam. nam cum dicimus deus, substantiam 
        signi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ficare videmur, sed eam quae est vltra substantiam: cum vero iustum, qualitatem: sed non accidentalem: sed eam quae  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>non solum substantia sed vltra substantiam est. Non n. aliud est quod est, aliud quod iustus est: sed idem est esse deo 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; esse iustum. &amp; sic de caeteris: secundum quod ipse prosequitur. sed de hoc amplius videbitur inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2062-d1e260">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>secundum quod accidentia sunt dignitatis in creaturis &amp;c. Dicendum quod circu ea quae recipiuntur in crea 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>turis: duo est considerare: quorum vnum est ratio ipsius rei: secundum est modus existendi eiusdem: &amp; vtro 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod modo est inuenire in ea aliquod nobilitatis &amp; aliquid ignobilitatis annexae. quod enim quaelibet creatura sit 
        natu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ra &amp; essentia aliqua: &amp; quod habeat esse: hoc dignitatis &amp; nobilitatis est in ea. quod autem hoc non nisi ex par 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ticipatione habet: hoc ignobilitatis est &amp; defectus communiter tam in substantia quam in accidente, quod 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>vero esse non habet in se: sed in alio existens: hoc specialiter ignobilitatis est in accidentibus. Remouendo  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>igitur omne id quod ignobilitatis est in creatura a deo: omne quod nobilitatis est in ea: in deo sub ratione 
        nobilio<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ri inuenitur: quia sub ratione nobilitatis oppositae ignobilitati: secundum quam reperitur in creatura, quid enim est in  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>creaturis per participationem, hoc est in deo per essentiam: &amp; quod est in creaturis per inhae rentiam: hoc est in deo 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>per subsistentiam: &amp; ideo nihil in e o potest habere rationem accidentis. de his amplius dicetur inferius.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
