<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="41-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e534"> <!-- alias="vn58an-a5q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e534-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e534-Hd1e107" type="question-title">Utrum debeat studio suo terminum imponere</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>CIrca septimum arguitur quod homo studio suo in acquirendo scientiam: terminum aliquando debet 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>limponere. Primo sic. Apo dicit. Non plus sapere quam oportet sapere: sed sapere 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>lad sobrietatem. sed si terminus studio non esset imponendus: numquam contingeret tantum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sapere quin plul oporteret sapere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e534-Rd1e123">Prouer. xxiii.</ref> super illud 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Noli laborare vt diteris. G. Scientia. &amp; sequitur in textu. Sed prudentiae tuae 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>pone modum. Non autem esset ei ponendus modus scientiae: si studio terminus non esset 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>imponendus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e134">
        ⁋ Contra est illud <ref xml:id="vn58an-d1e534-Rd1e136">Ecclesi. vi.</ref> Eili a iuuentute excipe 
        do<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ctrinam: &amp; vsque ad canos inuenies sapientiam. sic autem facere nunquam esset cessare secundum intentionem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sapientis, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e144">
        ⁋ Item <ref xml:id="vn58an-d1e534-Rd1e146">
        <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i. de Academica</ref> dicit. Philosophia est a cuius vberibus nulla aetas quaerit excludi. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e155">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod cum ea quae sunt ad finem a fine determinari debent: &amp; studium 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>hominis in quacumque scientia finaliter ordinatur ad inuestigandum notitiam subiecti eius: &amp; eorum quae 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>circa subiectum consideranda sunt intantum protendendum esse studium requirit scientia quaelibet, quousque  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>notitia subiecti &amp; eorum quae circa ipsum consideranda sunt: haberi possint. Notandum igitur quod 
        cir<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ca hoc aliter sentiendum est in studio sacrae scripturae &amp; aliarum scientiarum. Cum enim in sacra scriptura 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>studendum est: vt hic proficiendo per fidem circa illa quae traduntur in ea, perueniamus in futuro ad 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>contuendum illa per speciem. In isto autem profectu quanto homo magis procedit: tanto magis proficit:  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; quanto amplius inuenit: tanto amplius inueniendum sentit. In tali autem studio numquam est cessandum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>invia: quousque ad terminum apertae contuitionis perueniatur in patria. Idcirco quantum ad studium sacrae 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>scripturae absolute dicendum quod terminus studii in eo ponendus non est, immo dispositus &amp; ordina 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tus ad hoc semper intentionem proficiendi amplius &amp; amplius in ea habere debet. &amp; hoc maxime 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ideo quia scibile in ipsa est infinitum: circa quod potest profectus procedere in infinitum. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>so. par. ii. ser. ix. Diuini cantici vox est. Quaerite dominum &amp; viuet anima vestra, quaeramus inuenien 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dum: quaeramus inuentum: vt inueniendus quaeratur, occultus est: vt inuentus quaeratur immensus est. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Vnde alibi dicitur. Quaerite faciem eius semper. Satiat enim quaerentem: inquantum capit: inuenientem capaciorem 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>facit: vt rursus quaeratur implere vbi plus capere coepit: quia cum consummauerit homo, tunc inci 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>pit: donec ad illam vitam veniamus: vbi sic impleamur vt capaciores non efficiamur: quia &amp; perfecti 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>erimus vt iam non profciamus. Tunc enim ostendetur nobis quod sufficit nobis. Hic autem semper quaeramus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>non vt fructus inuentionis non sit finis inquisitionis: sed ideo hic semper dicimus quaerendum: ne 
        ali<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>quando hic putemus ab inquisitione cessandum: atque ita quaerendo tendamus: &amp; inueniendo ad aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>perueniemus: &amp; ad id quid restat quaerendo &amp; inueniendo transimus: quousque ibi fiat finis quaerendi:  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vbi perfectioni non superest intentio proficiendi. &amp; in sermone. xliii. Spiritus sanctus nunc docet 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>fideles quanta quisque potest capere spiritualia: &amp; in eorum desiderium magis accendit, si quisque in ea 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>charitate proficiat: qua &amp; diligat cognita &amp; cognoscenda desideret. lta vt ea quoque ipsa quae  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nunc quandoque cognoscit nondum se scire sciat: quomodo scienda sunt in eam vitam: quam nec 
   <!--97.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="41-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>oculus vidit, nec auris audiuit, nec in cer hominis ascendit. quo sciendi modo si nunc ea vellet 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>interior magister dicere. id est niae menti apire &amp; modostrare, humana infirmitas portare non posset. 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Vnde dicit Chrysostomus in principio super Matthicrum. Non a pueritia elegi aliquos ad discendum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>iubentes, certum annorum numerum praefinientes ad consummandum studia virtutum: sed cunctis 
        ge<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>neraliter aetatibus disserentes. Vnde Origenes in Homilis. quomodo Abraham accepit Cethuram 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in vxorem: exponens quomodo sancti in extrema aetate vxores duxerant, in typo sapientiae semper 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>conquirendae, dicit sic. Patriarcharum coniugia mysticum aliquod indicant sacramentum. Abraham  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quamuis esset senex: hoc tamen sciebat quod sapientiae nullus est finis: nec discendi terminum senectus 
        im<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ponit. Sarae dormitio virtutis est intelligenda consummatio: quia vero perfectae &amp; consummatae 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>virtutis est: semper necesse est vt in aliqua eruditione versetur: quam eruditionem coniugen eius 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sermo diuinus appellat. Accepit ergo senex Abraham vxorem nomine Cethuram. maior enim ad sapientiam 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>sensibus nostris capacitas inest, quando mortificatio lesu circunfertur in corpore mortali. Quanto enim 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quis carne fessus est: tanto erit virtute robustior: &amp; sapientiae complexibus aptior. lgitur ad  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tales nuptias per senectam nullus excluditur: immo maturae aetati plus conveniunt. Propter quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Dauid in Psal. Laetetur cor quaerentium dominum &amp; confirmamini: quaerite faciem eius semper. Quod Augu 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>stinus exponens. xii. de trinitae in prin. di. Videtur quid semper quaeritur numquam inueniri. &amp; quomodo iam laetabitur 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>&amp; non potius contristabitur cor quaerentium, si non potuerint inuenire quod quaerunt: Et quod inueniri possit dum 
        quae<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ritur: testatur Esa. cum dicit. Quaerite dum: &amp; mox vt inueneritis eum: inuocate illum. an inuentus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quaerendus est: Sic enim sunt incomprehensibilia quaerenda: ne se aestimet homo nihil inuenisse: quin  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quod sit incomprehensibile quod quaerebat potuerit inuenire. Cur igitur sic quaerit: si incomprehensibile 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>comprehenditur esse quod quaerit: nisi quia cessandum non est: quandiu ipsa incomprehensibilium inquisitio 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ne proficitur: &amp; melior meliorque fit quaerens tam magnum bonum: quid et inueniendum quaeritur: &amp; quaeren 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dum inuenitur: Nam &amp; quaeritur vt inueniatur dulcius: &amp; inuenitur vt quaeratur auidius. Secundum  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>hoc accipi potest quod dictum est in Ecclesiastico. Qui me manducant, adhuc esurient: &amp; qui me 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>bibunt, adhuc sitient. Manducant enim &amp; bibunt: quia inueniunt: &amp; quia esuriunt &amp; sitiunt: 
        ad<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>huc quaerunt. Et. ix. de trinitate. in principio. Tutissima est quaerentis intentio donec apprehendatur ila 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>lud quo tendimus: si ea recta intentio est quae proficiscitur a fide. Sic ergo quaeramus tanquam in  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>uenturi: &amp; sic inueniamus tanquam quaesituri. Cum enim adhuc consummauerit homo: tunc 
        in<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cipit: &amp; hoc totum contingit propter scibilis infinitatem. Secundum quod dicit Hila. de trinitate. Incipe: per 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>curre: persiste: etsi non peruenturum: gratulabor tamen profecturum. Qui enim pie infinita pro 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sequitur: etsi non contingat aliquando: semper tamen proficiet: &amp; reuera saltem in futuro 
        at<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tinget. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de bono perseuerantiae. Bonae spei est homo, si eum sic 
        perse<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>uerantem dies vltimus huius vitae inuenerit: vt adiiciantur ei quae proficienti defuerint: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>perficiendus quam puniendus potius iudicetur. Vnde de profunditate huius scientiae &amp; infinitate 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>scibilis in ea, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Volusianum. Tanta est Christianarum 
        profundi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tas literarum &amp;c. vsque ibi. Cum consummauerit homo: tunc incipit: longa est auctoritas, sed  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>communis. Vnde Origenes exponens illud quod dicitur de lsaac. Gen. xxv. Habitauit iuxta puteum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>nomine viuentis &amp; videntis. Intelligentibus, inquit, grandis est ista benedictio: qui potest 
        sin<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>gula quae in lege &amp; prophetis sunt scire, &amp; intelligere: ille habitat ad puteum visionis. Magnam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>benedictionem accepit lsaac vt habitaret ad puteum visionis. Nos quando satis mereri 
        poteri<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>mus: si forte transitum habere possimus per puteum visionis: certe si non potero omnia intelligere:  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>assideo tamen scripturis diuinis: &amp; in lege dei meditor die ac nocte: &amp; omnino numquam desino 
        in<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>quirendo: discutiendo: certe quod maximum est orando: &amp; ab illo poscendo intellectum qui do 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cet hominem scientiam, videor &amp; ego habitare ad puteum visionis. Tu ergo si semper 
        per<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>scruteris propheticas visiones: si semper inquiras: si semper discere cupias: haec mediteris 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>in his permaneas: percipis &amp; tu benedictionem a domino: &amp; habitas apud puteum visionis:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>&amp; dominus aperiet tibi scripturas. In caeteris autem scientiis studio terminus ponendus est. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Cum enim (vt dictum est supra) in aliis scientiis studendum non est nisi inquantiaem vtiles sunt: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>(vt infra dicetur) intantum vtiles sunt inquantum ad hanc sacram scripturam proficiunt: In  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tantum ergo studendum est vnicuique in aliis scientiis: inquantum ex hoc profectum poterit 
        ha<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>bere studendi consequenter in sacra scriptura: ne nimium immorando in aliis in illis tempus con 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sumat: per quod fructuosius in ista proficere posset, etiam si quis illis intendat: vt ad istam 
        scien<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tiam veniens amplius &amp; pluribus proficiat: cum residuum temporis vitae suae ad capiendum  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ea quae sunt huius scientiae non sufficiat. Ridiculum enim est vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>ad Dioseorum, cum propterea multa superssua didiceris: vt tibi aures hominum ad votum prae- 
   <!--98.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="42-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>parentur: ipsa necessaria non tenere: quibus superslua praeparaueris: &amp; dum occuparis vt discas 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vnde facias intentos nolle, discere quod infundatur intentis. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vtilitate credendi.  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Iintelligere superfsua fortasse non nocet. Sed fortasse discere nocuit: cum tempus necessariorum occupa 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rent Et permittit tamen deus curiosos diutius in illis immorari scientiis: ne tempore illo implicent se 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>deterioribus. secundum quod dicitur Ecclesi. iii. Vidi afflictionem quam dedit deus filiis hominum: vt disten 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dantur in ea. cuncta enim bona in tempore suo, &amp; mundum dedit disputationi eorum. Vbi dicit Glos. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Propterea dedit deus in praesenti etiam peruersorum dogmatum magistros: concessit occupationem: 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ne mens eorum ociosa torpesceret. Deus enim fecit omne bonum quod fecit. Sed in tempore suo bonum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>bonum est: numquam vlterius quam opus est. Et ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de studio scientiarum secularium, dicit 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ii. de doc. Christ. In doctrinis quae apud gentes inueniuntur, in omnibus tenendum est nequid  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nimis. Et de ordine. L. ii. Talis eruditio si quis ea moderate vtatur (Nam nihil magis quam nimium 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>formidandum est) talem philosophiae militem mittit: vt ad summum illum modum vltra quem requirere aliquid 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>nec possit, nec debeat, nec cupiat, perueniat. Reuera opus est cauere in studio scientiarum philosophicarum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ne quid nimis: quia vt ostendit secundo de doc. Christiana plurimum accidit vt facilius homines res asse 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quantur propter quaes assequendas ista discuntur: quam talium praeceptorum nodosissimas disciplinas &amp; spinosissi 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>mas. Et tamen (vt ipse subdit ibidem) quandoque miseros magis in his omnibus ipsa spectamina veritatis 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>delectant saepe. De quibus dicit Chrysostomusi. is. super Matth. Plerique totos dies peragunt. propter 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>illam occupationem vanissimam: &amp; multa detrimenta patiuntur: &amp; cum omni diligentia quod audierint 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>memoriae commendant: eaque ad animi sui perniciem infixa custodiunt. His vero vbi loquitur deus 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ne exiguum quidem tempus patienter expectent. Vltim. scilicet senectutis: quod tamen vtile esset multum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Hiero. Ad discendum quod opus est: nulla aetas sera videri potest: quia etsi 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>senes magis decet docere quam discere, magis tamen discere quam quae doceant ignorare.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e409">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Ad primum in oppositum: non plus sapere quam oportet: Dicendum quod semper oportes 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>plus: non tamen plus quam oportet: Sed ponere prudentiae nostrae modum, vt dicit secunda ratio. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>hoc sit semper pie secundum regulam fidei quaerendo, non transgrediendo terminos quos posuerunt pa 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tres nostri: vt dicitur Prouer. xxiii. vnde post illud Prouer. xxiii. Prudentiae tuae pone modum: sta 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tim sequitur. Ne erigas oculos tuos. Glos. mentis. Ad opes quas non potes habere. Gl. 
        diuinita<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tis perscrutandas: quia, caelestibus tantum ouibus patent. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e534-d1e425">
        ⁋ Per idem patet ad secundum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>