<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="238-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2617"> <!-- alias="vn58an-a36q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2617-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2617-Hd1e107" type="question-title">Utrum intellectus in Deo sit discursivus</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="34"/>CIrca septimum arguitur, quod intellectus dei sit discursiuus. Primo sic. Intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>comprehendens consequentis illationem ex antecedente, discursiuus est. Ex hoc enim 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>dicitur intellectus discursiuus quod ab antecedente discurrit ad illationem 
        consequen<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>tis. intellectus dei est huiusmodi. Non enim ignorat vias &amp; modos argumentationum. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quia hoc est de numero scibilium, &amp; ipse nouit omne scibile: vt infra dicetur 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Ille intellectus est discursiuus qui non nisi ratione 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>media cuncta disponit &amp; ordinat. Hic enim est discursus intellectus: per medium rationabiliter 
        dispo<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>nere &amp; ordinare vltima. dei intellectus est huiusmodi, quia omnia rationabiliter agit, &amp; nihil a 
        ca<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>u. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e136">
        ⁋ In contrarium est, quoniam in omni discursu intellectus, est ordo cognitorum secundum prius 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>&amp; posterius: &amp; primo cognito non simul notum est secundum: sed ex notitia primi per medium 
        acqui<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ritur notitia secundi. In deo autem non est ordo cognitorum: sed simul in vnico cognito quod est 
        simpli<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>cissima eius essentia, omnia cognoscuntur: vt iam dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e145">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod eadem ratione ponendum est quod dei intellectus non sit 
        discur<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>siuus: qua iam positum est quod non sit compositiuus vel diuisiuus: quia. scilicet simul (vt procedit vltima 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ratio) in eodem simplici omnium notitiam capit absque omni collatione prioris cogniti ad posterius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cognitum, &amp; seorsum cognitione prioris absque posteriori. Hoc enim facit discursum in intellectu creato:  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quia posterius non cognoscit in priori, nisi in potentia quae actu non explicatur nisi per discursum. Et hoc per 
        dupli<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>cem discursum, secundum quod iuxta duo genera intelligibilium duplex est modus discurrendi a priori in posterius. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Sunt enim quaedam intelligibilia incomplexa, quorum est simplex intelligentia, &amp; sunt quaedam 
        compo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>sita, quorum est compositio &amp; diuisio intellectus. In primis enim sit discursus intelligendo diuer 
   <!--492.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="239-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sa vnum post aliud, non omnia simul in vno: quia non nisi de vno simul informat conceptum crea 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tus intellectus, nec conuertere potest se ad plura vt plura, in quocumque statu fuerit, siue 
        intelle<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ctus humanus siue angelicus, sicut in propriis locis declarandum est, &amp; hoc siue sunt re diuersa:  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>vt sunt substantia &amp; accidens, siue eadem vt genus &amp; differentia in specie. Intelligendo enim quid est 
        ho<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>mo, non ex hoc ipso intelligimus quaecumque ei insunt, siue accidentaliter: vt accidentia propria &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>communia: immo necesse est succedere de eo quod quid est in accidentibus, post conceptum de eo quod quid est 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>in substantiis: siue substantialiter, vt sunt genera &amp; differentiae. Dico secundum proprios conceptus 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quos seorsum nata sunt causare de se in actu: immo post conceptum eius quod quid est de specie 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>necesse est succedere conceptum eius quod quid est de animali &amp; rationali: quia conceptus eorum non 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sunt nisi quasi in potentia in conceptu eius quod quid est de homine. Et praecedit discursus iste 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>necessario intellectum componentem &amp; diuidentem: quia intellectus componere vel 
        diuide<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>re non potest, nisi seorsum intellecta: vt simplicia. Iste autem discursus in intellectu diuino omni 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>no esse non potest: quia sua essentia est ratio &amp; veritas omnium aliarum essentiarum, substantiarum scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>&amp; accidentium: &amp; ideo suam essentiam intelligendo, simul omnem aliam intelligit: propter quod 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>compositionem vel diuisionem simplicium in se facere non poterit: sed in sua essentia 
        perfectissi<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>me scit quicquid est in potentia sua &amp; totius creaturae. &amp; sic necesse est eum scire etiam formatio 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nem omnium enunciabilium, non per modum compositionis &amp; diuisionis enunciabilium: sed per 
        mo<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>dum intelligentiae simplicium: quemadmodum materialia scit immaterialiter, &amp; operabilia 
        specu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>labiliter, &amp; multa vniformiter, sicut dictum est supra. In illis autem quorum intelligentia est 
        com<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>positio &amp; diuisio, fit discursus intelligendo diuersas conditiones vnam post aliam: quia non 
        in<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>telligit posterius, nisi per medium connectens posterius priori: per quod quidem medium 
        intel<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>lectus facit collationem prioris ad posterius. &amp; sic per notitiam prioris acquirit notitiam 
        posterio<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>ris, non solum posterius cognoscit post prius. Et iste appellatur discursus ratiocinatiuus, &amp; est 
        pro<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>prius hominibus in vita ista, de non conuenit deo, nec etiam beatis: quia beati ex hoc quod 
        intelli<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>gunt &amp; considerant principia, etsi non intelligunt simul conclusiones &amp; media: immo post conceptum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>principiorum necesse habent formare conceptum conclusionum &amp; mediorum, iuxta modum iam 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dicti discursus: quia si intellectus creatus non potest simul formare diuersos conceptus 
        incomple<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>xos, multo minus nec diuersos complexos: Intelligunt tamen media in principiis suis intellectis, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>in vtrisque prius intellectis conclusiones, per quae quidem media conclusiones natae sunt a nobis cognosci per 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>discursum ex principiis. Sed quando illo modo cognoscuntur conclusiones in principiis &amp; in me 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>diis, non oportet intellectis principiis aliquo discursu ratiocinatiuo ad conclusiones procedere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e236">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋eus autem (vt dictum est) etsi intelligat complexa &amp; enunciationes, non tamen modo complexionali 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; enunciabili. Iste autem discursus non procedit per enunciationes modo enunciabili conceptas: sed  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>cum intelligit complexiones enunciationum modo non complexionali, &amp; non enunciabili, tunc intelligit 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>media &amp; conclusiones in principiis, non conclusiones per media ex principiis, neque intelligit vnum eorum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>post aliud, ad modum quo intelligit incomplexa in eis quod quid est circa creaturas, intelligendo  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>simplicem suam essentiam. quae se habet ad alia in cognoscendo non sicut principium ad 
        conclu<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>siones: sed potius sicut species ad cognita. Vnde sicut in cognoscendo rem per suam speciem non 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sit discursus a specie ad rem cognitam per ipsam: sic cognoscendo diuinam essentiam non sit 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>discursus ab ipsa ad cognoscendum alia per ipsam: sed in ipsa sine omni discursu cognoscuntur, 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>&amp; tamen tanquam vere causata ab ipsa: quia ipsa est species causans res, non causata a rebus. Et per 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>hunc modum omnia nuda sunt &amp; aperta oculis eius: vt dicitur Heb. iiii. Nec oportet ei aliqua 
        ratio<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>cinando denudare, &amp; claue rationis portam cognitionis ei aperire. Omnia enim sunt ei nota: 
        ve<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>rius quam nobis prima principia: quae nobis sunt tanquam ianua in domo: vt dicitur secundo 
        metaphy<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>sicae. Quae nota sunt omnibus, vt dicit ibi Commen. Quibus imprimitur clauis rationis: vt per eorum 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>apertionem nobis pateant conclusiones tanquam secreta domus. Vnde tali discursu solum vtuntur 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>homines in hac vita. In qua propterea non sunt proprie intelligibiles: sed rationales, in principiis sci 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>licet non concipientes principiata nisi in potentia, ita quod seorsum oportet hominem formare complexiones 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>principiorum mediorum &amp; conclusionum vnam post alteram, &amp; per media conclusiones ex 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>principiis intelligere. Et tangit istos duos modos cognitionis complexorum quo ad 
        discur<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>sum &amp; non discursum ratiocinatiuum, vtrobique tamen existente priori discursu, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in principio posteriorum, vbi dicit. Omne quidem affirmare vel negare verum est. Non 
        simili<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ter autem vnumquodque horum nobis manifestum est. Est enim quaedam cognoscere alia prius 
        cogno<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>scentem: quorundam autem simul accipere notitiam. Et est primus modus in conclusionibus quae 
        cognoscun<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tur per media ex principiis prius cognitis. Secundus autem est complexorum sibi inuicem immediatorum 
   <!--493.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="239-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quorum notitiam dicit simul accipere, non quin conceptus vnus formatur post alterum: sed quia. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nullum medium intercidit, per quod vnum cognoscitur ex altero: sed vnum immediate 
        co<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>gnoscitur in altero cognito. &amp; non restat nisi vt id quid in altero implicatum est, in quo 
        intelli<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>gitur in potentia, explicetur, &amp; secundum se intelligatur in actu. Vt enim dicit ibidem, quorundam conmuni 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>modo disciplina est, &amp; non per medium vltimum cognoscitur: sed simul inducens cognouit. vt 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est cognitio propositionum singularium in vniuersalibus propositionibus. quod enim omnis 
        trian<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>gulus habet duobus rectis aequales, praescit homo. quod vero hic qui est in semicirculo sit 
        huius<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>modi, simul inducens cognoscit, &amp; antequam inducit explicando per syllogismum logicum, sic 
        qui<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>dem scit, scilicet in potentia. Simpliciter autem non scit, scilicet in actu. Per hunc enim modum omnis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ratiocinatiua cognitio, siue sit syllogismo demonstratiuo faciente scire per causam: siue syllogismo 
        lo<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>gico explicante solum quod in medio est implicitum, aliquid habet de potentia, &amp; aliquid de actu. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>Et est causata in cognoscente cognitio illa quae est in actu. Dei autem cognitio omnino est actum &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>causata, &amp; nullo modo in potentia aut causata: vt infra videbitur. Propter quod clarum est, quod 
        ta<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>lis intellectus, discursiuus scilicet omnino intellectui diuino repugnat, immo statim &amp; simul 
        intelli<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>git omnia sine omni discursu, multo amplius quam nos intelligamus aliquod primorum 
        principio<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>rum intelligibilium: &amp; est ei intellectus suus semper naturalis &amp; in actu: &amp; nullo modo accidem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>talis procedens de potentia in actum: vt infra videbitur. Vnde in intellectunidiuinum simplicem reducitur omnis 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>intellectus creaturae discursiuus, aut ratiocinatiuus: quemadmodum lomnis alius motus 
        reduci<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tur in ipsum tanquam in motorem primum: vt sicut in ipsum tanquam in omnino immobilem stat omnis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>motus, &amp; reducitur: sic inintellectum simplicem ipsius fixum &amp; semper in actu existentem 
        re<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ducitur omnis intellectus discursiuus: vt compositiuus mobilis, &amp; de potentia transiens in actum. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>lllud enim perfectionis naturae est: istud vero imperfectionis: &amp; quod perfectionis est semper deo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>attribuendum est, secundum praedeterminata. Et per hunc modum gradus est &amp; ordo in  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>intelligentibus sicut in aliis. Nam homo infimum est intelligentium, deus vero supremum, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>angelus medium. Hominis autem infimum inquantum est intelligens, ratio est: qua 
        ratiocinan<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>do discurrit, &amp; notitiam sibi acquirit: qua proprie differt ab angelo, &amp; est infra ipsum: quia ipse 
        ra<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tiocinando discursiuus non est: vt dictum est: sed solum intellectualis sine discursu 
        ratiocina<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tiuo intelligendo quaecumque intelligit. In quo conuenit cum eo homo, inquantum supremum in eo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>intelligibilitas est, qua etiam hic cognoscit fine discursu ratiocinatiuo intelligendo prima 
        prin<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cipia: sed ambo intelligunt intellectualiter diuersa secundum discursum primo modo dictum. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Deus autem pure intellectualis est omnino, sine omni ratione discursus simul &amp; perfecte intelligendo  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de triniitate. Deus non particulatim vel sigillatim omnia videt vel alternante 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>conspectu hinc inde &amp; inde huc: sed omnia simul videt. Et Auicen. ix. meta. Intelligit non 
        in<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tellectu procedente de potentia ad effectum: nec intellectu qui mouetur de vno intellecto in aliud:  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sed ipse est intelligens omnia vt vnum simul. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e377">
        <lb ed="#Ba" n="36"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod intellectus dei comprehendit consequentis 
        illatio<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nem ex antecedente, quod non est nisi per discursum: Dicendum quod sicut scire &amp; 
        comprehen<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>dere aliqua in practicis contingit vel per prudentiam vel per experientiam, secundum quod lesus 
        pro<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>ficiebat sapientia, &amp; aetate, &amp; gratia apud deum &amp; homines: quod non fecit prudentia: sed solum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>experientia: quae creuit procedente aetate. Propter quod interposuit euangelista. Io. i. Et aetate: vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>Ambroius Consimiliter contingit aliquid comprehendere intellectu in pure speculatiuis, vel quod 
        agi<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tur operatione speculatiua intellectus, &amp; modum agendi pura speculatione sine omni huiusmodi  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>actionis exercitio contemplando, vel operatione intellectus speculatiua id quod agitur exercendo. Hoc 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>secundo modo intellectus comprehendens consequentis illationem ex antecedente non est nisi 
        dis<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>cursiuus, quia ipse sua actione intellectuali speculatiua huiusmodi illationem operatur: ab vno 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>scilicet considerato in aliud: vt a principio ad conclusionem: vel ab antecedente ad consequens 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>via ratiocinatiua transcurrendo, &amp; per eam ipsum consequens cognoscendo. Et sic intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dei nullo modo comprehendit illationem consequentis alicuius ex antecedente: nec consequens 
        cogno<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>scit sic ex antecedente: vt dictum est. Comprehendit eam tamen primo modo, inspiciendo 
        scili<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>cet qualiter conclusio sequitur ex praemissis, &amp; consequens ex antecedente: non hoc operando &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>explicando per syllogismum: sed totum simul considerando. Quae quidem consideratio sit non 
        arguen<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>do vel ratiocinando: sed de ratione &amp; modo arguendi atque ratiocinandi iudicando, sicut &amp; scit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>enunciationum conpositionem &amp;diuisionem non diuidendo &amp; componendo: sed modum conponendi &amp; diuidendi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>iudicando, &amp; speculando quis conveniens sit &amp; quis inconveniens. Et per hunc modum deus nouit omnes enun- 
   <!--494.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="240-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ciationes &amp; complexiones, &amp; omnes syllogismos &amp; collationes, &amp; habet perfectissime artem 
        enun<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>ciationes constituendi &amp; syllogizandi, qua iudicat de arte nostra enunciandi &amp; syllogizandi non 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>componendo enunciationem, non syllogizando discurrens, quemadmodum nos facimus: ita quod artem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nostram enunciandi vel syllogizandi in actu habere non possumus, neque de ea iudicare nisi 
        enun<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ciando &amp; syllogizando, nec similiter ipsam nobis acquirere, neque eam alteri docere. Sed de hoc 
        de<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>bet esse amplior sermo loquendo quomodo deus habeat scientiam complexorum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2617-d1e438">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>quod deus ratione media hoc est rationabiliter &amp; per rationem cuncta disponit &amp; ordinat: dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>per iam dicta, quod per rationem contingit aliqua disponere dupliciter, vel in operis exercitio ipsam rationem per 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tractando intellectualiter ad aliud: vel ipsam rationem &amp; illud aliud simplici intuitu speculationis 
        con<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cernendo. Disponens aliqua secundum rationem primo modo, necessario vtitur discursu, &amp; ratiocinatur practico 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>syllogismo. sed sic deus nihil disponit &amp; ordinat per rationem: sed solum modo secundo: vt patet ex 
        di<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ctis. Et ita sicut deus intelligendo suam essentiam simplicem intelligit essentias omnium aliorum: sic &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>intelligit omnes rationes &amp; modos operandi &amp; ipsa operata a quibuscumque, &amp; sic intelligit per es 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>sentiam suam omnes enunciationes, &amp; omnes syllogismos, artem enunciandi &amp; artem 
        syllogizan<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>di, &amp; sic arte sua syllogizandi omnia rationabiliter agit. Et debet eum imitari vir prudens 
        in<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>quantum potest: vt secundum artem illius syllogizandi pure speculatiuam regulet artem suamisyl 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>logizandi &amp; practicam &amp; speculatiuam, regulas hauriendo &amp; speculandorum &amp; operandorum. 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>Secundum enim quod supra determinatum est, intellectus eius pure speculatiuus est, &amp; nullo 
        mo<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>do practicus nisi per accidens.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>