<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="46-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e589"> <!-- alias="vn58an-a6q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e589-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e589-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit scientia perfecta</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>CIrca. iiii. arguitur quod theologia non sit scientia perfecta. Primo sic. Illa scientia est 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>imperfecta, ex qua non contingit scire nisi imperfecte: quia ex perfectione 
        habi<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tus sequitur perfectio actus. ex hac scientia non contingit hominem scire nisi im 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>perfecte. <ref>i ad Corinth. xiii.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e589-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/Icor13_9">Ex parte cognoscimus, &amp; ex parte prophetamus</quote>. 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>Glosid est imperfecte. &amp; loquitur de cognitione ex ista scientia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e123">
        ⁋ Se<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>cundo sic. Illud est imperfectum quod pluribus indiget. De perfectione enim rei est quod sibi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sufficiat &amp; nullius indigeat. Propterea enim deus est omnino perfectissimus. &amp; ideo dixit ei Dauid  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in Psal. Bonorum meorum non eges. scientia ista est huiusmodi: quia eget adminiculis cuiuslibet 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>alterius scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e135">
        ⁋ Contra. illud simpliciter est perfectum quod non recipit additionem nec pa 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>titur diminutionem. secundum quod dicitur. ii. metaphysicae. &amp; ibi Commen. dicit, quod linea circularis est 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>perfecta: quia impossibile est ei aliquid addere vel minuere manente eadem. &amp; ex causa contraria, 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>linea recta est diminuta. Ista scientia est huiusmodi secundum quod dicit Chrysosto. super illud Matthi. vii. Et 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>erat docens sicut potestatem habens. Omnis doctor seruus est legis, quia neque supra legem aliquid ad  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dere potest, neque subtrahere aliquid. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e148">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod perfectum secundum perfectam proprietatem vocabuli dicitur quasi ad ple 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>num factum: &amp; econtra imperfectum quasi non ad plenum factum. Perfectum igitur &amp; imperfectum secundum  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>proprietatem vocabuli: in his solum sunt quae fieri habent, licet secus sit secundum, proprietatem rei, Deus 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>enim cui fieri non convenit, persectissimus est. Nunc autem sic est in eis quae nata sunt fieri, quod scilicet de 
        po<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tentia in actum nata sunt procedere: sicut ab imperfecto ad perfectum. lta quod res tanto magis dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>esse imperfecta: quanto magis est in potentia, &amp; tanto magis perfecta, quanto magis est in actu. Eo igitur 
        di<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>citur res imperfecta, quo est in potentia: &amp; eo perfecta quo est in actu. Dicitur autem res in po 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tentia quando ei deest quod nata est habere secundum naturam suam, &amp; illud expectat. 
        Econ<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>trario dicitur esse in actu, quando totum quod nata est habere secundum naturam suam, 
        ha<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>bet, &amp; nihil recipiendum expectat. &amp; ideo dicitur illud esse perfectum cui nihil deest: &amp; 
        econ<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tra imperfectum cui aliquid deest. Secundum illa ergo quae res nata est habere in actu: 
        di<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>cenda est esse perfecta in habendo illa, &amp; imperfecta in non habendo. Talia sunt tria in vniuerso 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>inirebus quae fieri habent proprie, &amp; ire de potetia in actum, cuiusmodi sunt corporalia. scilicet debita 
        quanti<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tas, debita forma, debitus finis. Vnde secundum ista tria assignat philosophus tres modos princi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>pales perfecti. v. metaphysicae. Primus, secundum quem dicitur perfectum quod nec plus habet nec minus, quam  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>naturae rei conpetit. i. cui non est possibile fieri additionem vel diminutionem manente rei 
        perfectio<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ne. secundum quod circulus dicitur figura perfecta initium fine claudendo, &amp; mundus perfectus omnia in se con 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tinendo, &amp; omne corpus perfectum tres dimensiones habendo: cum non sit dimensio quarta. Et est 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ista perfectio secundum quantitatem. Secundus est secundum quem dicitur perfectum quod non diminuitur in bonitate suae 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>naturae, eo quod non inuenitur dignius in genere suo. secundum quod dicitur perfectus medicus, cui nihil 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>deest ex his quae pertinent ad artem &amp; perfectionem medicinae. Tertius est secundum quem dicitur perfectum cui ni 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>hil deest de fine ad quem est: sed perfecte ipsum attingit. Vt ergo incipiamus ab vltimo: Dico quod 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>loquendo de perfectione rei a fine: ista scientia perfectissima est inter omnes scientias huius vitae, quia tendit 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>immediate in finem nobilissimum quem perfectissime attingit, de scilicet notitiam: ad quam omnis scientia intendit 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ducere: quantumcumque a remotis hunc finem ipsa includit tanquam finem intra, tradendo de deo perfectiorem &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sublimiorem notitiam quam omnino ex scientiis philosophicis humana ratio possit attingere. Ad hunc autem 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>eundem finem tendit tanquam ad finem extra perducendo ad dei visionem apertam. Ecchica. vii. Quibus cognita 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est, permanet vsque ad conspectum dei. Glo. Qui eam. i. hanc scientiam recta fide &amp; ope seruant. &amp; ibidem. xliiii. 
   <!--107.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="46-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Qui elucidant me. Glos. Plene &amp; perfecte percipiunt. Vitam aeternam habebunt. Gl. Quae est visio dei, ad  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quam reuera nulla alia scientia potest pertingere nisi mediante hac. Loquendo autem de perfectione quali 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tatis &amp; virtutis, qua dicitur vnumquodque perfectum cum attingit propriam virtutem: haec scientia omnium est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>perfectissima, quia de bonitate &amp; virtute scientiae: quae conpetit vitae humanae in praesenti, ei nihil deest: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>omnes alias in virtute &amp; bonitate excedit, quia docet illa in quibus consistit perfecta virtus, &amp; bonitas 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>humanae vitae. Vnde <name xml:id="vn58an-d1e589-Nd1e232" ref="#Augustine">Augustinus</name> de ser. domini in modote: qui est quasi summa quaedam huius scientiae: dicit 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sic. Sermonem quem locutus est domins lesus Christus in modote, sicut in euangelio secundum Matthicoru. 
        legi<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>mus, si quis pie sobrieque considerare voluerit: puto quod inueniet in eo quantum ad mores optimos 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>pertinet perfectum vitae christianae modum. Loquendo vero de perfectione quantitatis, Scientia ista perfectissi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ma est, quia nec plus, nec minus continet quam humanae vitae competit in fide &amp; moribus ad 
        parue<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>niendum ad gloriam vitae caelestis, secundum quod dicit <name xml:id="vn58an-d1e589-Nd1e246" ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de civitate dei loquens de deo ipso. Hic primum per 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>prophetas: deinde per semetipsum: postea per apsos, quantum satis esse iudicauit loquutus 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ram condidit, quae canonica nuncupatur. &amp; sequitur. Hoc termino voluit deus diuinam scientiam include 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>re, &amp; occasionem omnem humanae curiositati vltiora inquirendi praecludere. Sunt enim scripta quaecunque  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>fidei &amp; saluti humanae sunt necessaria, &amp; alia omissa, secundum quod de factis &amp; dictis Christi dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>gu. super Io pere id est ser. xlix. loannes Euangelista testatur multa Christum &amp; fecisse &amp; dixisse, quae scripta 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>non sunt. Electa autem sunt quae scriberentur: quae saluti credentium sufficere credebantur, secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dicit Chryso. super illud Matth. xxii. Oia parata sunt, venite ad nuptias. Quod quaeritur ad 
        sa<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>lutem, totum iam impletum est in scripturis, qui ignorans est inuenit ibi quod discat, qui contumax est &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>peccator inuenit quod timeat. Qui laborat inuenit ibi promissiones gloriosas, quibus excitetur ad opus. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quaid pusillanimis est &amp; infirmus, inuenit ibi mediocres iustitiae cibos. quid magnanimus est, inuenit ibi 
        spiri<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tuales escas. Qui percussus est a diabolo, ibi inuenit medicinam. Nihil ergo minus est in hoc 
        convi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>uio quod necessarium habet salus humana. &amp; secundum quod dicit Fulgentius in ser. de confes. Dnicus 
        ser<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>mo moderationis suae tenens vbique temperiem, in quo sic caelestium delitiarum copia spiritualis exuberat 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>vt in verbo dei abundat quod perfectus comedat, abundat &amp; quod paruulus sugat, ibi prorsus ad salu 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>tem consulitur vniuersis, ibi est quod omni aetati congruat, ibi quod omni professioni conveniat, ibi audimus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>praecepta quae faciamus: ibi cognoscimus praemia quae speremus. Hoc etiam dicit Chrysost. super illud Matti. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>vii. Et erat docens in templo, sicut potestatem habens. Dis doctor est seruus legis, quia neque super legem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>addere potest aliquid de suo sensu, neque subtrahere aliquid secundum, proprium intellectum: sed hoc tantummodo  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>praedicat quod habet in lege. Qui autem hoc audet facere, sapientiorem se putat esse quam deum, &amp; incipit 
        fal<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>sus esse testis. Ideo dicit Dionysius. de diuinis no. Non est audendum dicere aut intelligere quid de 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>superessentiali &amp; occulta diuinitate praeter diuinitus nobis ex sacra scriptura expressa. Propter quod etiam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dicitur Ecclsin. vlti. Verba sapientum sicut stimuli &amp; quasi claui in altum defixi, quae per magistrorum 
        consi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>lium data sunt a pastore vno: his amplius FEili mi ne requiras. Faciendi plures libros, nullus est 
        fi<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>nis. Glos. Si hoc contentus non fueris &amp; vltra quaesieris. Non sic est de aliqua aliarum scientiarum. Dens enim plus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>debito continent de inutili: quia vt dicit <name xml:id="vn58an-d1e589-Nd1e303" ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de trinitate in eis est plurimum supruacuae vanitatis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>&amp; noxiae curiositatis: continent &amp; minus debito de vtili &amp; necessario: quia idipsum quod continent, non prosi 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>cit ad salutem, nisi in huius scientiae vsum fuerit assumptum, vt infra dicetur. Est autem aduertendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>in hoc modo perfectionis tres sunt gradus perfectionis huius scientiae, quibus philosophus ponit istum mundum  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>corporalem esse perfectum in primo cae. &amp; mun. Primus est quo aliquid dicitur esse perfectum, cuius omnes 
        par<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>tes sunt perfectae. Secundus quo id dicitur esse perfectum quod a nullo continetur, cuius sit pars. Tertius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quo id dicitur esse perfectum quod continet sub se totam suam materiam, &amp; totam suam formam, eo quod nihil sit extra 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>se participans, aut natum participare formam suam: sed est vnum numero in sua specie. Quo ad primum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>modum ista scientia est perfecta, quia constat ex tribus partibus suis perfectis, in quibus perfectissime tradita 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>est scilicet in prophetis, in Euangeliis, in scriptis apericis. Sicut mundus constat perfectus ex tribus partibus suis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>perfectis, corpore graui quod mouetur deorsum, corpore leui quod mouetur sursum: corpore neutro quid mo 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>uetur circulariter. In propletis enim graui potedere legis, doctrina gratiae praenunciatur: in Euangeliis 
        le<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ui iugo Christi denunciatur: in scriptis apostolicis, mutuo vnum per alterum exponitur. Quo ad 
        secun<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>dum modum ista scientia est perfecta: quia sub nulla alia scientia humana continetur: sed omnes sub principa 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tu suo continet: vt infra dicetur. Sicut mundus a nullo corpore extra ipsum continetur, &amp; omnia intra se con 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tinet. Quo ad tertium modum est ipsa perfecta, quia vnica est, sicut mundus est vnicus, &amp; non potest esse alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e336">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Ad primum in oppositum quod ex ista scientia non contingit scire perfecte: dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>quod verum est quod ex ista scientia non contingit scire perfecte diuina simpliciter &amp; absolute: vt perfectius ab homine 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sciri non possint: quia excedit eam in hoc multum notitia gresalae, ad quam notitia huius scientiae ordinatur 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>vt dictum. est, respectu cuius bene concedendum est quod ista scientia: sicut &amp; quaelibet alia multum est imperfecta 
   <!--108.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="47-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quia admixta &amp; obnubilata ignorantiae tenebris. secundum quod dicit Chysica. super illud Mat. ii. Nisi abunda 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>uerit iustitia vestra. Huiusmodi scientia si futurae scientiae comparetur portionalis &amp; imperfecta quaedam est. se 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>cundum etiam quod dicit apsus. Videmus nunc per speculum in aenigmate. &amp; iterum. Ex parte cognoscimus, &amp; ex parte 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>prophetamus. Cum autem venerit quod perfectum est, euacuabitur quod ex parte est: tunc cognoscam sicut &amp; 
        cogni<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tus sum. vbi dicit Glo. Nunc imagines veritati per fidem videntur, tunc res ipsae manifeste, a simili recto vultu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sese intuentium. In generetamen scientiae humanae vitae praesentis perfectissime ex hac scientia cognoscuntur 
        di<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>uina: nec est modus perfectior neque convenientior vitae praesenti. Ea enim quae hic cognoscuntur in aenigmate, alitur 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>in vita praesenti ab homine cognosci non possunt: etiam in aliis scientiis ex puris naturalibus omnino cognosci 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>bilia non sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e589-d1e371">
        ⁋ Ad secundum quod ista scientia pluribus indiget, dicendum quod verum est ad eius 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>declarationem &amp; faciliorem intellectum &amp; expositionem: non tamen ad eius integritatem perficiendam: vt infra 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>dicetur. Signatus est enim canon ecclesiasticus, minui vel augeri non potest: vt dictum est. 
        Vn<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>de indiget ista scientia qualibet alia, sicut domina, ancilla, non econuerso, vt infra dicetur. 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>