<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="196-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe53673"> <!-- alias="vn58an-a63q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe53673-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="32"/>lrca secundum arguitur quod genus relationis communis non differat ab aliis duobus generibus rela 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tionum secundum rem: sed secundum rationem tantum: &amp; hoc primo a relationibus in actiuis, sic. quae  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>umque relationes diuersae in eodem respectu eiusdem secundum rem differre non possunt: quia 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>liter, filius in diuinis vt est filius, alia relatione reali referretur ad patrem: &amp; alia vt est 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>imago: quod falsum est secundum superius determinata, quare cum relationibus communibus 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>uae sunt identitas, aequalitas, &amp; similitudo referuntur eaedem personae inter se quae inuicem 
        refe<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>runtur secundum relationem actiui &amp; passiui. ergo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e125">
        ⁋ Secundo quod nec a relationibus in mensuris  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sic. Relatio quae sequitur mensuratum inquantum mensuratum, est de secundo genere relationis: quia mensuratum inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>mensuratum, non refertur nisi ad mensuram. relationes cocmounes sunt huiusmodi: quia identitas est relatio quae sequitur vnum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in substantia vt ab ipso est mensurata substantia, vt iam dictum est in quaestione praecedente: &amp; similiter aequalitas 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt ab vno est mensurata quantitas, &amp; similitudo vt ab vno est mensurata qualitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e136">
        ⁋ In contra  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>rium est quod tunc non essent relationes vnius modi distinctae ab aliis: quia relationes sola ratione distinctae 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>non constituunt diuersos modos relationis: sed sub vno modo omnes continentur, vt puta omnes 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>relationes quae sunt in filio in ordine ad patrem, secundum superius determinata. consequens falsum est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quoniam relationes communes constituunt vnum modum relationis alium ab illis quae sunt in potentiis &amp; quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in mensuris, secundum Philosophum. v. metaphysiy. vbi Commen. postquam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> omnes illas relationes exposuit, dicit esse 
        il<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>larum modos tres, vt iam habitum est supra. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e158">
        ⁋ Dico quod supposito quod sit differentia relationum conium ad alias quae non sunt cones: 
        quae<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>stio ista quaerit quo &amp; quom differant. Quaestio enim quom aliqua differunt, praesupponit quaestionem an differant: &amp; quia pre 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>relationes dictae formae quaedam sunt eorum quae illis referuntur, id ergo quo differunt principaliter, debet sumi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>per rationem causae formalis in illis, non materialis scilicet neque penes relata: neque penes fundamenta. Quo autem aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>differt ab alio secundum rationem causae formalis: aut est ipsa forma quae vt principio intra differunt forma 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>liter: aut est agens quo effectiue vt principio extra habent illa ea quibus formaliter differunt. Primo 
   <!--407.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="196-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>modo, scilicet a forma qua differt relatio a relatione, sumitur prima diuisio relationum, qua relatio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>diuiditur in relationem secundum esse, &amp; in relationem secundum dici. Et dicuntur relatiua secundum dici 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quaecumque sic se habent adinuicem quod vnum est aliquid alterius: &amp; per hoc vnum eorum respectum habet 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ad alterum: sicut se habent inter se pars &amp; totum, accidens &amp; subiectum, inter quae forma relationis in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sola dictione vnius ad alterum consistit: licet nunquam sit fine secundo: cum hoc quod esse vtriusque illorum est 
        ab<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>solutum. Et respectus ille nequaquam est relatio: propter quod talis relatio non pertinet ad praedicamentum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>relationis: licet secundum eam dicatur quod caput est capitati caput: &amp; quod capitatum est capite capitatum. 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Similiter dicitur quod color est colorati color: &amp; coloratum colore coloratum. Dicuntur autem relatiua 
        se<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cundum esse, illa quae non solum secundum dictionem: sed etiam secundum hoc ipsum quod sunt, ad  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>aliud dicuntur: &amp; non solum dicuntur ad aliud, sed etiam ad aliud sunt: &amp; hoc quia esse eorum non  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est solum cum respectu, sed est relatio quaedam &amp; respectus: non quo aliquid dicitur tantum ad aliud: sed  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quo ad hoc habet ad aliud esse. vnde &amp; dicuntur relatiua secundum esse: &amp; hoc largo modo sumen 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>do esse ad esse quo aliquid habet esse perfectum extra animam: &amp; quo aliquid habet esse diminutum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in anima. Et secundum hoc subdistinguuntur relatiua secundum esse: &amp; hoc vel penes ipsam 
        for<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>mam essendi &amp; praesens agens: quia relatiuorum secundum esse, quaedam sunt secundum rem: 
        quae<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>dam vero secundum relationem. Et dicuntur secundum rem illa quae vere &amp; perfecte relatiua secundum esse 
        di<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>cuntur, eo quod esse suum relatiuum habent a natura rerum in quibus sunt extra animam. Dicuntur 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>autem secundum rationem illa quae non habent nisi esse relatiuum diminutum in anima: &amp; non ni 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>si ab animae consideratione, secundum modum superius expositum. In quo differunt relationes 
        se<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cundum dici ab illis quae sunt secundum rationem: quia licet relationes secundum dici, causari ha 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>beant a consideratione rationis: &amp; similiter illae quae sunt secundum rationem: vt propterea ambae 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>possint dici relationes secundum rationem scilicet quantum est ex parte agentis: illarum tamen ratio con 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sistit in rationis consideratione quo ad dictionem in voce exteriori tantum. istarum autem ratio 
        consi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>stit in conceptu aliquo interiori conformi rebus quae sunt extra: secundum quod conforme est dextrum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in columna intellectui dextro existenti in animali extra: &amp; hoc siue dextrum aut sinistrum conside 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>retur in vna columna respectu dextri aut sinistri in vno animali tantum: siue dextrum &amp; sinistrum 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>mul considerentur in vna columna posita inter duo animalia. scilicet respectu dextri in vno 
        consideran<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>do finistrum columnae, &amp; respectu sinistri in alio considerando dextrum columnae: siue dextrum &amp; 
        si<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nistrum considerentur in diuersis columnis respectu dextri &amp; sinistri vnius animalis positi in 
        me<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>dio illorum: siue considerentur dextrum &amp; sinistrum in eadem columna non nisi respectu dextri &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sinistri in animali simpliciter: aut propter notam dextri &amp; sinistri aut in imagine animalis quia ha 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>bet figuram animalis, aut in caelo propter principium &amp; terminum motus conformes principio &amp; ter 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>mino motus in animali. vt secundum hoc relationes rationales quandoque considerantur in habitudine 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ad sibi correspondens in relationibus naturalibus, quandoque in habitudine ad suum contrarium. Pro 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>pter quod istae illae quae considerantur ad suum contrarium, vere dicuntur secundum rationem: quia &amp; a ra 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tione &amp; a conceptu rationis existunt: in quo aliquod esse habent: secundum quod illa ad quae nata sunt 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dicuntur relata adinuicem secundum rem: quale esse non habent illae quae sunt secundum dici tantum, sci 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>icet quod dicuntur relata non secundum esse: sed secundum dici tantum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e258">
        ⁋ Ex quo patet quo &amp; quomodo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>relationes existentes in illis tribus modis principalibus quae sunt secundum rem, generaliter 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>differunt ab illis quae sunt proprie: &amp; hoc siue in eodem modo seu in eodem genere siue in 
        diuer<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>sis generibus seu modis relationis communis. Illi enim tres modi relationis communis continent sim 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>pliciter solum relationes secundum esse: quia illae solae pertinent ad praedicamentum relationis: sed  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>illae quae sunt secundum rem, continentur sub illis principaliter: illae vero quae sunt secundum rationem: per re 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ductionem quandam ad illas quae sunt secundum rem, continentur sub eisdem modis. Vnde &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>differentiam illarum quae sunt secundum rem sub diuersis generibus inter se, patebit etiam differentia il 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>larum quae secundum rationem sunt sub eisdem inter se. Et semper illae quae sunt sub vno illorum trium ge 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nerum, siue sint secundum rem siue secundum rationem, differunt ab illis quae sunt in aliis duobus differentia dispa 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>rationis: sicut differunt inter se species quae sunt sub diuersis generibus subalternis: secundum quod pa 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tebit in sequenti quaestione. Et illarum quae secundum rem veram relationes sub vno illorum trium 
        modo<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>rum ab illis quae sunt secundum rem relationes sub aliis duobus modis, intellectus siue ratio 
        disti<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ctionem seu differentiam non operatur nec causat: sed eam sic factam a rerum natura inuenit: quae eas 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>operata est tales: &amp; secundum eam, considerationem siue conceptum suum format: &amp; sic illa 
        diffe<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>rentia est causa considerationis in ratione non econuerso: &amp; ita differentia illarum dicenda est esse 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum rem veram. Sed illarum quae sunt secundum rem diminutam &amp; rationis relationes, solus intellectus si 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ue ratio differentiam inter se &amp; ab illis quae sunt secundum rem veram, causat &amp; operatur vt omnino aut comple- 
   <!--408.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="197-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tiue secundum praed: terminata. Quae postquam eas tales operata est in diuersis generibus comparando 
        il<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>las adinuicem: considerationem siue conceptum suum format secundum illarum differentiam quam prius in 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illis operata est. Et sic ista differentia quae prius operata est ab intellectu in ratione, est causa 
        consi<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>derationis sui a ratione conuersa super illas quasi quodam circulo. Illarum vero quae sunt relationes 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>secundum rem veram sub vno illorum generum, &amp; illarum quae secundum rationem &amp; rem diminutam 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sunt sub aliis generibus, intellectus considerando illas inter se, conceptum differentiae illarum format  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundum illa quae prius operata est partim natura rerum, partim intellectus ipse. &amp; sic differentia 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>illarum est causa considerationis siue conceptus differentiae partim directe, partim circulo. De dif 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ferentia autem relationum communium inter se, patebit in sequenti articulo. Quia ergo relationes in 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>singulis generibus quandoque sunt secundum rem, quandoque secundum rationem, vt specialiter patebit in  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ferius de relationibus communibus: sed specialiter in diuinis, de quibus ad praesens solummodo 
        inten<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>dimus: ideo relationes communes ab aliis differunt quandoque secundum rem, quandoque secundum 
        ratio<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>nem tantum, quandoque vero mixtim. Idcirco ergo rationibus ad vtramque partem respondendum est. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e332">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo, quod relationes communes non differunt secundum rem. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sed solum secundum rationem ab illis quae sunt in potentiis, quia sunt inter eadem respectu eiusdem: 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Dico quod ratio ista non arguit nisi in casu quo relationes communes inter eadem relata concurrunt cum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>aliis. Et dicunt aliqui quod in isto casu non distinguuntur nisi secundum rationem tantum. Dicunt enim gene 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>raliter quod quandocumque inter eadem relata concurrunt diuersa genera relationum, omnes coincidunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in vnam, puta in relationibus secundum potentiam actiuam &amp; passiuam, &amp; secundum mensurans &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>mensuratum: quae in esse coincidunt cum est relatio inter deum &amp; creaturam, quia deus est agens 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; mensura, &amp; creatura est actum &amp; mensuratum: vt vna sit relatio dei ad creaturam inquantum ipse est 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>agens &amp; mensura, scilicet secundum rationem: vna creaturae ad deum inquantum ipsa est actum &amp; men 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>suratum, scilicet secundum rem. Et similiter in relationibus communibus, puta identitatis aequalitatis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>aut similitudinis inter diuinas personas, vt illa tria vna sint relatio inter illas etiam secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nem, scilicet identitas: &amp; transeunt aequalitas &amp; similitudo in identitatem, quia quantitas &amp; qualitas 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>in diuinis super quae fundatur aequalitas &amp; similitudo, transeunt in substantiam, super quam fundatur idem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>titas. Vt ideo etiam in diuinis personae dicantur esse similes &amp; aequales secundum substantiam ab <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>v. de Trini. cap. vi. &amp; Magister sententiarum dist. xxxi. dicit aequalitatem esse identitatem. Vnde &amp; hanc 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>coincidentiam relationum ponunt causam quare in diuinis relatio secundum potentiam actiuam 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ad creaturas non est secundum rem, sicut est in creaturis, sed secundum rationem tantum, quia scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>idem est iudicium in deo de mensura &amp; de actione. &amp; relatio mensurae in illo est secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tantum: cum tamen in creaturis relatio actionis sit secundum rem. Et similiter dicunt quod idem est causa qua  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>re in diuinis relationes aequalitatis &amp; similitudinis sint relationes secundum rationem tantum, quia sci 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>licet idem est iudicium de aequalitate &amp; similitudine quod de identitate: quae in diuinis est secundum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>rationem tantum, licet sint in creaturis relationes secundum rem. Reuertendo ergo vnde prius, dico quod 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicta ratio non arguit quod relationes communes non distinguuntur aliis nisi in casu, quo scilicet sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ter eadem, &amp; in hoc coincidunt. Nunc autem quaestio nostra generalis est de illis relationibus siue sint 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>inter eadem, &amp; quo ad hoc coincidunt, siue inter diuersa, &amp; nullo modo coincidunt. Et ita licet in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>diuinis procederet argumentum in quibus coincidunt inter easdem personas relationes communes cum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aliis, &amp; ideo non distinguerentur relationes communes ab aliis: in creaturis tamen in quibus frequenter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>non coincidunt, bene distingui possunt secundum rem. Sed tamen nec in diuinis nec in creaturis verum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>est quod relationes communes coincidunt in alias: nec econuerso: quia cum relationes secundum potentias 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>inter diuinas personas sint secundum rem, vt visum est supra, &amp; communes sint secundum rationem tantum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vt videbitur infra: aut ergo communes inciderent in illas, &amp; ita ipsae essent relationes secundum rem: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aut illae in istas, &amp; ita illae essent secundum rationem: quorum vtrumque falsum est. Manent enim 
        differen<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tes illae quae sunt in potentiis, &amp; illae quae sunt communes. Manent ergo etiam differentes in diuinis con 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>munes ab aliis &amp; inter se: &amp; similiter illa quae est in potentia actiua, ab illa quae est in mensura inter 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>se &amp; ab aliis. Et sic secundum modum iam dictum relationes communes inter easdem personas ab aliis 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; inter se differunt quantumcumque coincidant. Et similiter in creaturis quando calefaciens refertur ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>calefactum secundum relationem actiui &amp; passiui, &amp; etiam secundum relationem similitudinis, 
        inquan<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tum vtrumque illorum est calidum, quae est relatio communis, neutra illarum incidit in aliam, licet per hoc 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod calefaciens generat calorem in calefacto, facit illud calidum: ad quid sequitur quod sit simile calefacienti 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Quia si etiam contingeret quod ordine naturae calefactum non posset recipere calorem a calefaciente nisi se 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cundum gradum inferiorem, &amp; sic calefactum ratione gradus illius referretur vt mensuratum ad  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>calefacientem sicut ad mensuram, vt esset inter calefaciens &amp; calefactum relatio triplicis generis, sci- 
   <!--409.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="197-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>licet communis &amp; in potentiis &amp; in mensuris: nunquam tamen sic coinciderent in eisdem quin manerent se 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>cundum rem diuersae: vt alia relatio realis fundaretur super potentiam passiuam calefacti contrariam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>potentiae actiuae calefacientis, super quam in illo fundatur relatio realis opposita: &amp; alia super calorem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eiusdem eundem in specie cum calore calefacientis, cum illa quae fundatur super illius colorem: &amp; sic super 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vtramque in vtroque fundetur relatio realis: &amp; tertia super gradum in calore calefacti respectu caloris 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>calefacientis: &amp; super calorem in calefacto fundetur relatio secundum rem: &amp; super calorem in calefacto fundetur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>relatio secundum rationem. Consimili ergo modo licet inter deum &amp; creaturam cum relationibus 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in potentiis actiuis coincidant relationes in mensuris: nihilominus diuersae sunt secundum rem in crea 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>turis: &amp; similiter diuersae in deo secundum rationem: &amp; hoc quia cum creatura se habeat ad deum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vt mensuratum: se habet essentia creaturae vt effigies quaedam naturaliter ad diuinam essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>inquantum ipsa diuina essentia supereminenter continet vnice in se omnes rationes perfectibiles: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>praecipue illam quae est essentiae humanae. Et illa eadem essentia humana inquantum est exemplatum secun 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dum rationem ideae ipsius diuinae essentiae: se habet ad deum sicut actum &amp; institutum in esse 
        essen<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tiae: &amp; postmodum ab ipso deo in esse existentiae est productum: non naturaliter a diuina essentia, secun 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dum quod posuerunt Philosophi: sed liberaliter a diuina voluntate determinante semet ad creaturae 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>productionem in esse existentiae. Propter quod quia haec productio ex determinatione ipsius diuinae 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>voluntatis dependet: &amp; illa institutio est secundum rationem ideae in diuino intellectu: ideo vtroque modo dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>relatio actiui in deo ad creaturam, relatio secundum rationem: non quia coincidat in relationem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>mensuram. Et consimiliter licet aequalitas &amp; similitudo coincidant cum identitate in eisdem, non ex 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>hoc oportet quod sint eadem relatio, secundum quod inferius latius declarabitur exponendo dicta Augu 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>stini &amp; Magistri tacta iam: &amp; hoc non obstante quod potius aequalitas &amp; similitudo debent dici transire 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>in identitatem quam econuerso: quia alia praedicamenta in diuinis transeunt in substantiam: &amp; trahun 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tur per hoc ad naturam illius: non autem econuerso. Et etiam non obstante quod proprius modus iden  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>titatis verae est quod fundetur tam in diuinis quam in creaturis super vnitatem substantiae numeralis: cum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in creaturis aequalitas &amp; similitudo non fundentur nisi super diuersitatem quantitatis &amp; 
        qualita<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tis: &amp; in diuinis aequalitas fundetur in personis super vnitatem quantitatis eandem numero: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>similiter similitudo super eandem qualitatem numero: sicut identitas super eandem substantiam nu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>mero. Tales enim congruentiae valent in diuinis modicum ad ostendendum quod relationes communes quae  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sunt secundum rationem, in illas coincidunt quae sunt in eis ex natura rei: aut inter se: sicut 
        modi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>cum valent ad probandum quod in ordine dei ad creaturam relatio actiui reducitur ad illam quae est men 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>surae: &amp; quod ideo est secundum rationem. Propter talem enim reductionem non debet relatio actiui in  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>deo ad creaturas dici secundum rationem: sed solum quia inest ex determinatione rationalis volun 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tatis aut idealis intellectus. Nec similiter identitas &amp; similitudo quae in creaturis sunt relationes se 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cundum rem, debent dici relationes secundum rationem in deo: quia reducuntur in illo ad 
        identi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tatem: sed alia de causa inferius assignanda. Ex tali enim dicto insfinuatur quod si non esset in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>relatio actiui ad illam relationem mensurae reducta, quod relatio actiui in deo ad creaturam esset secun 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dum rem: &amp; similiter aequalitas &amp; similitudo personarum inter se, nisi reducerentur ad identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>uod falsum est, vt aliquantulum tactum est supra in solutione primi argumenti secundae quaestionis 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>praecedentis articuli. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e518">
        ⁋ Quod autem arguitur quod in eodem ad idem relationes diuersae non possunt differ 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>re plus quam secundum rationem, vt patet in filio cum respectu patris dicitur filius &amp; imago: Dico quod ve 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>rum est quando nec secundum esse formale: nec secundum agens distinguuntur: sicut in filio non distin  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>guuntur posse generari, generatum esse, filius, imago, verbum: quia haec natura ponit in filio: &amp; habent 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>idem esse formale scilicet esse ab alio generatione naturali. Non sic autem est de relationibus communibus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>respectu aliarum, vt patet ex iam dictis. Et hoc dico omissa ad praesens alia differentia ex parte funda 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>menti quod est potentia passiua in filio: in quo illa omnia eodem modo fundantur. Non sic autem relatio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nes communes eodem modo fundantur in eodem cum aliis relationibus, vt patebit inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe53673-d1e536">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>secundum quod relationes communes non differunt nisi secundum rationem ab illis quae sunt in 
        mensu<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ris: quia causantur ab vno vt est mensura: &amp; sequuntur mensuratum vt mensuratum est: Dico quod  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>verum est: sed diuersimode &amp; diuerso modo mensurandi. Diuersimode: quia in secundo modo 
        relatio<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>nis relatio sequitur mensuratum in habitudine ad mensuram: in relatione vero communi relatio 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sequitur mensuratum vnum in habitudine ad aliud mensuratum, sicut dictum est iam supra. Et 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>sic in secundo modo sequitur mensuratum vt est simpliciter mensuratum: in relatione autem communi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non sequitur vnum mensuratum nisi vt est conforme vel difforme alteri mensurato. Sequitur etiam 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ibi &amp; hic diuerso modo mensurandi: quia iuxta hoc quod etiam iam dictum est supra, Vnitas siue vnum 
   <!--410.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="198-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dupliciter habet considerari. vno modo secundum se, abstractione mathematica ratione suae perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nis &amp; indiuisionis. alio modo vt habet esse in aliis rebus, &amp; eas ratione perfectionis &amp; suae indiuisi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bilitatis determinat. Primo modo consideratur vt ab eo procedit materialiter per eius 
        replicatio<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nem omnis numerus, &amp; a perfectione formali quae consistit in sua indiuisibilitate deficit omnis nu 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>merus. &amp; per hoc comparatur vt mensura ad numerum penes secundum genus relationis. Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>autem modo comparatur vt descendit in omnia alia secundum modum tactum ante finem praecedentis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quaestionis, &amp; hoc non solum vt ipsum vnum secundum rationem suae perfectionis completae in seipso 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>descendit in alia, denominans vnitate quodcumque aliorum, sed etiam vt ipsum secundum rationem suae 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>perfectionis deficientis in numero siue multo descendit in eadem secundum modum tactum, 
        deno<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>minando alia dualitate, ternario, &amp; sic de caeteris: &amp; hoc vt mensura qua res alterius generis habet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quantitatem. Et sic ad hoc argumentum respondendum est ad modum quo responsum est ad secun 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>dum argumentum quaestionis praecedentis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>