<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="286-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe78363"> <!-- alias="vn58an-a74q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe78363-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Irca Sextum arguitur quod praedicatio positiua magis congruit diuinis expli 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>candis quam priuatiua, Primo sic. verius explicantur diuina per illa quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in diuinis quam per illa quae sunt in creaturis: quia vnumquodque magis natum est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>cognosci ex propriis quam ex alienis. Ex propriis enim cognoscitur quoquo mo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>do quid sit: ex alienis autem non nisi quid non sit. &amp; maior est notitia de re 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quid est quam quid non est. Sed positiua praedicatione explicantur per propria 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quae sunt in deo: cuiusmodi sunt sapientia, bonitas, potentia, &amp; huiusmodi.  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Priuatiua autem praedicatione explicantur per aliena: quia non nisi ex alieno priuantur in 
        prae<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>dicando: dicendo, Deus est infinitus, incognoscibilis, &amp; huiusmodi. Illa autem quibus verius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>explicantur: magis congruunt ipsis explicandis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e131">
        ⁋ Secundo sic. negatiua praedicatio non  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>magis congruit diuinis explicandis quam affirmatiua: nisi quod remouet a deo quod absurdum est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ei non inesse, dicendo non est iustus: non est bonus, vt supra habitum est in tertia quaestione 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>huius articuli. Sed non ob aliud priuatiuae praedicationes praeferuntur affirmatiuis nisi quia con 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ueniunt cum negatiuis. Vnde loannes Scotus super capitulum secundum Caele. Hierar. reducit 
        priua<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tiuas ad negatiuas dicens. Dum summam deitatem inuisibilem, &amp; infinitam, &amp; incomprehensibilem di 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>uina vocat scriptura: non quid ipsa est significat: non enim inuisibilitas &amp; infinitas &amp; incompre 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>hensibilitas essentia ipsius est: sed quid non est ostendit: non enim est visibilis neque finita neque  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>comprehensibilis. &amp; dicit ibidem loannes Saracenus. Maiorem vim habet negatio quae dicit, deus 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non moritur vel deus est immortalis, quam affirmatio quae dicit, deus est vita. Sed priuatio non pri 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>uat quod absurdum est deo non inesse: sed potius quod absurdum est deo inesse: puta visibilitatem, finis 
   <!--587.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="286-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>an tatem, &amp; comprehensibilitatem, quare cum deficiente causa deficit effectus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e162">
        ⁋ Tertio sic. si 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>praedicationes negatiuae magis congruunt diuinis quia absurdum est deo non inesse quod negant, 
        di<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>cendo Deus non est bonus: deus non est sapiens: sicut econtra dissimiles formae magis congruunt 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>diuinis quia quod absurdum est asserunt de ipso, vt habitum est supra quaestione. ii. &amp;. iii. huius articuli, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vt ideo priuationes magis congruant diuinis cum dicitur: Deus est infinitus, inuisibilis, 
        incomprehen<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>sibilis: quam affirmationes cum dicitur, est bonus, sapiens, iustus, quia conueniunt in hoc cum negationibus. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quare cum istae priuationes, iniustus, iniquus, infelix, magis conueniant cum illis absurdis negationi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>bus de deo: dicendo, Deus non est felix: non est iustus: non est aequus: quam illae, inuisibilis, infinitus, 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>incomprehensibilis: quia si illae priuatiuae praedicationes: Deus est inuisibilis, incomprehensibilis, infini 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tus, sunt magis expressiuae diuinorum quam illae affirmationes: Deus est bonus, sapiens, d 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>magis istae priuatiuae praedicationes: Deus est infelix, iniustus, iniquus: magis sunt expressiuae diui 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>norum quam illae affirmatiuae. consequens falsum est, quia istae non recipiuntur omnino. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>to sic. si illae priuatiuae: Deus est inuisibilis, aut incomprehensibilis, magis congruunt diuinis quam dictae 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>affirmatiuae: &amp; hoc non est nisi ratione defectus quam priuant: videlicet ratione visibilitatis a cre 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>aturis: aut comprehensibilitatis: quia hoc solum indignitatis importatur illis nominibus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>hensibile, vt dictum est supra: quare cum iustum, sapiens, &amp; caetera huiusmodi quae ex se sunt 
        dignita<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tis simpliciter, etiam rationem indignitatis &amp; defectus important, vt sunt in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cta &amp; limitata sunt, quem quidem defectum &amp; imperfectionem aut indignitatem possunt aequaliter 
        priua<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>re illa nomina insipiens, iniustum, &amp; caetera huiusmodi: sicut illa infinitus, incomprehensibil 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>iusmodi: quare vt prius istae priuatiuae praedicationes: Deus est iniustus, non bonus, iniquus, &amp; 
        cae<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>terae huiusmodi, magis congruunt deo quam istae positiones, Deus est bonus, iustus, &amp; aequu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e211">
        ⁋ In contrarium videlicet quod priuatiuae praedicationes magis congruunt diuinis quam posi 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tiuae seu affirmatiuae: est Dionysius &amp; sui Commentatores praedicti: qui omnes in hoc concordam 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dissimiles species &amp; viles magis diuinis congruunt quam similes &amp; nobiles: sic &amp; negatiuae ac priuati 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>uae praedicationes: quamuis in hoc nequaquam discrepent priuatiuae a negatiuis. Vnde priuatiuas praedicatio.- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nes comparans vilibus speciebus Dionysius loquens de diuina natura dicit sic. Aliquando dissimili 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>bus manifestationibus ab ipsis eloquiis supermundane laudatur eam inuisibilem, &amp; infinitam, &amp; 
        incompre<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>hesam vocantibus. Ex quibus non quod est, sed quid non est significant. Hoc enim (vt aestimo) potentius est in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipsa, quod exponunt loannes Scotus, &amp; lonenes Sarracenus, vt iam supra in secunda quaestione. Comparans 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>autem Dionysius vilibus speciebus praedicationes negatiuas: dicit sic. Si igitur negationes in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp;c. quaestione tertia huius articuli in fine. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e235">
        ⁋ Dico quod re vera tam negatiuae quam priuatiuae praedicationes communiter praeferendae 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sunt affirmatiuis in expressione diuinorum: sicut &amp; viles species formosis &amp; verius &amp; magis pro 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>prie atque perfectius sunt expressiuae illorum: &amp; partim ex eadem causa seu consimili: partim vero ex 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>causa diuersa &amp; dissimili. Communis quidem &amp; eadem causa est in illis quod non significando sed insinuam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>do illud faciunt &amp; negatiuae &amp; priuatiuae praedicationes atque viles species, secundum modum expositum de 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>negatiuis in tertia quaestione praecedente. Nullum enim eorum significat de deo quid est: sed solummodo quid non est. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Est autem diuersa causa in negatiuis praedicationibus &amp; vilibus speciebus respectu priuatiuarum praedi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>cationum. In hoc scilicet quod negatiuae praedicationes &amp; viles species illud faciunt per nimiam distantiam &amp; 
        repu<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>gnantiam siue quasi contrarietatem ad diuina. Praedicationes vero priuatiuae per priuationem 
        imperfectio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>nis &amp; defectus quos importabant simplicia positiua in creaturis. Propter nimiam enim distantiam &amp; con 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>trarietatem dictarum negationum &amp; vilium specierum ad deum: mens rationalis illas horrescit de deo: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>propterea refugit assentire dictis negationibus: &amp; per hoc convertit se ad sentiendum &amp; asserendum de 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>deo eminentius quiddam quam sit illud negatiuum de deo. Et hoc tam in significatione illa qua illud con 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uenit creaturis, puta sapientia, bonitas, &amp; huiusmodi, quam in illa significatione qua translato nomine &amp; 
        trans<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>lata significatione convenit soli deo. lta quod cum dicitur: Deus essentia non est, bonitas non est: plus 
        in<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>telligo de deo quam cum dicitur, essentia est, bonitas est. Licet etiam in talibus praedicationibus talia sunt 
        praedi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>cata qualia permiserunt subiecta: &amp; praedicantur de subiectis mutata significatione illa quam habebant in  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>creaturis cum praedicarentur de illis. secundum Boethium. Et contingit illud: quoniam deus supersubstantialis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>plusquam bonus est: &amp; intelligitur in metaphora per negatiuam de deo quod plus est essentia &amp; plus est bo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ni tas cum dicitur de deo quod non est essentia, non est bonitas, quam intelligebatur per affirmatiuam dicendo,  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Deus est essentia, deus est bonitas: quia illa negatiua insinuat quod sit supressentia, &amp; superbonitas. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Et est illa affirmatiua intellecta metaphorice compacta respectu affirmatiuae purae quae est 
        incompa<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cta: &amp; plus veritatis de deo enunciat illa quam ista. Similiter &amp; de vilibus speciebus attributis deo respectu 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nobilium. Quia tamen mens rationalis illas horrescit, vt supra, quaestione. vii. in principio. Et propterea 
   <!--588.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="287-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>refugit illas sentire inesse deo: propter hoc diuertit se ad sentiendum illi inesse supereminentius 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quid quam sit quodcumque per translationem nobilium specierum quod ei possit attribui. Et hoc prout viles spe 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cies ei intelliguntur attribui atque tranfferri ad ipsum ratione suae vilitatis: &amp; quasi per contrarium ducunt 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in diuinorum nobilium cognitionem. Nobiles vero species prout intelliguntur deo attribui, atque ad ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ransferri ratione similitudinis in aliqua proprietate: puta species leonis ratione fortitudinis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>species aquilae ratione acuminis visus: tranfferuntur ad deum non ratione vilitatis: sed ratione nobi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>litatis: &amp; non ratione contrarietatis, sed ratione similitudinis. Et hoc modo scilicet ratione similitudinis, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; in significando species nobiles quae per proprietatem deo attribuuntur, magis conveniunt expressioni 
        diui<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>norum quam viles quae attribuuntur deo ratione contrarietatis &amp; in insinuando. prout superius tactum est, 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>declarando quod viles species per maiorem improprietatem transfferuntur ad diuina quam nobiles. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e313">
        ⁋ Propter 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>priuationem autem defectuum &amp; imperfectionum eorum quae praedicantur de deo praedicatione priuatiua, mens refu 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>git ad contrarium eminens positiuum quod dictis priuationibus significari intelligitur: &amp; ad quid 
        signi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ficandum principaliter imponuntur nomina sub voce priuatiua: &amp; etiam exprimuntur per priuatiuam propo 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sitionem indicantem quid non est deus, quia tales priuatiuae habent vim negatiuarum, vt dictum est in op 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ponendo: &amp; habent eandem vim negatiuae in quas resoluuntur priuatiuae, quam ipsae priuatiuae. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quod dicit loannes Sarracenus, &amp; habitum est supra, argumento. ii. Maiorem vim habet negatio quae dicit 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Deus non moritur, vel deus est immortalis, quam affirmatio quae dicit, Deus vita est. Et sequitur continue. 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>Et validior negatio est qua deus dicit, Non mutor: affirmatione qua testatur, Poenitet me fecisse 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>hominem. Quod verum est de poenitere inquantum tranffertur ad diuina per similitudinem: Sed si consideretur vt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tranffertur ad diuina sicut viles species dicto modo scilicet per contrarium: aequalem vim habent ista 
        affir<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>matiua &amp; ista negatiua. Et sic alio &amp; alio modo illa negatiua Deus non est vita: validior est ista 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>affirmatiua: Deus est vita: &amp; alio modoista negatiua Deus non est mortalis: validior est ista affir 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>matiua Deus est vita. Et sic aequaliter validae sunt illae duae negatiuae Deus non est vita: Deus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>non moritur: licet alio &amp; alio modo, vt dictum est. Secundum dicta ergo concedenda est vltima ratio. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e348">
        ⁋ Ad primum in contrarium, quod diuina verius explicantur per illa quae sunt in eis quam 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>per illa quae sunt in creaturis: Dico quod verum est significando &amp; stando in illis quae sunt in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Diuertendo tamen mentem ab illis ad alia perfectiora: bene possunt verius diuina per ea quae sunt in creaturis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>significata nominibus &amp; praedicationibus priuatiuis aut negatiuis explicari, quam per ea quae sunt in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>significata nominibus &amp; praedicationibus positiuis &amp; affirmatiuis. &amp; hoc non significando: quia non 
        signifi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>cant de deo nisi quid non est: sed infinuando: quia metaphoricae positiones aut affirmationes quaes 
        insi<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nuant significant de deo verius quod est quam dictae positiuae &amp; affirmatiuae locutiones verae, vt patet ex 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e366">
        ⁋ Ad secundum, quod non ob aliud conveniunt priuatiuae praedicationes plus diuinis: nisi quia magis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>conveniunt cum negatiuis: Dico quod verum est quo ad hoc quod ambo non significant nisi quid non est deus. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Et ideo non significando sed insinuando secundum expositum modum magis congruunt diuinorum expressioni 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quam positiuae aut affirmatiuae. Specialiter tamen diuersis modis insinuandi differunt inter se: vt similiter 
        ex<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>positum est. Et ideo licet priuatiua praedicatio non valet plus quam positiua in explicandis diuinis, 
        insi<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nuando scilicet per absurditatem asserendi de deo illud quod in ipsa priuatur: sicut plus valet negatiua quam 
        affir<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>matiua. scilicet per absurditatem eius quod in negatiua ab illo remouetur: valet tamen plus alio modo 
        insi<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>nuandi, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e384">
        ⁋ Ad tertium, quod si priuatiuae praedicationes plus explicant diuina quia plus 
        con<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ueniunt cum negatiuis &amp; speciebus absurdis: tunc istae praedicationes, Deus est iniustus: deus est 
        ini<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>quus: deus est infelix: plus explicarent diuina quam illae, Deus est immortalis, infinitus, impassibilis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quia magis absurdum est priuare de deo esse iustum, aequum, felicem: sicut absurdum est negare hoc de 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ipso: quam priuare de ipso esse finitum, visibilem, &amp; caetera huiusmodi: in istis enim priuatiuis nulla est 
        absur<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ditas omnino: Dico quod vera sunt haec conclusa si eodem modo omnino dictae negatiuae &amp; istae priuati 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uae ac negatiuae quae ex illis priuatiuis sequuntur explicarent magis diuina quam dictae affirmatiuae &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>positiuae. sed non est ita vt visum est. Vnde illa negatiua Deus non est iustus: non plus explicat di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>uinam veritatem, quam illa affirmatiua: Deus est iustus, inquantum sequitur ex illa priuatiua Deus est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>iniustus: sequitur enim, si aliquid est iniustum: ergo non est iustum: sed solummodo vt est negatiua 
        absolu<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ta. Et habet duas causas veritatis. Aliquod enim non est iustum aut quia est neque iustum neque iniustum vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>lapis: quia neutrum natus est esse: aut quia est iniustum vt homo vel angelus: quia natus est esse 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>iustus. Vnde quia illa negatiua, Deus non est iustus absurda est pro vtroque sensu: Absurdum enim est 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dicere, Deus est &amp; neque iustus neque iniustus: sic vt non sit aptus esse iustus aut iniustus: Absura 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dum est etiam dicere: Deus est iniustus: Idcirco dico quod ista priuatiua Deus est iniustus, aut iniquus, 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>aut infelix, plus est expressiua diuinorum, quam ista positiua Deus est iustus: deus est aequus: deus est felix. 
   <!--589.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="287-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Et hoc secundum modum quo purae negatiuae sunt plus expressiuae quam purae affirmatiuae, per 
        absurdita<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tem. scilicet Et sic sunt accipiendae per metaphoram quae dicitur antiphrasis, illae: Deus est iniustus, ini 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quus, infelix. secundum illum modum quo illae negatiuae absolutae, Deus non est iustus, non est aequus, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>non est felix: licet non secundum modum praedictum quo priuatiuae praedictae Deus est infinitus, immortalis, 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>inuisibilis. Illae enim priuant quae absurdum est priuare a deo: istae autem priuant illa quae iustum est 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>priuare a deo. Eo quod illae de se ex sua ratione priuant quod est dignitatis simpliciter: &amp; quod in vno 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quoque est melius esse quam non estier. Istae vero de se ex sua ratione priuant quod est indignitatis simpli 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>citer, &amp; quod in vnoquoque est melius non esse quam esse dignitatis simpliciter: &amp; in vnoquoque eam me 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>lius esset non esse quam esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e444">
        ⁋ Ad quartum: quod videtur esse contra iam dicta: quod inuisibile priuatiue 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>dictum non est plus expressiuum diuinorum quam illae affirmatiuae Deus est bonitas: deus est vita:  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>hoc non est nisi quia esse visibile defectum importat respectu creaturae: cuius est videre: quia esse 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>visibile a creatura defectus est: quare cum esse iustum iustitia quae competit creaturae similiter 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>defectiuum est: iniustum ergo quod est priuatiue dictum, dicendo Deus est iniustus, plus est expressi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>uum diuinorum quam dictae affirmatiuae, quod falsum est: Dico quod visibile &amp; sibi similia in hoc differunt. a 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>iusto &amp; sibi similibus: &amp; per consequens iniustum &amp; inuisibile &amp; eis consimilia consimiliter differunt in  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ter se: quia iustum &amp; sibi similia non significant nisi rationem dispositionis in ordine ad subiectum cui 
        in<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>est: sicut id quod in illo est aliquod dignitatis simpliciter: secundum modum quo solent appellari dignitatis 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>simpliciter illa quorum melius vnumquodque esse quam non esse. Propter quod iniustum praedicatum de aliquo subiecto non 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>riuat nisi iustum quod natum est inesse illi subiecto de quo praedicatur iniustum. lustum autem quod natum est deo 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>inesse, nullo modo ab ipso priuari potest. Idcirco igitur ista: Deus est iniustus, aut aliqua 
        con<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>similis in diuinis nullo modo recipienda est tamquam expressiua veritatis diuinorum. Inuisibile autem &amp; ei 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>similia non solum significant rationem dispositionis in ordine ad subiectum cui inest, vt recipienti illam: 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sed etiam significant rationem obiecti in ordine ad motum ad quod est vt ad videntem illud. Propter quod  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>inuisibile praedicatum de aliquo subiecto aliquando priuat de subiecto id quod inest vel natum est inesse 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>subiecto: puta rationem visibilis qua aliquid natum est videri simpliciter. Aliquando autem priuat id quod nec 
        in<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>est, nec natum est inesse moto ab ipso subiecto: puta rationem visibilis qua aliquod natum est videri ab  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>aliquo determinato. Inuisibili igitur accepto primo modo: ista, deus est inuisibilis, aut aliqua ei 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>consimilis, non est recipienda in diuinis tamquam expressiua veritatis diuinorum: &amp; hoc eadem de causa qua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nec illa, deus est iniustus. Dispositio enim qua deus simpliciter visibilis est &amp; videri potest simpli 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>citer, nullo modo vere ab ipso priuari potest: sicut nec dispositio qua est iustus: quia vtraque est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>aliquod dignitatis simpliciter in deo: qualem rationem visibilis priuat inuisibile dictum de tenebra: quia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>non est nata videri omnino seu mouere visum aliquem corporalem: quod est indignitatis simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nuisibili autem accepto secundo modo scilicet ab aliquo vidente determinato, deus licet in se sit summe 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>visibilis visione intellectuali tamquam clarissimus &amp; notissimus in natura sua: est tamen vere inuisibilis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quia. scilicet ab aliquo determinato, puta a creatura, aut non est natus videri omnino, aut imperfecte 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>videri: sed hoc non propter aliquem defectum visibilitatis in ipso qua caret: &amp; cuius defectus 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vel priuatio per se significatur nomine inuisibilis: sed solummodo propter defectum visibilitatis in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>alio qua illud caret: &amp; significatur per accidens nomine inuisibilis praedicati de deo. Deus enim 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dicitur inuisibilis: quia a nulla creatura potest videri naturaliter: neque etiam a creatura intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ali: quia ab illa solum est visibilis per gratiam: a qua etiam per gratiam consummatam in gloria non est perfecte 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>visibilis sed a seipso solo. &amp; hoc non quia ipse quantum de se est primo &amp; per se non sit aptus videri 
        in<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tellectualiter a creatura intellectuali: sed potius quia illa non est nata eum videre naturaliter siue 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ex puris naturalibus: neque etiam perfecte per gratiam: &amp; hoc ex naturali defectu illius. Et sic quia deus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>istis modis dicitur inuisibilis: hoc non ponit aliquem defectum in eo aut priuationem alicuius digni ab  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ipso: sed solummodo ponit defectum in creatura &amp; carentiam perfectionis, quae tamen non est nata ei inesse. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>Propter quem defectum visibilitatis modo actiuo significatae: qua. scilicet aliquod natum est videre, deus dici 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tur inuisibilis per accidens: &amp; inuisibile significat defectum visibilitatis significatae modo passiuo:  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>qua. scilicet aliquod natum est videri: quae est circa deum per accidens: sicut relatio mensurae ad creaturam 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>per accidens est circa ipsum: quia. scilicet relatione mensurati creatura per se refertur ad illum. Et sic deus di 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>citur inuisibilis naturaliter creaturae, quemadmodum sol dicitur esse inuisibilis lapidi: &amp; etiam 
        creatu<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>rae intellectuali per gratiam aut gloriam, quemadmodum sol dicitur inuisibilis oculo vespertilionis. 
        Pro<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>pter quod dicit philosophus. ii. Metaphysicae. quod intellectus noster se habet ad manifestissima naturae sicut 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>oculus vesprtilionis ad lucem solis. &amp; hoc quia secundum Comm. illa sunt difficilis cognitionis non propter 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>se: sed propter nos. Econtra illi quod contingit in materialibus: quae sunt difficilis cognitionis non propter nos 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>sed propter se. Vnde esse defectum visibilem a creatura naturaliter aut perfecte, magnum defectum poneret 
   <!--590.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="288-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in deo: quemadmodum ponere solem esse perfecte visibilem a vespertilione, magnum defectum lumi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nis poneret in illo: quia nihil sufficit perfecte videre &amp; sine visus sui laesione nisi quod est luminis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>diminuti. Et si deus sic esset visibilis a creatura. scilicet perfecte: tunc esset comprehensibilis ab illa: licet 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>magna differentia est inter visibile &amp; comprehensibile, &amp; per consequens inter illorum opposita: quae  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sunt inuisibile &amp; incomprehensibile. Quia esse visibile est simpliciter dignitatis &amp; respectu subie 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cti &amp; respectu videntis: nec ponit esse inuisibile creaturae aliquid indignitatis circa deum, vt di 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ctum est. Esse autem comprehensibile ponit aliquod indignitatis in subiecto creato comprehensibili: &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>militer in quolibet comprehensibili ab intellectu creato: quia vtrobique includit rationem finiti siue 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>finis consumentis &amp; sic diminuti: quod priuatur in deo nomine incomprehensibilis tamquam defectu qui non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est natus esse in illo. Esse autem incomprehensibile habet rationem dignitatis &amp; respectu subiecti infiniti 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>increati: &amp; respectu talis apprehendentis: respectu quorum esse comprehensibile esset magnae 
        indigni<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tatis circa deum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78363-d1e577">
        ⁋ Quod ergo assumitur in argumento: quod si illae priuationes, deus est inuisibilis, deus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>est incomprehensibilis, magis essent expressiuae veritatis in diuinis quam oppositae positiuae, deus est vi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sibilis: deus est comprehensibilis: ratione defectus quem important visibile &amp; comprehensibile a creatu 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ris, quem priuant inuisibile &amp; incomprehensibile: tunc illa, deus est iniustus, magis esset expressiua 
        ve<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ritatis quam illa, deus est iustus: quia iustum in creaturis defectum importat: quem priuare potest 
        iniu<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>stum praedicatum de deo: Dico quod non sequitur: quia secundum iam dicta non est simile de iniusto &amp; de inuisibili 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quia enim iustum non dicit nisi dispositionem absolutam non habentem ordinem nisi ad subiectum in quo est: ideo  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>priuatio ei adueniens non priuat circa subiectum nisi iustitiam quae nata est illi inesse: quae a deo priuari 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non potest. Propter quod praedicatio iniusti de deo non potest esse expressiua veritatis. Sed visibile quia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>non solum dicit dispositionem ad subiectum sed etiam ad videntem: licet non possit vere priuari a deo sicut 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nec iustum vt solum habet ordinem ad subiectum: nec sic praedicatio inuisibilis de deo potest esse 
        expressi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ua veritatis: tamen vt habet ordinem ad videntem potest priuari a deo: &amp; hoc per accidens secundum modum  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>iam expositum. Et sic est expressiua veritatis illa, deus est inuisibilis, magis quam illa, deus est 
        visibi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>lis: sicut &amp; negatiua deus non est visibilis, quam affirmatiua deus est visibilis. Ambae enim scilicet &amp; negati 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ua &amp; priuatiua insinuant affirmatiuam qua dicitur quod deus est supuisibilis id est super visibilitatem qua 
        ali<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>quod est visibile a creatura: aut quae est non creatura: sed aliter &amp; aliter. Quia primo modo insinuatur 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>illa affirmatiua per priuatiuam: &amp; similiter per negatiuam inquantum sequitur ad priuatiuam: &amp; hoc per 
        priua<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tionem defectus visibilitatis in illo quod a creatura videtur: aut inquantum visibile est quod est visibile 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ab illa. qui quidem defectus non est in deo: sed in creatura tantum, secundum expositum mododum. Secundo autem  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>modo insinuatur per puram negatiuam, &amp; non per priuatiuam quae priuat quod est per se in subiecto: sicut est 
        iu<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>stitia in iusto: et ponit in subiecto per se defectum illi contrarium: sed solum per priuatiuam quae priuat quod 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est per se in alio: sicut est defectus visibilitatis praedicatae de deo cum dicitur inuisibilis. Ex quo patet 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>quod aliqua priuatiua est expressiua, &amp; aliqua non: &amp; qualiter diuersimode est expressiua 
        verita<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tis priuatiua &amp; pure negatiua.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>