<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="188-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2268"> <!-- alias="vn58an-a32q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2268-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2268-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deo est aliquid tribuendum ex creaturis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e110">
   <!--391.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="188-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>CIrca Primum arguitur: quod deo nihil possit attribui ex creaturis. Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Boethius dicit. c. ii. de trinitate. In diuinis intellectualiter versari oportet, nec 
        de<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>duci ad imaginationes: sed potius ipsam inspicere formam quae vere est 
        for<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ma: nec est imago, &amp; quae esse ipsum est. sed attribuens deo aliquid ex 
        crea<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>turis respicit ad imaginationem. vt enim dicit Dio. de di. no. c. ii. habent 
        causa<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>tiua causalium receptiuas imaginationes. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ibidem. c. iii. Deus vere vnum est, in quo nullus numerus neque subiectum fieri potest. sed id quod a crea 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>turis attribueretur deo, nunerum aliquem necessario facit cum eo cui attribuitur: &amp; subiectum habet idcu 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>attribuitur. ldem enim non attribuitur sibiipsi: neque est in seipso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e143">
        ⁋ Tertio sic. Si aliquod dicatur 
        at<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tribui deo: hoc est quod coniter inest deo &amp; creaturis: &amp; ex creaturis coniicimus ipsum iesse deo. sed  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>esse &amp; essentia, viuere &amp; vita sunt huiusmodi. ergo debent dici attribui deo: &amp; esse attributa. 
        con<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>sequens falsum est: quia nihil attribuitur nisi alicui praeexistenti: &amp; nihil est secundum rationem intelligendi 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>prius in deo, quam ratio esse &amp; essentiae, viuere &amp; vitae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e154">
        ⁋ Quarto sic. quae deus habet ex se 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ab aeterno, non debent dici ei attributa ex creaturis: talia sunt sapientia, bonitas, &amp; caetera huiusmodi. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e161">
        ⁋ In oppositum est, quoniam <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicit in mondo. xv. c. Summa essentia dicenda est quodlibet 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>eorum quibus est omne quod non sunt ipsa inferius: vt viuentem esse, sapientem, potentem: &amp; quicquid 
        sim<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>pliciter melius est quam ipsum. Sed talia non dicuntur nisi ea tribuendo ei ex creaturis. Vnde continuo 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>subdit. Quid ergo quaeritur amplius, quid summa sit illa natura, si manifestum sit quid omnium 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sit: aut quid non sit: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e175">
        <lb ed="#Ba" n="20"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod secundum Dio. ca. ii. de di. no. omnia diuina quaecumque nobis 
        manife<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>stantur: in participiis solis cognoscimus. haec autem qualia sunt secundum proprium principium &amp; 
        funda<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>mentum, super intellectum sunt &amp; omnem essentiam &amp; scientiam: vt supressentiale occultum. luxta ex 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>igitur quae videmus in creaturis: coniicere debemus ea quae intelligere debemus in creatore. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>hoc maxime in creaturis sensibilibus, ex quibus omnis nostra scientia concipitur ortum habens 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ex sensu, in quo inferiores sumus angelicis substantiis. Propter quod dicit Diony. c. i. cael. hierar. Ipsi 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vt intellectus intelligunt iuxta quod eis fas est. Nos vero sensibilibus imaginibus in diuinas quam 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tum possibile est reducimur contemplationes. Nunc autem in creaturis duo videmus: quae ad 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>earum perfectionem pertinent: vnum per quod perficiuntur secundum gradus suos in esse substantiali: 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>vt est forma substantialis cuiusque quae dat ei esse primum. Etsi enim materia sit de essentia 
        compo<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>siti in habentibus materiam: tamen secundum Boe. c. iii. de trinitate. nihil secundum materiam esse dicitur: sed secundum  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>propriam formam. Aliud vero est per quod perficiuntur in esse accidentali: vt est forma nobilis accidem 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>talis quae dat ei bene esse: quod appellatur esse secundum. Vt enim dicit philosophus. iii. Topi, quae sunt ex circunstan  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tiis necessariis, sunt meliora. Melius enim bene viuere quam viuere. Et sunt illa quae in creaturis dant 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rei bene esse, quasi attributa illis quae dant esse absolutum. Vnde philosophus exponens seipsum in verbo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>praedicto, dicit. Ex circunstantia autem est quando exntibus necessariis alia quaedam adiuguntur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>bonorum. lgitur quod est ex circunstantia bonorum, absolute melius est quam quid non ex circunstantia. Et 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>secundum regulam praedictam <name ref="#Anselm">Anselmus</name> quod absolute melius est ipsum quam non ipsum: dicendum est deo cem 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>uenire. &amp; secundum quod dicit Ambrus de trinitate. quicquod religiosius sentiri potest, quicquid praestantius ad  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>decorem, quicquid sublimius ad potestatem, hoc deo intelligas convenire. &amp; secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> i 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>de li. ar. Quicquid laudabile aduertitur in rerum natura siue exigua siue ampla laude dignum 
        iu<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>dicetur, ad excellentissimam &amp; ineffabilem laudem referendum est conditoris. Tunc autem sum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>me ad laudem refertur conditoris: quando. ipsi attribuitur: non solum quia ex ipso esse 
        iudica<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tur: immo quia ab ipso est, coniicimus quia est in ipso. iuxta hoc quod dicit de verb. domini. ser. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>xxxviii. In creaturis deest aliquid quod laudas: in creatore autem nihil deesse potest: quia quod 
        in<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>uenitur in creatura, a creatore artifice processit. &amp; hoc quo ad esse &amp; bene esse. Secundum quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Dio. c. v. de di. no. Omnia existentia per eandem rationem &amp; esse &amp; bene esse habent: &amp; sunt &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>bene sunt, ex ante ente &amp; esse &amp; bene esse habentia. Esse igitur ex circunstantia bonorum deo 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>attribuendum est, non solum esse absolutum. hoc autem non sit nisi deo attribuendo aliqua quaesunt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>dignitatis &amp; nobilitatis absolutae in creaturis. In deo igitur dicendum est esse attributa quasi supra 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>rationem suae essentiae, a creaturis, in quibus consimilia coniicimus, deo attributa. &amp; hoc quasi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>qualitates quasdam substantiae subiectae. secundum quod dicit Auinus, xv. de trinitate. c. vi. Si dicimus aeternus 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>immortalis, incorruptibilis, immutabilis, viuus, sapiens, potens, speciosus, iustus, bonus, 
        bea<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>tus, spiritus, horum omnium nouissimum quod posui quasi tantummodo videtur significare substantiam: caetera 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vero huius substantiae qualitates. Sed hoc intelligendum secundum modum qui infra videbitur. Quae autem 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>&amp; quomodo deo sunt attribuenda: patebit in quaestione sequenti. 
   <!--392.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="189-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e266">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod secundum Boethium in diuinis non oportet deduci ad 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>imaginationes, verum est ipsam veritatem imaginationum deo attribuendo: sed bene oportet deduci 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ad imaginationes ab illis deo aliquod inesse supereminenter coniiciendo, &amp; hoc appellando omnem formam 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>creaturae imaginem. secundum quod dicit ibidem. c. iii. in fine. Ex his formis quae praeter materiam sunt, istae 
        for<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>mae venerunt quae sunt in materia. Nam abutimur formas vocantes dum imagines sunt. Assimilantur 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>enim formis his quae non sunt in materia constitutae. Bene inquam oportet ad tales imaginationes de 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>duci: ponendo scilicet sub excellentiori modo in deo quae dignitatis sunt in creatura, inquantum forma 
        prin<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>cipalis &amp; exemplaris excellentioris gradus est quam forma quae imago eius tantum est. secundum quod dicit 
        Dio<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ny. i. c. de di. no. Quia omnium est quae sunt causale, ipsum nihil est in omnibus quae sunt supessentialiter 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>exaltatum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e290">
        ⁋ Ad secundum quod in deo nullus est numerus, &amp; subiectum esse non potest: dicendum quod in eo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nullus est numerus re absoluta vel intentione differentium inter se, neque etiam differentium re 
        absolu<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>ta, vel intentione a sua essentia. Sic etiam differentium subiectum esse potest per suam substantiam. Re enim 
        dif<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>fert accidens a subiecto: intentione autem differentia a genere in constitutione speciei. Sic enim 
        intelli<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>git ipse <name ref="#Boethius">Boethius</name>  dictum suum. Vnde ei quod dicitiNullus in eo numerus, nullum in eo aliud est praeter 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>id quod est, &amp; ei quid dicit Subiectum fieri non potest, addit. Nam quod caeterae formae subiectae sunt 
        acciden<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tibus hoc facit materia. &amp; subdit pro vtroque. c. iiii. Nulla igitur in eo diuersitas, nulla ex 
        diuer<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>sitate pluralitas, nulla ex accidentibus multitudo: atque idcirco nec numerus. Deus vero a 
        nul<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>lo differt, vel accidentibus, vel substantialibus differentiis in subiecto positis. Bene tamen potest esse in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>eo numerus aliquorum differentium ratione tantum, cuiusmodi sunt attributa, quibus etiam bene potest 
        quo<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>dam modo esse subiectum: vt videbitur consequenter. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e318">
        ⁋ Ad tertium dicendum quod aliquid coniicimus 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in deo ex creaturis dupliciter, aut quia per creaturas, aut quia a creaturis. Primo modo coniici 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>mus in deo simplicitatem, immutabilitatem, infinitatem, &amp; huiusmodi, quae insunt deo ratione qua est 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>essentia quaedam, &amp; nullo modo sunt in creaturis. Secundo coniicimus aliqua in deo esse 
        duplici<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ter, aut ab eis quae sunt de essentia creaturae, aut ab eis quae sunt addita essentiae, velut 
        acciden<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>tia in ea. Primo modo coniicimus deo inesse viuere essentiam &amp; vitam. Secundo modo coniicimus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ei inesse sapientiam, bonitatem, &amp; huiusmodi, &amp; hoc quia videmus ea aliquo modo inesse 
        creatu<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ris: vt aliquid nobile, propter quod ea attribuimus deo: vt patebit in sequenti quaestione. Quae 
        pri<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>mo modo coniiciuntur in deo, non dicuntur attributa, nisi extenso nomine. Quae vero secundo modo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>coniicimus deo inesse ex creaturis, nullo modo dicuntur attributa deo: sed solummodo illa quae  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>coniicimus ei inesse tertio modo. Ad rationem enim attributi tria requiruntur, Vnum quod ipsum sub 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>se habeat aliquid, cui vt subiecto fiat attributio, cuius sit quasi dispositio super rationem 
        subie<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>cti. Alterum est quod sit nobile quid. Tertium quod in creaturis aliquo modo inueniatur. Hoc enim modo  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>se habent sapientia, bonitas, &amp; huiusmodi, quae quasi qualitates aut dispositiones sunt additae 
        essen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tiae. Et ideo illa sola proprie dicuntur attributa, esse autem, viuere, essentia, &amp; vita, attributa proprie dici 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>non possunt: quia sunt rationes primae conceptae in deo: super quas fundantur conceptus omnium aliarum 
        ra<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tionum. Et similiter immutabilitas, simplicitas, aeternitas, infinitas, &amp; omnia huiusmodi, attributa dici non 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>possunt: quia creaturis non insunt, &amp; ideo nec ab ipsis deo tributa, licet per ipsas deo inesse 
        du<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>ctu rationis cognita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2268-d1e360">
        ⁋ Ad quartum, Dicendum quod aliquid potest intelligi deo attributum dupliciter. Vno 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>modo quo ad attributi in eo cui attribuitur realem existentiam. Alio modo quo ad nostram super 
        hu<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>iusmodi eius existentia innotescentiam. Primo modo nihil omnino deo attribuitur a creaturis ex 
        tem<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>pore nisi aliquae relationes: vt quod sit creator, domins, aut huiusmodi: quae nec attributa dicuntur, quia 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>non dicuntur proprie attributa, quae deo ex natura sua non insunt ab aeterno. Quae dicuntur attributa 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>secundo modo multa ex creaturis deo attribuimus, non solum per creaturas: sed quia ea videmus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>esse in creaturis, tanquam ea quae sunt nobilitatis, ex creaturis ipsa deo inesse cognoscimus. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ex creaturis ea deo tributa dicimus.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>