<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="90-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe24741"> <!-- alias="vn58an-a54q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe24741-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="50"/>CIrca sextum arguitur quod duarum personarum emanantium ab illa quae non est ab alia, vna 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>earum non emanat a reliqua. Primo, quod spiritus sanctus qui emanat non principali 
        ema<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>natione, non emanat a filio qui emanat principali emanatione, sic. Dicit enim 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Damascenus pri. sen. ca. x. Credimus in vnum spiritum sctum deum ex patre proceden 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tem, &amp; in filio requiescentem. est ergo filius in quo terminatur spiritus sancti processio. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Sed non est idem principium a quo quis emanat, &amp; terminus in quo terminatur. ergo &amp;c. 
   <!--196.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="91-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e127">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Item secundo sic. Cap. xi. dicit. Spiritum sanctum &amp; ex patre dicimus &amp; spiritum patris nominamus: ex filio 
        ve<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ro non dicimus, filii vero spiritum nominamus. Item in epistola de Trisagono in fine dicit. Spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>hemypostata processio &amp; praemanatio ex patre, filii autem &amp; non ex filio: vt spiritus oris dei verbi enunciatiuus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Sed si emanaret a filio, ex ipso diceretur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e138">
        ⁋ Item tertio sic. lib. pri. ca. vii. dicit. Oportet verbum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>&amp; spiritum habere. Etenim verbum nostrum non est expers spiritus: qui in tempore pronunciationis vox 
        ver<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bi sit virtutem verbi in seipsa manifestans. In diuina enim natura non est verbum dei deficiens verbo 
        no<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>stro: sed sicut dei verbum subsistens, ita &amp; spiritum dei sequentem cum verbo &amp; manentem eius operationem 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>intelligimus ex patre procedentem, &amp; in verbo quiescentem, &amp; eius existentiae demonstratiuum. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>inter enunciatiuum siue manifestatiuum alterius &amp; id cuius est manifestatiuum, non cadit aliquis 
        or<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>do originis naturaliter. possunt enim duo sic se habere inter se, vt tamen neutrum sit ab altero, non  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est autem in diuinis ordo originis inter aliquas personas, quin sit inter illas ex necessitate naturae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e159">
        <lb ed="#Bb" n="12"/>⁋ Item quarto sic. si spiritus sanctus procedit a filio, hoc non est nisi quia actio voluntatis praesupponit 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>actionem intellectus. Sed quod non propter hoc debet poni procedere spiritus sanctus a filio, probatur: quia ad  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>actum voluntatis non requiritur in intellectu nisi notitia quae est intelligere siue cognoscere: quam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>etiam quasi praesupponit actio dicendi verbum: eo quod verbum est notitia de notitia. Si ergo ambo 
        aequali<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ter requirunt eandem notitiam, illa non obstante aeque primo possunt secundum naturae ordinem suas 
        ema<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nationes producere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e172">
        ⁋ Item quinto sic. cum pater spirat immediate (vt iam habitum est supra) per se 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>solum, perfectam habet vim spirandi spiritum sanctum. superfiuum autem est fieri per plures, quod per vnicum 
        aequa<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>liter potest fieri. in diuinis autem nihil ponendum est superabundans aut supersluum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e181">
        ⁋ Sexto sic. si spiritus sanctus procederet a filio, cum a filio nihil potest procedere nisi ipso iam existente:  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>non autem existit nisi iam natus: procederet ergo spiritus sanctus iam nato filio. quod negat 
        Augu<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>gustinus, vt supra iam dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e188">
        ⁋ Septimo sic. Si spiritus sanctus procedat a filio, cum etiam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>procedat a patre: aut ergo procedit ab ipsis secundum quod sunt vnus, aut secundum quod sunt duo. Non se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cundum quod sunt vnus, quia nullo modo in vnitatem alicuius personae concurrunt. Praeterea si secundum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod vnus, tunc conuenienter diceretur quod pater &amp; filius sunt vnus spirator, nullo autem modo quod sunt duo  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>spiratores. consequens falsum est, vt infra patebit. ergo &amp;c. Neque similiter secundum quod sunt duo. quoniam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>pater &amp; filius non sunt in aliquo duo, nisi in quo occurrit relatiua oppositio geniti &amp; ingeniti, secundum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Damascenum lib. i. ca. ii. Sed in spirando spiritum sanctum nulla talis oppositio occurrit, dicente <name ref="#Anselm">Anselmo</name> 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>de process. spiritus sancti. Ex eo quod pater &amp; filius vnum sunt, idest ex deo est spiritus sanctus, non ex eo vnde alia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sunt abinuicem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e211">
        ⁋ Octauo sic. si spiritus sanctus procedat ab ambobus: aut ergo vt sunt vnum, aut  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vt sunt plura, non vt sunt plura: quia tunc alia esset substantia patris, alia filii. non vt sunt vnum, quia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>vnum non sunt nisi in substantia, &amp; illa eadem est in spiritu sancto: ergo eadem ratione spiritus sanctus 
        proce<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>deret a seipso: quod est impossibile. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e220">
        ⁋ Nono sic. si procederet ab vtroque, aut ergo vt ab vno principio, 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aut vt a pluribus. Non vt ab vno, quia neque ratione personae: quia non sunt vna persona: neque 
        ratio<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ne substantiae, quia tunc esset simul cum eis principium suiipsius: neque ratione proprietatis alicuius quae  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est communis spiratio actiua: quia si propter vnitatem talis proprietatis quae est ratio eliciendi actum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>duo dicerentur vnum principium, eadem ratione propter duas proprietates, quae sunt rationes eliciendi duos 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>actus, vt sunt paternitas respectu generationis, &amp; spiratio respectu spirationis. secundum quod ambae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>in patre, pater diceretur esse duo principia, filii &amp; spiritus sancti: quia vnum principium filii, &amp; aliud spiritus sancti. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>conlequens est falsum, ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e239">
        ⁋ Praeterea. si essent vnum principium, aut ergo vnum quod est pater:  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; sic filius esset pater: aut quod non est pater: &amp; sic pater non esset pater, quae ambo falsa sunt. 
        er<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e246">
        ⁋ Vndecimo sic. si spiritus sanctus procedit ab vtroque, aut ergo vt ab vno spiratore, aut vt a duo  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>bus. Non vt ab vno, quia spirator est denominatio ab actu, vt egreditur a supposito. Sed ab actu supra 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>posita plura denominantur pluraliter, vt plures spirantes. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e253">
        ⁋ Non vt a duobus, quia spiratorem esse 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>importat rationem principii: &amp; non spirant vt duo principia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e258">
        ⁋ Item non creant vt duo creatores, sed vt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vnus, quare neque spirant. Neque similiter ab eis vt sunt duo principia, quia non est in eis nisi vna ratio 
        com<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>munis singularis spirandi spiritum sanctum: propter quam conuenit eis ratio principii respectu spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sancti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e267">
        ⁋ Quia etiam filius non emanet a spiritus sancto, arguitur primo sic. spiritus sanctus procedit modo 
        volun<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>luntatis, filius modo intellectus. sed quod voluntatis est supponit quod est intellectus, non econverso. 
        di<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cente Damasceno lib.o ii. cap. xxvi. Voluntarium est cuius principium est in ipso sciente. &amp; <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ad Oros. Praeire voluntas sapientiam non potest. illud autem a quo aliud emanat, quodammodo prius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est ipso, vt supra dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e281">
        ⁋ Quia vnam earum necesse sit procedere ab alia, arguitur sic. 
        di<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cit Ric. v. de triniitate. cap. x. Si gemina persona de vna tantum procederet, neutra alteri immediate ad  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>haereret. Et vt dicit cap. xii. si vero neutra alteri immediate adhaeret, forent vtique mediata 
        germani<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tate coniunctae. &amp; sic non esset inter personas diuinas summa &amp; aequalis germanitas, quod est 
        impossi<pb ed="#Bb" n="91-v"/><lb ed="#Bb" n="1" break="no"/>bile. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e298">
        ⁋ Quia autem emanet filius a spiritu sancto, arguitur per <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de triniate. cap. vltimo.</ref> Partum 
        men<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tis praecedit appetitus. appetitu voluntatis procedit spiritus sanctus, vt habitum est: partu vero 
        men<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tis filius siue verbum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e308">
        ⁋ Quia autem a filio procedit spiritus sanctus dicitur in symbolo 
        Athana<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>sii. Spiritus sanctus a patre &amp; filio non factus, nec creatus, nec genitus, sed procedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e313">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Ista quaestio tangit controuersiam de processione spiritus sancti. Qui enim dicunt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>spiritum sanctum non procedere a filio, dicunt quod neutra personarum emanantium a persona quae est a nulla, 
        ema<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>nat a reliqua, quia illae duae personae emanantes sunt filius, qui emanat modo naturae, &amp; spiritus sanctus, quid  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>emanat modo voluntatis. De spiritus sancto autem nullus vnquam dubitauit an filius de ipso procederet: omnes 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>enim ab initio fidei hoc negauerunt, nec proculdubio hoc introduxerunt, eo quod nec scriptura sacra in 
        ali<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>quo dicto insinuat, aliquam auctoritatem ascribendo spiritui sancto supra filium, qualis debet esse eius 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>a quo procedit aliquis, super illum qui procedit ab eo. Illud enim quod Christus dixisse scribitur Esaniae. xlviii. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Dns misit me, &amp; spiritus eius. intelligitur dixisse de missione sua ad praedicandum, &amp; pro natura humana 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>super quam spiritus sanctus mittendi habuit auctoritatem. De hac ergo quaestione nulla est dubitatio: nisi 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quo ad processionem siue emarationem spiritus sancti a filio. Et dicit Magister. xii. distinctione, hi io est quod hoc 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>multi haeretici negauerunt: &amp; sunt aliqui qui totam ecclesiam Graecorum, quia in hoc non concordat in 
        omni<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>bus cum ecclesia latinorum, haereticam in hoc esse dicunt: quod durum videtur multis propter Ioannem 
        Da<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>mascenum &amp; quam plurimos alios doctores graecorum. Propter quod dicunt quod in dictis graecorum non est 
        con<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>trarietas dictis latinorum circa spiritus sancti processionem quantum est ex parte rei. Et hoc ostendunt 
        ali<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>qui ex parte verbi quo graeci suam intentionem exprimunt. Alii vero hoc ostendunt ex parte modi 
        di<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cendi &amp; exprimendi suam intentionem. Primi dicunt quod procedere apud graecos cum hoc quod dicit personae 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>emanationem, &amp; egressum eius ab illo a quo emanat, dicit etiam progressum eius in alium vt in quo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quiescit egrediens &amp; emanans. Vnde quamquam intelligerent spiritum sanctum egredi &amp; emanare ab vtroque,  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>non tamen secundum proprietatem vocabuli apud ipsos potuerunt dicere quod procederet a filio: quia etsi 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ab vtroque exit: exit tamen a patre in filium &amp; non econverso, &amp; hoc inquantum in emanatione spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sancti vis spiratiua habet esse a patre in filio, &amp; non econverso. Sed contra hoc est loannes in eo quid 
        di<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cit, vt iam habitum est. Spum sanctum ex filio non dicimus. Sicut ergo graeci non dicunt spiritum sanctum 
        pro<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>cedere a filio, sic non dicunt ipsum esse ex filio, quocumque etiam modo emanationis. Et hoc verum est pro 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>multis ex eis. Aliqui tamen ex eis (vt dicunt qui libros eorum viderunt) dicunt quod procedit ex filio. Dicit 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>enim (vt dicunt) Cyrillus loquens de filio. Spuns veritatis profluit ab eo sicut denique ex deo pre. Et 
        Didy<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>mus in libro de spiritu sancto. Neque alia est spiritus sancti substantia praeter id quid ei datur a filio. Idem <ref>ibidem vt 
        De<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cretorum cap vlti.</ref> Saluator ex se non est, sed ex patre &amp; me est. secundum quod super hoc <ref>Magister in 
        senten<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tiis distinctione. xii.</ref> plures inducit auctoritates. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e376">
        ⁋ Ideo alii dicunt ad excusationem illorum qui nec dicunt 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>spiritum sanctum ex filio esse, quod graeci licet non dicunt spiritum sanctum esse ex filio, hoc tamen non negant. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Ratio quare hoc non dicunt, est quia dicit Ioan. Damasceinus in principio sententiarum suarum, pro se 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; suis. Omnia quae tradita sunt nobis per legem, &amp; prophetas, &amp; apostolos, &amp; euangelistas 
        sus<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>cipimus, &amp; veneramur, &amp; cognoscimus nihil vltra haec quaerentes, haec nos diligamus, &amp; inhis 
        ma<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>neamus &amp; non transeamus terminos aeternos: neque transgrediamur diuinam traditionem. In quo 
        con<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cordat cum beato Dionysio dicente. Non est audendum dicere aliquid de substantiali diuinitate praeter 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ea quae diuinitus nobis ex sacris eloquiis sunt expressa. Quare cum in sacris eloquiis non continetur 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>expressum de filio quod ab ipso processerit spiritus sanctus: sicut hoc continetur expressum de patre loam. xv. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>Spiritum veritatis quid a patre procedit: Idcirco ergo non dicunt spiritum sanctum procedere a filio: &amp; hoc 
        ma<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>xime, quia nec synodus generalis Nicena super professione fidei habita hoc expressit: vbi legitur sic 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Credimus in spiritum sanctum ex patre procedentem cum patre &amp; filio adorandum. Etiam quia in quibusdam 
        con<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ciliis sub interminatione Anathematis inuenitur prohibitum ne aliquid symbolo ordinato in concilio 
        adda<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tur. Item quia tempore apostolorum dicitur conscriptum fuisse in quadam legenda beati Andreae. Pax omnibus quid  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>credunt in vnum deum patrem, &amp; in vnum filium eius, &amp; in vnum spiritum sanctum procedentem ex prie, &amp; in filio 
        perma<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nentem. Nec tamen graeci negabant expresse spiritum sanctum procedere a filio nisi illi qui ex eis expresse erant 
        hae<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>retici. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e413">
        ⁋ Sed numquid sufficit Io. Damas. &amp; sibi similibus hoc non dicere, aut hoc pro dubio habere, aut 
        fal<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>sum esse insinuare, cum dicat <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rd1e417">apostolus Rom. x.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qd1e420" source="http://scta.info/resource/rom10_10">Corde creditur ad iustitiam, ore autem confessio sit ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>salutem</quote>: Reuera antequam fuit hoc determinatum &amp; expressum per ecclesiam &amp; posteriores, suffecit confiteri quod  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>spiruius sanctus procederet a patre, non dicendo neque profitendo ipsum procedere a filio, quia licet etiam 
        con<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>traria opinari circa notiones diuinas &amp; alia credibilia quousque veridica ratione aut per auctoritatem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ecclesiae sint detecta: sicut hactenus detectum est quod spiritus sanctus procedat a filio. Hoc enim ordinatum  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est profiteri &amp; addi Symbolo Niceni concilii sic. Et in spiritum sanctum viuificantem, qui ex patre filioque  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>procedit. Et est additum illud Hilioque, auctoritate concilii Ephesini. <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rd1e436" target="http://scta.info/resource/gd-p3d5-d1e686">primi Decretorum penulti. cap de 
   <!--198.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="92-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>spiritu sancto</ref>, vbi dicitur, <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qd1e445">Spiritus appellatus est veritatis, &amp; veritas Christus est. Vnde etiam ab  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>isto similiter sicut a deo patre procedit.</quote> Nec hoc statuerunt sancti patres sola voluntate 
        mo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>uente, sed ex veridica ratione hoc eis ostendente &amp; declarante. Sunt enim ad hoc rationes quaedam 
        du<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>centes ad impossibile siue inconveniens, sed fortior est ratio ostensiua. Ratio vna ducens ad 
        inconve<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>niens, quid secundum <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in deo est impossibile, est ratio Ricar. iam tacta: quod non essent filius &amp; spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>summa germanitate coniuncti. Vnde vt perfecta sit germanitas: oportet singulam singulae 
        immedia<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>te coniungi, vt sint a prima duae, &amp; tertia sit a duabus, &amp; media sit ab vna, &amp; ab ipsa sit alia, vt 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>sic sit in trinitate plena aequalitas, quasi triangulo clauso in tribus lineis, cui nihil addi vel subtrahi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>possit: vt scilicet a primo puncto procedant singulae lineae ad secundum punctum, &amp; ad tertium &amp; a secundo  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vna ad tertium. Sed ista ratio non plus arguit spiritum sanctum procedere a filio, quam econuerso filium a spiritu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>sancto. Alia vero est ratio aliorum, &amp; (vt eis videtur) ducens ad impossibile talis. Si spiritus sanctus non 
        pro<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cedit a filio, nulla potest esse distinctio filii &amp; spiritus sancti: quia in diuinis non est distinctio personarum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>nisi secundum rationes originis, quae non sunt nisi quia vnus est ab alio. quare si vnus eorum non sit ab alio, 
        nul<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>la est ipsorum distinctio, &amp; non sunt diuersae personae: ita quod ponere filium esse personam aliam a persona spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sancti, &amp; neutrum eorum procedere ab alio, est ponere non solum impossibile, sed etiam incompossibile scilicet quod vna 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>persona ab alia sit distincta &amp; non distincta. Ista ratio non ostendit potius filium procedere a spiritus sancto quam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>econverso, sicut neque praecedens: sed illa est efficacior: quia illud ad quod deducit, vere inconveniens est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; bene sequitur ex positione: sed inconveniens ad quod deducit ista ratio, non sequitur ex positione. Etsi enim 
        spi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ritus sanctus ponatur procedere a patre, &amp; filius similiter, &amp; neuter ab altero, tamen filius a spiritu 
        san<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cto distingueretur, licet aliter &amp; non ita proprie (vt infra videbitur) quam modo. Quia sunt quaedam relationes 
        origi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>nis &amp; oppositae vt quae sunt in diuersis personis quarum vna procedit ab alia, &amp; quaedam dispeatae, vt quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>in eadem persona a qua procedunt diuersae diuersimode, vel in diuersis diuersimode procedentibus ab eadem. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Primo modo diuersaerelationes sunt in patre &amp; filio: secundo modo in patre respectu filii &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ancti, &amp; in spiritu sancto &amp; filio respectu patris. Et sufficit ista relationum diuersitas in ipsis etiam si 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>neuter eorum procederet ab alterutro. Quod declaratur ducendo ad impossibile dando 
        opposi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tum, quoniam si filius &amp; spiritus sanctus non distinguerentur abinuicem nisi quia a filio procedit 
        spi<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ritus sanctus: ea ergo ratione qua spiritus sanctus procedit alio modo a patre quam procedat ab eodem 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>filius non distinguitur spiritus sanctus a filio. &amp; si sic, ergo eadem ratione nec emanatio qua 
        spi<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ritus sanctus procedit a patre, vt procedit ab ipso, distinguitur ab emanatione qua filius 
        proce<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>dit a patre, &amp; vlterius nec vis spiratiua qua a patre emanat spiritus sanctus, a vi generatiua qua a 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>patre emanat filius, &amp; sic filius &amp; spiritus sanctus inquantum ambo procedunt a patre non sunt 
        di<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>stinctae personae, sed vnica: neque similiter emanationes generationis &amp; spirationis sunt diuersae 
        ema<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nationes: sed vnica tantum: &amp; similiter vis generatina &amp; spiratiua non sunt distincta vires: sed vnica: nisi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>forte secundum rationem tantum. Et sic aeque principaliter primo &amp; immediate a patre procederent filius &amp; 
        spi<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>ritus sanctus, quia ista primitiua principalitas &amp; immediatio non fundantur nisi super diuersas ratio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nes originandi in eodem ordine naturae: vt dictum est. Sed huius contrarium onsum est &amp; determinatum in  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>praecedente quaestione. Vlterius si vis spiratiua vt patris est, non distingueretur a vi generatiua, neque 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>spiratio a generatione. Quare cum filius vim spiratiuam non habet nisi a patre, &amp; non magis distinctam a vi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>generatiua quam secundum quod eam habuit pater, similiter emanatio spirationis vtlest a filio non 
        distin<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>gueretur ab emanatione geneationis, nec etiam per consequens ipse spiritus sanctus a filio, quod totum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>talsum est. Distinguerentur ergo sufficienter relationibus disparatis filius &amp; spiritus sanctus: si neuter 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ab altero procederet: sicut &amp; ipsorum processiones, quae aliter non distinguuntur similiter, neque principia s 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>elicitiua earum vt sunt sub respectibus personalibus. vt secundum hoc distinctionem inter personas filii &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sancti per relationes oppositas cum procedunt abinuicem, necesse est reducere ad distinctionem 
        emanatio<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>num, &amp; vlterius ad distinctionem principiorum emanandi per relationes disparatas, ita quod si non esset ista 
        distin<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ctio dispationis relationum, nec illa oppositionis. Propter quod etiam diuersae relationes disparatae, bene 
        pos<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>sunt esse in eadem persona principiante, licet non in eadem persona principiata, vt dictum est supra. Non est ergo  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>aliter quaerenda distinctio istarum duarum emanationum. licet enim inter personas est distinctio per relationes non 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>solum disparatas, &amp; quasi differentes specie: vt infra dicetur: sed etiam per oppositas, inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vna earum procedit ab alia: inter tamen emanationes non est quaerenda distinctio nisi per relationes 
        dis<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>paratas secundum diuersum modum procedendi non per oppositas relatiue, quia non procedit vna processio 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ab alia, nec relatiue dicitur ad ipsam, siue secunda processio emanet ab vnica persona siue a duabus. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Sed tamen ordo naturae est inter ipsas inquantum vna quasi praesupponit aliam, etiam si secunda processio non esset 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>a filio, vt dictum est. vt secundum hoc alio &amp; alio modo sit ordo naturae inter processiones: alio vero modo 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>inter personas: vt non debeamus consimilem modum distinctionis omnino quaerere inter 
        emana<pb ed="#Bb" n="92-v"/><lb ed="#Bb" n="1" break="no"/>tiones qualem videmus inter personas. Istum autem modum distinctionis esmanationum &amp; non alium 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>aperte infinuat Augustinus, xv. de triniitate. cap. xxvii. determinando quod propter huiusmodi distinctionem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>emanationum filius distinguitur a spiritu sancto quo ad hoc quod vnus dicatur filius, alter non, sic dicens. In  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>illa aeterna aequali incorruptibili &amp; ineffabiliter immutabili trinitate difficillimum est generationem a 
        pro<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cessione distinguere. &amp; infra. Attolle oculos ad istam lucem: &amp; eos in eo fige si potes. Sic enim videbis 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quid distet natiuitas verbi dei a processione doni deiipropter quod filius vnigenitus. Non de patre 
        ge<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>nitum (alioquin frater eius esset) sed procedere dixit spiritum sanctum. Et interposita declaratione horum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in verbo procedente de nostra intelligentia, &amp; amore de voluntate, subdit. Et ideo quandam in hac 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>re intelligibili natiuitatis &amp; processionis insinuari distantiam. Quod clarius explicat <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicens in 
        prin<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>cipio de processione spiritus sancti. Haec itaque sola causa pluralitatis est in deo vt pitr &amp; filius &amp; spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dici non possunt deinuicem: sed alii sunt abinuicem, quia praedictis duobus modis est deus de deo: quod totum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>potest dici relatio. Nam quoniam filius existit de deo nascendo, &amp; spiritus sanctus procedendo, ipsa 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>uersitate natiuitatis &amp; processionis referuntur adinuicem vt diuersi &amp; alii abinuicem. &amp; infra. Nam 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>si per aliud non essent plures filius &amp; spiritus sanctus: per hoc solum essent diuersi. Quod autem 
        prae<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>dicti ponunt in sua ratione: quod ponere filium esse distinctum a spiritus sancto: si non procedat ab ipso: est 
        po<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nere incompossibilia: Dicendum quod non est verum: sicut ponere hominem differre a bruto si non esset 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>risibilis, non est ponere incompossibile scilicet quod differret a bruto, &amp; non differret: sed solum est ponere illud  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>impossibile, quod non differret a bruto per risibilitatem: aut quod esset homo sine risibilitate. Et similiter in 
        pro<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>posito solum ponitur impossibile scilicet quod filius non differt a spiritus sancto spiratione actiua si non procedit ab ipso, 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>aut quod esset filius absque eo quod spiraret spiritum sanctum, non tamen sequitur quod non differt ab eo omnino: sicut non 
        se<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>quitur quod homo si non sit risibile non differt a bruto omnino. immo etsi non esset risibile posito per 
        impossi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>bile quod tamen esset, tamen differret a bruto rationabilitate. Sic &amp; in proposito filius a spiritu sancto 
        na<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>scibilitate differret, etsi non procederet spiritus sanctus ab eo: posito tamen per impossibile quod esset. Ad cuius 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>intellectum sciendum quod tunc solum ponitur aliquid per incompossibile, quando ponitur cum eo quod 
        princi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>paliter ponit contrarium eius. quod non contingit nisi quando illud priuat aliquid quod est de eius 
        si<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>gnificato &amp; essentia, vt si dicatur homo si non esset rationalis differret a bruto: quia remoto ratio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nali non manet nisi id quod communicat cum bruto, quando vero non illud implicat quod est de significato &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>essentia positi, tunc non ponit principaliter contrarium eius: sed solum per quandam consequentiam. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et ideo tale positum solummodo ponitur per impossibile: vt si ponatur homo &amp; quod non sit risibilis. 
        Ri<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>sibile enim quia accidens hominis est, est extra significatum eius. Sic est in proposito ponendo filium &amp; non 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>procedere ab eo spiritum sanctum. Spiratio enim actiua est extra significatum filii, &amp; quasi consecutiua persona 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>eius ordine quodam, vt patet ex dictis. Et ideo sicut verum esset dicere quod homo si non esset rationalis, non 
        dif<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>ferret a bruto: quia non differt per se nisi rationali quod priuatur: sic verum est dicere quod homo si non esset 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>risibile, differret tamen a bruto: quia differt per se per rationale: quod non priuatur nisi per 
        consequen<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tiam quandam priuatione risibilis, quae tamen consequentia neganda est, quia repugnat posito. 
        Repu<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>gnans autem posito quod est extra essentiam &amp; significatum suum, semper in falsis positionibus 
        ne<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>gandum est, secundum artem philosophi. viii. Topicorum. Et consimiliter verum est dicere in proposito quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tilius etsi non spiret spiritum sanctum, tamen differt a spiritu sancto natiuitate secundum praedictum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modum, quia non spirare non priuat natiuitatem a filio, nisi per quandam consequentiam, vt patet 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ex iam dictis. Praeterea esto quod spirare sit de essentia &amp; significato personae filii, vt sit incompossibile ponere 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>filium, &amp; spiritum sanctum non procedere ab ipso, quia tamen non pertinet ad personam filii nisi sicut 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>aliquid quod est commune ei cum patre, cui proprium quo differt a patre est natiuitas, quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>esse animal commune est homini cum bruto, proprium vero est ei rationale quo differt a bruto: 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sicut ergo verum esset dicere quod homo etsi non esset animal, sed rationale tantum, differret tamen abruto, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quia brutum non est rationale: sic verum est dicere in proposito quod filius etsi non spiret spiritum sanctum, differt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>a spiritu sancto quia ille non est natus, non obstante incompossibilitate implicata vtrobique: sed falsum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>esset dicere quod spiritus sanctus etsi non spiratur, differret a filio: quia spirari est proprium constitutiuum 
        pers<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>sonae spiritus sancti quo differt a filio &amp; implicantur incompossibilia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e681">
        ⁋ Sed contra hoc arguitur secundum 
        susti<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>nentes contrarium, sic. Relatio non distinguit in diuinis nisi secundum quod realis est &amp; ratione suae 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quiditatis. Ratio autem suae quiditatis &amp; realitatis secundum quam vna est alia ab altera, non  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sumitur nisi ex eo quod per ipsam suppositum refertur ad suum oppositum. Si ergo spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>ctus non procederet a filio, &amp; ita non distingueretur ab ipso secundum aliorum opinionem, nec 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in patre generatio &amp; spiratio distinguerentur vt disparata nisi secundum rationem tantum, 
        si<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cut nec filius distingueretur a spiritu sancto nisi secundum rationem tantum. Et est dicendum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quod illud assumptum ab eis pro principio, quod realitas relationis secundum quam vna est alia ab altera non 
         <!--200.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="93-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sumitur nisi ex relatione ad oppositum, falsum est: quia relationis realitas non sumitur omnino ex 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>respectu ad suum oppositum: sed ex suo fundamento: vt saepius dictum est in aliis quaestionibus, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>inferius amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e711">
        ⁋ Ad propositum ostendendum efficacius scilicet quod spiritus sanctus procedit a 
        fi<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>lio, est ratio ostensiua explicans causam positionis, talis. Secundum enim quod dictum est supra in 
        prin<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cipio solutionis quaestionis praecedentis, ab eodem principio per omnimodam aequalitatem absque omni 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ordine impossibile est plura procedere: hoc enim non contingit nisi in differentibus materialiter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>solo numero: quemadmodum vnus faber plures producit cultellos, nec vnum mediante altero: vel vna lux 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>plures radios. Sed vt euidentius illud applicemus ad propositum nostrum, paulo altius inchoandum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e724">
        <lb ed="#Bb" n="9"/>⁋ Sciendum est igitur secundum superius determinata, quod esse est primum &amp; proprium magis omnium eorum quae deo 
        con<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ueniunt: quid secundum intellectum ante se in deo nihil praesupponit: sed omnia alia esse in suo intellectu 
        inclu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dunt. Propter quod dicit Diony. ca. v. de di. no. Ante alias dei participationes esse praepositum est: &amp; est 
        ip<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>sum per se esse maximum. Merito igitur aliis principalius sicut ens deus laudatur: vt praestantiore &amp; digniore alio 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>rum donorum eius: ita vt propterea quodammodo ordine quodam rationis &amp; intellectus nii ex esse quasi ex primo &amp; 
        prin<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>cipio procedit viuere, &amp; ex viuere intelligere, &amp; ex intelligere velle: sed alium &amp; alium modum ordinis in  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>procedendo habent intelligere ex viuere, viuere ex esse, quam velle ex intelligere: quia illa tria se habent inter se in 
        es<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>sendo vnum ab altero quasi per quandam informationem. Intelligere enim est quoddam viuere, &amp; viuere est quod 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dam esse. Non sic autem intelligere &amp; velle se habent inter se: sed potius per quandam distinctionem, non enim velle est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>intelligere quiddam nec econverso. Et simiter est de intelligentia &amp; voluntate: &amp; hoc quia ordinem quendam rationis 
        ha<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>bent inter se: hoc est, licet ambo sint quasi potentiae naturales naturae immaterialis viuentis, tamen actio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>voluntatis requirit quasi praeuiam actionem intellectus &amp; non econverso. intelligere enim possumus quae  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>non volumus: sed velle non possumus quae non intelligimus siue cognoscimus, secundum 
        Augusti<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>num. Et propter hoc etiam quodammodo quasi immediatius secundum intellectum nostrum se habet 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>telligentia ad vitam quam voluntas: vt quasi ordine quodam rationis ex vita quasi procedunt. Et sicut est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>talis ordo rationis in ipsis vt habent esse in persona quae non est ab alia quo ad ipsorum actus 
        essen<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tiales qui sunt velle &amp; intelligere: sic est in ipsis ordo naturae quo ad ipsorum actus notionales: qui  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sunt dicere, generare, &amp; spirare. Sicut enim voluntatis perfectio quo ad actum suum essentialem quasi primum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>requirit quasi praeuiam perfectionem intelligentiae quo ad eius actum quasi primum &amp; essentialem: sic 
        perfe<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ctio eius quo ad actum suum notionalem, quasi secundum quo in sua perfectione consummatur vt dictum est 
        su<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>pra, requirit quasi secundam intelligentiae perfectionem scilicet quo ad eius actum notionalem: quasi secunda autem 
        perfe<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ctio intelligentiae consistit in productione verbi: quasi secunda autem perfectio voluntatis consistit in amore procedente, qui  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est spiritus sanctus, secundum quod inferius declarabitur. Necessario ergo ordine naturae productio spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>cti quasi praesupponit productionem filii. Vnde &amp; <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit lib. i. ca. vii. spiritum sanctum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sequentem cum verbo: neque deficit pater vnquam verbo: neque verbo spiritus. Sed illud potest intelligi 
        se<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>quentem cum verbo non ipsum verbum sed patrem. Quod non potest stare: quoniam pater 
        ope<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>re intelligentiae producens verbum omnia quae sua sunt ipsi communicat praeter proprietatem suam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>originis qua generat, &amp; relatiua oppositione se habet ad ipsum. dicente <ref>Augustino, xv. de trinita. 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cap. xiiii.</ref> Verbum dei patris vnigenitus filius per omnia patri similis &amp; aequalis hoc est omnino quod 
        pa<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>ter: nec tamen pater: quia iste filius, ille pater. Et sequitur post pauca. Proinde tanquam seipsum dicens Pater 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>genuit verbum sibi aequale per omnia: nec enim seipsum integre perfecteque dixisset si aliquid 
        mi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>nus aut amplius esset in eius verbo quam in ipso. Quicquid ergo est in patre praeter eius proprietatem 
        re<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>latiuam ad filium qua pater est, &amp; filium generat siue verbum dicit: filius habet a patre sibi 
        communi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>catum per generationem: quare &amp; suam voluntatem foecundam vi spiratiua. Quare cum in quibus est 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>eadem vis actiua communis quae est principium actionis: &amp; eadem actio coniter procedit ab ambobus: sicut 
        er<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>go pater vi illa spirat spintum sanctum vt ab ipso procedat: siliter &amp; filius vt ab ipso procedat sicut a patre: vt 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sic eo modo quo sequitur patrem, sequitur &amp; verbum. Et hoc est quod dicit Ricar. li. v. cap. viii. Si idem est posse 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ambobus cone, consequens est tertiam in trinitate personam ex ambobus &amp; esse accepisse, &amp; existentiam habere. Et 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>post aliqua interposita. De se immediate existenti dedit quicquod ab omnipotente veraciter dari potuit. Est ergo eis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cone illud esse a quo caeterorum omnium &amp; esse &amp; posse. Ab hac igitur gemina existentia est essentia omnis, omnis 
        existen<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tia, omnis persona: ergo &amp; illa quae est tertia in trinitate persona. Et sicut perfectio vnius est causa alterius: sic sane 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>perfectio geminae est causa tertiae in trinitate personae. Propter quod dixit filius de spiritu sancto Ioan. xvi. Ille 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>me clarificabit, quia de meo accipiet. Et ne dicatur, verum est quod accipiet: sed a solo patre: addit. Omnia quaecum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod habet ptur mea sunt. In quo includitur auctoritas principii, &amp; vis spiratiua quam filius habs a patre, &amp; conem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>cum pre: per quod insinuat etiam a se habere de suo. Ex quo patet omissum in quaestione praecedenti: quod prima persona quia ex 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>se habet potentiam qua producitur tertia, immediate eam producit &amp; cum secunda: quia potentiam illam habet 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>secunda a prima: etiam quod per illam potentiam secunda immediate producit tertiam: &amp; quod tertia persona a prima non solum 
       <!--201.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="93-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>imediate: sed etiam mediate procedit: nullam tamen mediate tantum possibile est produci in diuinis: vt dictum est ibi. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Propter quod dicit Ric. v. de trinita. cap. vi. In humanis quandoque procedit persona de persona tantummodo 
        im<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>mediate: quandoque tantummodo mediate: quandoque autem simul mediate &amp; immediate. Tam Iacob quam Isaac 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>de substantia Abrahae processit: sed vnus mediate tantum, alter immediate tantum. Sed istis 
        processioni<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>bus non respondent processiones diuinae: sed magis illa qua de substantia Adae processit immediate 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>Eua, &amp; de substantia vtriusque immediate Seth, &amp; per Euam mediate de substantia Adae. vt sic Seth de 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Adam processerit simul immediate &amp; mediate. Vnde vt concludit in ix. cap necesse est vnam existentiam in  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nascibili immediate esse coniunctam: &amp; aliam tam mediate quam immediate: nullam autem mediate tam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tum. Et vt concludit in cap. x. si quarta in deitate persona esse potuisset, proculdubio ex caeteris tribus 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>eam originem trahere immediate oporteret. Et si quinta persona esse potuisset, simili ratione de 
        cae<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>teris quatuor immediate procederet. &amp; sic in sequentibus quantuncunque series huius progressionis 
        pro<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>trahatur. Sicut enim in duabus personis commune est illud posse vnde constat tertiam originem 
        tra<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>here: sic proculdubio illud posse commune esset tribus: vnde quartam esse oporteret: si quarta in 
        di<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>uinitate locum haberet. Alioquin duae auarae sibi reseruarent quid tertiae salua vtriusque proprietate 
        da<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ri posset. Quod in istis diximus, proculdubio inuenies in consequentibus: nam huiusmodi differentia proprie 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tatum in numero constat producentium: nam prima habet esse a nulla: altera ab vna sola: 
        ter<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tia vero a gemina: et si numerus in plures abundaret, eundem progressionis tenorem per omnes 
        in<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ueniri oporteret. Sic ergo patet veridica ratione quod ex necessitate naturae diuinae spiritum sanctum 
        ne<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>cesse est procedere a filio quicquid dicant graeci. Nec valet eis quod secundum Diony. nihil de deitate  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>audendum est dicere praeter ea quae sacris literis sunt expressa. Verum est vel mediate vel 
        immedia<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>te. Immediate enim licet sacris eloquiis solum exprimitur id ad quod significandum verba per se sunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>imposita, mediate tamen eisdem exprimitur quicquid per id quod verba primo significant, veridica ratione elici vel 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>telligi potest. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in sermone illo, Quia profundissime. De assumptione vero 
        Ma<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>riae dei matris tanto quae magna sunt cautius tractanda existunt, quanto specialius auctoritatum 
        testimo<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>niis non possunt ad liquidum roborari. Sed quia (vt dicit continue) quaedam scriptura sancta veris 
        indagatio<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>num studiis quaerenda reliquit, non superslua aestimanda dum vera indagatione fuerint proposita. SEc 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cunda enim est veritatis auctoritas: &amp; dum diligenter discutitur, de se gignere quod ipsa est 
        cogno<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>scitur. Saepe enim discussa veram intelligentiam parat: quam manifestis sermonibus abscondit. Ex quid  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bus post pauca concludit. Quid ergo dicendum vnde diuina scriptura nihil commendat, nisi quaerendum ratione quid  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>consentiat veritati, fiatque ipsa veritas auctoritas, sine qua necesse est ne valeat auctoritas: Quamquam 
        er<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>go per verba scripturae non sit expressum vt sensus eorum immediatus: est tamen expressum per 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ipsa vt sensus eorum mediatus veridica ratione eliquandus ex sensu immediate expresso. Ex eo 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>enim quod dicit scriptura spnitum sanctum procedere a patre: non potest procedere ab ipso nisi vim illam 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ordine naturae filio quasi prius communicet per generationem: quod studio verae indagationis ratio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>dictat. Ex quibus sequitur vt patet ex ratione praeposita, quod necessario etiam spiritus sanctus procedit a 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>patre. Per hunc modum ex dictis scripturae concludit <ref>Augustinus, xv. de trinita. cap, xxv.</ref> spiritum sanctum 
        proce<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>dere de filio sicut &amp; de patre. vbi dicit sic. De ambobus processit spiritus sanctus: quoniam scriptura 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sancta eum dicit spcntum amborum. Dicitur enim spiritus filii. Roma. viii. Si quis spcintum Christi non habet, hic non est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>eius. Et Galat. iiii. Misit spcantum filii sui in corda nostra. Dicitur etiam spiritus patris. Matthor. x. Non vos 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>estis quid loqumini: sed spiritus patris vestri. Item de ambobus procedere probatur: quia ab vtroque 
        mis<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>sus legitur: quoniam non est mittens nisi habens auctoritatem supra mittentem. dicit enim filius de spiritu sancto 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>loan. xv. Veniet paraclitus quem ego mittam vobis a patre. &amp;. xvi. Quem mittet pater in nomine meo. Vnde  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ppter istum. sensum mediatum sacrae scripturae, generaliter tenendum est quod id quod de vna persona dicitur, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>intelligitur de aliis, vbi non occurrit relationis oppositio. Et est multum opus ad hanc regulam 
        fre<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>quenter inspicere: quoniam (vt dicit Magister sententiarum) cum dicit spiritum sanctum a patre 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>procedere, non addit solo, &amp; ideo etiam a se procedere non negat: sed ideo patrem tantum nominat:  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quia ad eum solet referre etiam quod ipse est: quia ab illo habet. Vnde dicit <ref>Augustinus. cap. xxvii.</ref> 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>Si ergo &amp; de patre &amp; filio precessit spiritus sanctus, cur filius dixit de patre procedit: nisi quemad  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modum solet ad eum referre quod ipsius est de quo &amp; ipse est. Vnde est &amp; illud quod ait. Mea 
        doctri<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>na non est mea, sed eius qui misit me. Si ergo hic intelligitur eius doctrina quam tamen dixit non  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>suam sed patris: quanto magis illic intelligendus est de ipso procedere spiritus sanctus vbi sic ait, 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>De patre procedit: vt non diceret de me non procedit: Hunc etiam modum consequenter 
        te<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>nuerunt Apostoli. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e954">
        ⁋ Nec est etiam omnino negandum quin scriptura expresserit sensu proprio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>immediato spiritum sanctum procedere ab vtroque, licet sub verbis metaphoricis: vbi dicit Ioan 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Apocalypsis. xxii. Ostendit mihi fiuuium aquae viuae candidum quasi glaciem egredientem a facie 
   <!--202.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="94-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dei &amp; agni. Aqua illa spiritus sanctus est: sedes dei &amp; agni concors voluntas est patris &amp; fiiii. Per hoc patet 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quod nec valet eis, quod in symbolo Niceni concilii solum conmemoratur spiritus sanctus procedere a patre Per 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>hoc enim (vt dictum est) dat intelligere quod etiam procedat a filio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e972">
        ⁋ Quia addunt quod sub Anathemate 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>prohibet concilium addere synibolo vel subtrahere: verum est quod non licet addere quid non latet in verbo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rum intellectu: quod non est addere: sed implicatum explicare: quod non est aliud: sed idem. Illud autem 
        adde<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>re symbolo quod aliud est: bene etiam prohibet synodus Nicena: quae dicit in fine symboli quod cantatur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in missa. Qui aliud docuerit, vel aliud praedicauerit, anathema sit. i. contrarium vel modo contrario 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>secundum quod exponit magister sententiarum, qualiter &amp; apostolus dicit Gala. v. Si quis aliud 
        euan<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>geliae auerit vobis praeter id quod accepistis, Anathema sit. Vbi dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannm parte secunda ser. xliii. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; in ser. iii. super illud. Adhuc multa habeo vobis dicere: sed non potestis portare modo. Non ait 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>plus quam accepistis: sed praeter quam accepistis: nam si illud diceret, sibiipsi praeiudicaret, qui cupiebat 
        veni<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>re ad Thessalonicenses vt suppleret quae eorum fidei deerant. Sed qui supplet quod minus erat: non quod in  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>erat tollit. Et intellige istud supplere non respectu sensus immediati, sed mediati, quando enim quod 
        la<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tet in sensu immediato suppletur, non tollitur quod inerat: nec proprie additur: sed explicatur. Vnde quam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tuncunque datur sententia contra addentes &amp; diminuentes, non tangit eos qui per hunc modum ad  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dunt ad explicationem &amp; declarationem eorum quae implicata sunt, nisi in sententia expresse prohibeatur 
        ta<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>lis declaratio, qualis prohibita est sub excommunicatione latae sententiae in expositionem regulae 
        fra<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>trum Minorum editae a Nicolao papa. Propter quid symbolo quod in Niceno concilio sancti patres 
        tradi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>derunt tempore Constantini Augusti, timentes sententiam latam in illo concilio de non addendo 
        ali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>quid symbolo, postmodum sub Theodosio seniore Constantinopoli symbolo formam dederunt: &amp; 
        con<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>substantialem esse spiritum sanctum patri &amp; filio demonstrauerunt, Macedonium, qui spiritum sanctum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>deum esse negabat, condemnantes: vt dicitur <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rd1e1018">Decreto. distinctione, xv. cap. i.</ref> 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1024">
        ⁋ Ad illud ergo quod primo arguitur in oppositum de <name>Damasceno</name>: Dicendum quod etsi in 
        fi<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>lio terminatur processio spiritus sancti: eo quod vis spiratiua a patre habetur in filio: per hoc non potest 
        exclu<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>di: immo necessario debet includi quod propter eandem vim etiam procedat a filio: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1034">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>secundum ex dicto eiusdem, Spniam sanctum ex filio non dicimus: Dicendum quod Ioan. <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> 
        credi<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tur fuisse in principio quando incepit oepinio latinorum diuulgari quod spiritus sanctus procederet a 
        fi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>lio, &amp; graeci hoc affirmare nolebant: quia hoc non habebant expressum ex scriptura: vt dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>propter quod tanquam graecus nondum foret videns perfecte veritatem, sed in dubio positus, non negauit simpliciter sic 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>esse: sed dixit non dicimus: &amp; tamen subdit statim quid scriptura exprimit: vnde latini probant spiritum sanctum 
        pro<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cedere de filio: cum dicit. Spiritum vero filii nominamus. Sed huius contrarium dicit statim (vt obiectum est) in epistola 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>de Trisagono. vbi dicit. Hilii autem &amp; non ex filio. Et est dicendum quod forte illam epistolam longe ante scripserat 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quando firmus erat in opinione, antequam ecclesia latinorum in hoc graecis contrariabatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1058">
        ⁋ Ad tertium quod 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>spiritus sanctus secundum <name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name> est enunciatiuus &amp; manifestatiuus filii: talis autem non necessario 
        proce<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dit ab eo cuius est enunciatiuus &amp; dem onstratiuus: Dicendum ad formam argumenti licet non ad 
        inten<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tionem Damasceni, quod persona est ei uinciatiua &amp; manifestatiua personae seipsa interius in diuina natura, 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vel exterius per effectum in creatura. Quod primo enunciat &amp; manifestat personam, procedit ab illa. &amp; sic secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>latinos verbum manifestat patrem &amp; spiritus sanctus vtrumque. Quod autem solum manifestat secundo non, nequaquam: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>hoc solum modo graeci &amp; Damasc. ponebant spcnium sanctum manifestare &amp; enunciare filium: quia procedit 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ab ipso: &amp; mittitur (secundum ipsos) ad creaturas. &amp; in hoc solum secundum eos habet auctoritatem super 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>eum propter ordinem suarum processionum. Vnde dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> ca. x. Credimus in vnum spnium 
        san<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ctum: &amp;c. per omnia similem patri &amp; filio, ex patre procedentem, &amp; per filium traditum &amp; susceptum ab omni 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>creatura. Vnde Augustinus, xv. de trinita. cap. xxviii. in hoc contradicit graecis dicens. Spiritus 
        au<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tem non a patre procedit in filium: &amp; de filio procedit ad sanctificandam creaturam: sed simul de vtroque 
        pro<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cedit: quamuis hoc filio pater dedit: vt queadmodum de se, ita &amp; de illo procedat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1093">
        ⁋ Ad quartum: quod spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sanctus procedit a filio: hoc non est nisi quia actio voluntatis praesupponit actionem intellectus: 
        Di<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>cendum quod verum est secundum iam determinatum modum. Et quod arguitur contra hoc: quia 
        ea<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>dem actio intellectus praecedit actionem notionalem eius: &amp; sic illa supposita aeque primo 
        vo<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>luntas &amp; intellectus possunt in actiones productiuas personarum: vt secundum illud forte 
        intel<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ligere possimus quod dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> libro primo capite. x. Simul est &amp; filii ex patre 
        genera<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tio &amp; spiritus sancti processio: Est dicendum quod actio intellectus quae requiritur quasi 
        praece<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>dens ad emanationem verbi, non est nisi intelligere essentiale: in quo non completur operatio in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>telligendi: vt supra visum est. Quod reuera etiam requiritur ad actum volendi essentialem: in  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quo non completur actio volendi: vt supra visum est. Voluntas enim de cognitione procedit 
   <!--203.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="94-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dicente Augustino, xv. de trinita. cap. xxvii. Nemo vult quod omnino quid vel quale sit nescit. Et 
        di<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>cunt graeci fundantes se in hoc, quod ille actus intelligendi essentialis sufficit tanquam praeuius ad vtranque  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>emanationem: vt ipso supposito ambae emanationes aeque primo procedant: nec oportet quod vna 
        ema<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>natio sit praeuia ad aliam: nec communicari filio vim productiuam spiritus sancti: sicut nec econverso 
        spi<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ritui sancto communicatur vis productiua filii. Sed hoc est contra dicta &amp; ostensa in principio 
        dissolu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tionis quaestionis praecedentis &amp; istius. Nec etiam sufficit actio intellectus quae est intelligere 
        essen<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tiale, ad producendum actionem voluntatis notionalem: quoniam sicut ad actionem voluntatis 
        sim<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>pliciter essentialem praeexigitur actus intellectus essentialis: sic ad completam actionem voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>quae consistit in actione emanationis spiritus sancti: requiritur completa actio intellectus, quae 
        con<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>sistit in actione emanationis verbi. Et sic (vt dictum est) vim productiuam actionis notionalis 
        volunta<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tis necesse est ordine naturae quasi prius communicari filio: &amp; sic ab ipso simul cum patre produci 
        spi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ritum sanctum. vt dicit <ref>Ricar. i. de triniitate. cap. vii.</ref> In summae sapientiae bonitate amoris flamma sicut non  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>aliter sic non amplius flagrat quam summa sapientia dictat. Et cum hoc potest addi: dicendo quod hoc est neces 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sarium: quoniam voluntas vt sit foecunda ad spirandum spiritum sanctum: oportet quod non solum sit 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>voluntas qua quis amat simpliciter: sed quod sit concors voluntas qua quis amat voluntate concordi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cum voluntate alterius: vt sic voluntas spiratiua sit nexus quidam duorum in vnum principium 
        acti<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>uum: si debeat spirare amorem fluentem ab vtroque vt nexum vtriusque, in vnum principiatum ab  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vtroque. aliter enim amor essentialis in voluntate non est perfectus, vt voluntas per ipsum possit esse 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>perfecte foecunda ad producendum amorem procedentem, qui est spiritus sanctus. Propter quod dicit 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Ric. iii. de trinitate. ca. xvi. Inter delitias charitatis &amp; sapientiae hoc maxime solet interesse, quod sapientiae 
        de<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>litiae valent &amp; solent hauriri de corde proprio. Intimae autem charitatis delitiae hauriuntur de corde alieno: nam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quid intime diligit, &amp; intime diligi concupiscit, non tam delectatur quam anxiatur si de dilecti sui corde non 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>haurit dilectionis dulcedinem quam sentit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1172">
        ⁋ Ad quintum quod arguitur quod personarum emanantium 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ab alia neutra procedit a reliqua: quia ambae procedunt sufficienter a patre: Dicendum quod licet ambae 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sufficienter per immediationem a patre procedant, conditio ordinis naturae ipsarum requirit quod vna earum sit 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ab altera: vt dictum est: &amp; cum hoc natura voluntatis, quae soecunda non potest esse nisi vt 
        con<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>cors est et duorum: vt iam tactum est. Et sic quod spiritus sanctus procedit a filio: hoc non est propter 
        ali<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>quam patris imperfectionem: sed propter naturae conditionem: qua necesse est filium communicare 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>n ratione illius perfectionis qua spirat spiritum sanctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1188">
        ⁋ Ad sextum quod si spiritus sanctus procederet a filio, 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>procederet ab ipso iam nato: verum est ordine quodam naturalis originis: non autem alicuius 
        duratio<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nis, secundum quod hoc sufficienter expositum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1195">
        ⁋ Ad septimum, si spiritus sanctus procederet a 
        fi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>lio, cum procedat a patre: aut ergo secundum quod sunt vnus: aut secundum quod sunt duo: Dicendum quod hic 
        distin<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>guunt aliqui dicentes quod l vt, vim reduplicationis habet: &amp; ita determinat actum procedendi 
        po<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>situm in praedicato in respectu &amp; comparatione quadam ad subiectum quod est pater &amp; filius. Potest ergo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>lv vt determinare actum procedendi vt refertur ad subiectum ratione qua est agens: aut ratione 
        vir<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tutis agendi quae est in ipso. Primo modo dicunt quod spirant vt plures. Secundo modo spirant vt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vt iam videbitur. Nullo autem modo spirant vt vnus: sicut probant media contra hoc membrum adducta. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Sed quod ista distinctio pro primo membro sit impossibilis, apparet ex hoc: quoniam agens ratione qua agens  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dicit elicientem actum vt eliciens est: non autem rationem eliciendi vt qua elicit. Nunc autem reduplicatio 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>circa praedicatum non reduplicat nisi causam siue rationem praedicati quam habet in subiecto: qua habet ipsi in  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>esse: non autem ipsum totum: vt patet ex primo Priorum. Quamquam ergo plures sunt de quo procedit 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>piritus sanctus: dicente Ansemmo de processione spiritus sancti, Quoniam deus est de quo est spiritus sanctus, est 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>pater &amp; filius: idcirco vere dicitur esse de patre &amp; filio, qui sunt duo: non tamen vt sunt duo, 
        eli<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cientes scilicet licet aliquo modo vt sunt duo connotati circa rationem eliciendi: vt iam dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1226">
        ⁋ Adoctauum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quod procedit ab eis vt sunt vnum, aut vt sunt plura: Dicendum quod nullo modo vt sunt plura, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quod ostendit medium contra hoc membrum: sed vt sunt vnum. Non vnum quod est essentia: secundum quod est 
        pu<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>re absolutum: secundum quod probat medium adductum contra hoc membrum: nec vnum quod est notio 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>communis relatiua: secundum quod est pura relatio: quia illa non potest esse actionis principium elicitiuum: 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vt supra dictum est: sed medio modo inter vtrumque scilicet vt sunt vna essentia non modo sub ratione 
        essen<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tiae: sed vt ipsa est voluntas: nec vt est absolute voluntas: sed vt est voluntas sub ratione 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tis relatiuae notionalis communis. Sed adhuc non vt est essentia sub tali ratione penitus est vna: quia 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tunc non haberent rationem nexus aut connexorum pater &amp; filius in spirando spiritum sanctum, 
        se<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cundum quod ex sequentibus patebit: immo vt ipsa voluntas est vna connotans distinctionem plurium 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>patris scilicet &amp; filii circa. illam vnitatem: vt sic dicantur pater &amp; filius spirare spcantum sanctum vt sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>in essentia sub ratione communis proprietatis relatiuae considerata: &amp; vt ipsi sunt tanquam plures circa illud  
   <!--204.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="95-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>vnum connotati: licet non vt ipsi sunt principaliter plures distincti actum elicientes, 
        secun<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>dum quod iam dictum est in solutione argumenti praecedentis. Et secundum hoc licet non spirant vt 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>plures sunt distincti principaliter &amp; elicientes actum propter rationem praedictam: spirant tamen 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vt sunt connotati plures distincti circa id in quo sunt vnum, quod est ratio eliciendi actum, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>vt plures vniti in vna spiratiua ratione. Vniti intelligo per connotationem circa vnam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>agendi: propter quam quidem connotationem in vna ratione necessario concurrunt in illam vnam actionem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1271">
        ⁋ Ad 
        cu<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ius intellectum sciendum est quod secundum quod inferius determinabitur, actus essentiales sunt praeuii ordine quodam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>rationis, &amp; fundamenta actuum notionalium: &amp; quasi complementa virtutis siue rationis elicitiuae eorum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sub ratione respectus: vt ratio dicendi verbum siue vis dictiua in patre sit diuina iessentia inquam 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tum est intellectus informatus sapientia essentiali in actuali actu intelligendi sub ratione respectus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>notionalis quem habet pater ad filium: Ratio vero spirandi spcrntum sanctum siue vis spiratiua in patre &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>filio sit eadem diuina essentia inquantum est voluntas informata amore essentiali in actuali actu 
        vo<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>lendi siue amandi: &amp; hoc sub ratione respectus notionalis communis, quem habent coniter pater &amp; filius 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ad spntum sanctum. Sed in hoc interest ex parte intellectus vt sit foecundus ad dicendum verbum: &amp; ex 
        par<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>te voluntatis vt sit foecunda ad spirandum spcntum sanctum: quoniam intellectus perfectam foecunditatem 
        ha<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>bere potest ad verbi productionem vt existit in vna sola persona. Voluntas autem perfectam foecunditatem 
        ha<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>bere non potest ad spiritus sancti productionem nisi existat in gemina persona. &amp; hoc quia foecunditas 
        intel<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lectus consistit in plenitudine perfectae sapientiae quae potest esse in vnico. dicente <ref>Ricar. iii. de triniitate. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>xvi.</ref> Nihil definitur contrarium naturae: si plenitudo sapientiae dicatur posse subsistere in 
        singularita<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>te personae, nam quantum videtur, etiam si sola vna persona in deitate esset, nihilominus plenitudinem 
        sapi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>entiae habere potuisset. Ececunditas autem voluntatis consistit in plenitudine perfecti amoris: quid non potest 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>esse nisi in duobus ad minus. dicente Ric. ibidem, &amp; iam habitum est supra. Plenitudo charitatis 
        si<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ue amoris non hauritur nisi de corde alieno. Vt enim dicit lib. eodem ca. ii. quandiu quis nullum alium quam se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ipsum. diligit, ille quem erga se habet priuatus amor, conuincitur quod summum charitatis gradum non  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>apprehendit. Non ergo (vt dicit cap. iii. potest esse amor iocundus nisi sit mutuus. Quare cum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>in amore essentiali voluntas summae foecunditatis esse non possit nisi summe perfectus &amp; iocundus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sit amor: oporteti vt voluntas foecunda sit quod amor mutuus sit: vt (secundum quod dicit ca. iii. sit quid 
        amo<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>rem impendit: &amp; qui amorem rependit. Quoniam (vt dicit ca. vii. summe diligenti non sufficit si summe 
        di<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>lectus summam dilectionem non rependit. Et secundum hoc (vt iam dictum est supra) ad hoc quod communis 
        volun<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tas patris &amp; filii sit foecunda ad spirandum spiritum sanctum, non sufficit quod sit vna communis 
        am<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>bobus, &amp; amor essentialis in ipsa communis, qua ambo simul volunt &amp; amant: sed oportet quod sit 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>voluntas concors &amp; mutua duorum, qua vnus summum amorem alteri impendit, &amp; ille viceversa 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>eundem rependit: quo existente soecunda est: vt ex ipsa necesse est emanare amorem qui est 
        spiri<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tus sanctus. dicente Ric. cap. xi. In mutuo amore multumque feruente nihil praeclarius quam vt ab eo quem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>summe diligis, &amp; a quo summe diligeris, alium aeque diligi velis. In illis itaque sicut dicit mutuo 
        di<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>lectis vtriusque perfectio vt consummata sit exhibitae dilectionis consortem requirit: &amp; hoc per vim 
        spirati<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>uam quae est ipsa concors voluntas in mutuo amore producendo spcantum sanctum non solum vt sunt vnum in 
        volunta<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>te illa siue amore: sed vt sunt plures inter se distincti. Quae distinctio connotatur per hoc quod voluntas 
        dici<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tur esse concors &amp; amor mutuus. Quia enim sit concors volutas &amp; amor mutuus, non potest esse nisi sint 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>plurium secundum quod plures sunt. iseparabilis enim praepositio con, associationem importat: quae non est nisi plurium 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>distinctorum. Propterea bene dicitur in plurali quod pater &amp; filius vel spiritus sanctus sunt tres 
        coaetern<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ii: cum tamen ista negatur pater filius &amp; spiritus sanctus sunt tres aeterni. Per hoc etiam quod ista 
        vo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>luntas concors est &amp; amor mutuus duorum: licet sit vnus &amp; idem: non tamen est eadem ratio eius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>vt est a patre in filium impensus, &amp; econuerso a filio in patrem repensus. Quoniam vt dicit Nic. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>lib. iii. cap. xix. quando duo se mutuo diligunt, &amp; summi desiderii affectus inuicem rependunt, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>istius in illum, illius vero in istum affectus discurrit: &amp; quasi in diuersa tendit: &amp; per hoc quod 
        qua<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>si in diuersa tendit, quodammodo ratione diuersus est. Sed ista diuersitas rationis est &amp; consistit 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in pure essentiali: qua non obstante in illa voluntate concordi &amp; amore mutuo existit foecunditas 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>penitus vna &amp; eadem: in qua pater &amp; filius vnum sunt omnino: &amp; vniformiter penitus spirant 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>spiritum sanctum: qui a duobus concorditer diligitur, &amp; duorum affectus tertii amoris 
        incen<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dio in vnum conflatur: vt dicit ibidem Ricar. Et secundum hoc in spiratione spiritus sancti 
        dupli<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>citer consideranda est patris &amp; filii distinctio. Vno modo: vt exprimuntur sicut elicientes actum. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>Alio modo, vt intelliguntur esse concordes in voluntate &amp; amore mutuo circa rationem eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>actum. Et ex distinctione eius primo modo consideratae &amp; expressae nullo modo dicendi sunt spirare vt 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>plures. Licet enim sint plures quid spirant: non tamen propter pluralitatem quae principaliter est in illis spirant: sed  
   <!--205.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="95-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>solum ex distinctione eorum dicto modo connotata. &amp; sic pater &amp; filius non spirant spiritum 
        san<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ctum vt sunt plures in actionem eliciendo, licet concurrant in vnam rationem qua eliciunt actum: 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sed vt sunt plures in vna voluntate, quae est ratio eliciendi actum concordando &amp; amorem suum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>in illa mutuando: quod iam patebit amplius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1393">
        ⁋ Ad. ix. aut procedit ab eis vt ab vno principio: aut vt a 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>pluribus: Dicendum quod in talibus maxime aspiciendum est ad significatum termini. Est ergo 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>dum propter significatum huius nominis principium, quod in diuinis est aliquod nomen quod pure 
        si<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>gnificat essentiam puram &amp; per modum essentiae: &amp; non supponit nisi pro essentia: vt hoc nomen 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>deitas. Est &amp; aliud nomen quod significat essentiam non per modum essentiae: sed per modum 
        sup<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>positi: &amp; supponit pro supposito: vt hoc nomen deus. Est autem tertium nomen quod significat relationem 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>puram &amp; per modum relationis: &amp; supponit solum pro relatione: vt hoc nomen paternitas. Quartum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est nomen quod significat medio modo, scilicet essentiam principaliter: sed sub ratione &amp; modo 
        respe<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ctus siue relationis: vt hoc nomen potentia, &amp; hoc nomen principium. sed differenter. Quoniam potentia 
        signifi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>cat substantiam sub ratione respectus ad actum principaliter: hoc nomen vero principium sub ratione 
        re<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>spectus ad productum principaliter. Et iterum potentia significat substantiam sub ratione respectus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; per modum respectus quantum est de ratione formali a qua nomen imponitur ad significandum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>Propter quod determinauimus supra habendo respectum ad hoc, quod potentia non est quid sed ad aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non quod significet puram relationem: vt hoc nomen paternitas: sed quia licet significat substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; supponit pro substantia: significat tamen ipsam sub ratione &amp; modo respectus. Principium 
        ve<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ro significat substantiam similiter &amp; sub ratione respectus: sed per modum suppositi: vnde &amp; 
        suppo<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>nit pro supposito. Vnde tam hoc nomen potentia quam hoc nomen principium significant 
        substan<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tiam principaliter: sed sub ratione respectus: &amp; hoc sub indifferentia quadam &amp; 
        indeterminatio<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ne: quemadmodum hoc nomen persona significat suppositum simpliciter sub indifferentia &amp; 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>determinatione quadam. &amp; determinatur ista determinatio per adiunctum: &amp; cum hoc, hoc nomen 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>principium supponit pro supposito sub indifferentia &amp; indeterminatione quadam: sicut hoc nomen deus. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>uia igitur hoec nomen principium principaliter significat essentiam: licet sub modo relationis: &amp; per hoc 
        di<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cit de suo significato potius rationem elicitiuam quam suppositum in quo est, quod per ipsam actum elicit: quamuis 
        eti<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>am pro ipso supponit: ipsa autem essentia vna est in diuinis, &amp; prima ratio elicitiua omnium 
        diui<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>norum actuum: vt habitum est supra: &amp; ratio principii maxime primo attribuitur: quia quanto 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>aliquid habet magis rationem primi: tanto habet magis rationem principii: primum enim &amp; 
        prin<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>cipium idem, secundum philosophum. i. Posteriorum: Idcirco dico quod in diuinis non est nisi vna 
        ra<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tio principii propriissime accepti: &amp; non dicitur nisi singulariter: &amp; hoc siue verificat locutionem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>significando essentiam sub ratione vnius respectus siue plurium: &amp; siue supponat pro vno 
        supposi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>to verificando locutionem siue pro pluribus simul, duobus aut tribus: licet accepto principio non 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sic proprie, scilicet pro simpliciter primo &amp; remoto, sed pro proximo &amp; immediato actui proprio 
        prin<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>cipia dicuntur esse plura: sicut &amp; plures dicuntur esse potentiae. Econtrario enim contingit in ratione principii, 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; ratione potentiae: quia tanto vnumquodque magis habet rationem principii, quanto magis habet ratio 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nem primi &amp; remoti a principiato, vt iam dictum est. Tanto vero vnumquodque magis habet 
        ratio<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>nem potentiae, quanto magis habet rationem proximi &amp; immediati ipsi principiato. Propter quid 
        se<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>cundum philosophum. ix. Metaphy. acetum non est proprie in potentia vinum: sed aqua existens in 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>stipite. Vnde pater dicitur esse vnum principium filii, spiritus sancti, &amp; creaturarum: quia vna est 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>diuina essentia, quae in ipso est vnica ratio principiandi illa omnia: licet sub ratione alterius respectus est 
        ra<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tio principiandi filium: &amp; sub ratione alia spiritum sanctum: &amp; sub tertia creaturarum. Similiter pater 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; filius sunt vnum principium spiritus sancti &amp; creaturarum, licet sub alia ratione spiritus sancti, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sub alia creaturarum, &amp; licet sint diuersa supposita: &amp; hoc quia in ipsis vnica essentia est ratio 
        pri<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ma illorum elicitiua: nec referret in aliquo quin dicerentur esse vnum principium spiritus sancti, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>etiam si sub pluribus rationibus respectiuis in patre &amp; filio esset principiandi &amp; originandi ratio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>spiritum sanctum: quemadmodum non refert in patre quin dicatur vnum principium filii &amp; spiritus sancti: quamuis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>essentia in ipso secundum diuersas relationes sit ratio originandi ipsos. Et sic praecisa ratio qua pater 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; filius dicuntur principium vnum spiritus sancti, est ipsa essentia sub ratione respectus &amp; relationis 
        sim<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>pliciter, quem habent ad spcntum sanctum in producendo ipsum. Non dico sub ratione relationis vnius quae est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>communis notio vtriusque: hoc enim incidit quod sit vna: quia (vt dictum est) si non esset vna sed plures 
        nihilomi<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nus propter essentiam vnam quae habet rationem principii primi, dicerentur vnum principium eius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1500">
        ⁋ Ex quo 
        pa<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tent quaetuor. Primum quod vnitas principii per se sumitur &amp; praecise ex vnitate eius quod est prima ratio principiandi: licet 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non nisi vt consideratur sub ratione respectus &amp; relationis ad id cuius est ratio originandi. Propter quod licet eadem 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>essentia sit in principiato: non tamen eadem ratio principii: quia non est in illo sub ratione eiusdem respectus. 
   <!--206.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="96-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Secundum est, quod alio &amp; alio modo pater &amp; filius dicuntur spirare spiritum sanctum vt sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; vt sunt vnum principium: quia spirant spicnitum sanctum vt sunt vnum in essentia: &amp; sub vna 
        ra<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tione relationis communis qua referuntur coniter ad spcntum sanctum: spirant autem spcntum sanctum vt sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>principium in essentia, distincti propriis relationibus quibus inter se referuntur. Propter quod 
        pa<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tet tertium scilicet quod non bene dicunt quod eadem est notio in patre &amp; filio secundum quam dicuntur vnum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>principium spiritus sancti. hoc enim incidit vt dictum est: licet incommutabiliter. Propter quod dicit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/><ref xml:id="vn58an-fe24741-Rfffhhh" corresp="#vn58an-fe24741-Qq12ass">Augustinus v. de triniitate. cap. xiiii.</ref> <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qq12ass" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e753@15-22">Pater ad filium principium est: quia genuit eum</quote>. Ex quo concludit 
        <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rqwe143" corresp="#vn58an-fe24741-Qdbmkkk">Magi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ster senten. lib. i. distinctione. xxix. ca. Deinde.</ref> <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qdbmkkk" source="http://scta.info/resource/pll1d29c3-d1e3528@11-22">Qua ergo notione est pater, ea filii principium dicitur id est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>generatione</quote>. Et <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rwe4we4" corresp="#vn58an-fe24741-Qghjtyu">cap. Vnum autem.</ref> dicit sic. <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qghjtyu" source="http://scta.info/resource/pll1d29c4-d1e3506@32-45">Sane intelligi potest &amp; patrem &amp; filium eadem 
        no<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tione vel relatione dici principium spiritus sancti</quote>. vbi multum de hac materia per totam distinctio 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nem. Quartum est, quod cum dicitur quod pater &amp; filius spirant spntum sanctum vt sunt vnum id e. vnus deus: 
        li<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cet in libro de spiritu sancto hoc dicat Anselmus, non exprimitur praecisa ratio vnitatis patris &amp; filii in 
        spi<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>rando spiritum sanctum: quoniam illud in quo sunt vnum, si praecise exprimatur, oportet quod exprimatur sub ratione 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>respectus qui soli patri &amp; filio conuenit. Deus autem etsi supponat pro relatiuis suppositis, tamen non 
        si<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>gnificat aliquid sub ratione relationis: &amp; cum hoc non significat essentiam vt praecise convenit patri &amp; filio: sed  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>etiam vt convenit spiritui sancto. Propter quod etiam cu dicitur quod spirant vt vnum id i. vnum principium, non  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>exprimitur praecisa ratio vnitatis eorum in spirando spinitum sanctum: quia etsi principium significat 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>essentiam sub ratione relationis: non tamen praecise illius qua pater &amp; filius referuntur ad spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sanctum: sed generaliter qua pater refertur ad filium, &amp; ambo ad spiritum sanctum, &amp; tota 
        trini<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tas ad creaturas: &amp; etiam vna creatura ad aliam. Vnde quia <name ref="#Anselm">Anselmus</name> ponit praecisam rationem 
        spi<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>randi spiritum sanctum in patre &amp; filio quod sunt vnus deus: per hoc probat quod oportet quod spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ctus sit de filio aut econuerso aequali necessitate qua pater est de filio &amp; econuerso: &amp; similiter spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sanctus de patre aut econuerso. Et manifestum est quod non tenent de forma argumenti. Si enim aliquis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dicat quod spiritus sanctus non procedat ratione deitatis simpliciter: sed solum vt est sub ratione 
        no<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tionis relatiuae: &amp; illa ponatur esse in solo patre: sicut est notio generationis actiuae, &amp; cum hoc dicat quod  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>illae duae notiones in patre nullum habent ordinem inter se: talis potest concedere quod necesse est a 
        pa<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tre procedere filium &amp; spiritum sanctum: ita tamen quod neuter ab altero, non obstantibus 
        rationi<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>bus <name ref="#Anselm">Anselmus</name> vt patet inspicienti. Vnde si consimiles quaestiones fierent de patre respectu filii &amp; 
        spiri<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tus sancti, vtrum produceret eos vt est vnus, an plures, respondendum esset vt prius: quod ipse 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>qui produceret eos, esset vnus. Si vero quaereretur vtrum produceret eos vt est vnum, an vt est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>plura: Dicendum quod vt est vna essentia sicut prius: sed vt sub rationibus diuersarum relationum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>siue proprietatum. Si vero quaeratur an procedunt ab eo vt ab vno principio, an vt a pluribus: 
        Di<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cendum quod vt ab vno, ratione vnitatis essentiae: licet sub diuersis rationibus relationum: ita quod si 
        pa<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ter diceretur esse plura principia: pluralitas diuinarum essentiarum implicaretur esse in ipso. 
        Vn<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>de de vnitate principii patris &amp; filii respectu spiritus sancti dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de processione spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sancti. Sicut non credimus spcnitum sanctum esse de hoc vnde duo sunt pater &amp; filius: sed de hoc in quo  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>sunt vnum: ita non dicimus duo esse eius principia sed vnum principium: si tamen debeat dici 
        de<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>us habere principium. Principium nanque videtur non nisi rei incipientis esse. Propter quod innuit quod non  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sumuntur omnia in diuinis vniuoce secundum modum quo vsitantur in creaturis: sed 
        eminentio<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>rii. vnde subdit. Si tamen ineffabili quodam modo intelligatur, quoniam aliter proferri nequit, non 
        incon<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>grue potest dici principium. Sed est intelligendum dictum illud <name ref="#Anselm">Anselmi</name> de hoc in quo sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>non absolute: sed solum ratione respectus. Propter quod etiam nomen principii respectum importat. 
        secun<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>dum quod dicit <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rggva56" corresp="#vn58an-fe24741-Qsavv4s"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de triniitate. cap. xiii.</ref> <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qsavv4s" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e747@1-8">Dicitur relatiue pater: idemque relatiue dicitur principium</quote>. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>&amp; <ref xml:id="vn58an-fe24741-Rav8ghj" corresp="#vn58an-fe24741-Qbbmkkk">cap. xiiii.</ref> <quote xml:id="vn58an-fe24741-Qbbmkkk" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e756@138-189">fatendum est patrem &amp; filium esse principium spiritus sancti non duo principia: sed  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sicut pater &amp; filius vnus deus, &amp; ad creaturam dicitur vnus creator &amp; vnus deus: sic relatiue ad  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>spiritum sanctum vnum principium: ad creaturam vero pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus vnum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>principium: sicut vnus creator &amp; vnus deus</quote>. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1631">
        ⁋ Quia arguitur iuxta hoc: si pater &amp; filius 
        es<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>sent vnum principium spiritus sancti, aut ergo vnum principium quod est pater, aut quod non  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est pater: Dicendum quod vtrunque praecise &amp; separatim loquendo negandum est vt procedit 
        obie<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ctio: sed vtrunque concedendum est coniunctim: quia pater &amp; filius vnum sunt principium 
        spi<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>ritus sancti quod est pater pro vno, &amp; quod non est pater pro alio: quia relatio quae includitur 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in nomine principii: non est determinata ad vnam singularem vel communem aut ad plures:  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nec principium determinate supponit pro aliquo suppositorum: vt dictum est: licet 
        determine<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tur per adiunctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1649">
        ⁋ Ad vndecimum: quod si spiritus sanctus procedit ab vtroque, aut ergo vt ab  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vno spiratore: aut vt a duobus: Dicendum quod in hoc argumento non solum diuersi 
        contrarian<pb ed="#Bb" n="96-v"/><lb ed="#Bb" n="1" break="no"/>tur inter se: immo ex magnis doctoribus idem contrariatur sibiipsi: qui dixit super. i. Sent. quod actus 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>recipit numerum a suppositis: actus autem significatur &amp; in verbo, &amp; in participio, &amp; in nomine vere 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bali: &amp; ideo non possumus dicere quod pater &amp; filius spiret spiritum sanctum: vel quod sint spirans, vel 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quod sint spirator: sed quod spirant &amp; quod sint spirantes &amp; quod sint spiratores: quamuis sit vnus actus quo spirant. In 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>prima autem parte summae suae repetit eandem sententiam dicens. Pater &amp; filius licet sint vnum 
        prin<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>cipium spiritus sancti: sunt tamen duo spiratores propter distinctionem suppositorum, sicut duo 
        spi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>rantes: quia actus referuntur ad supposita. Reuocando autem dictum suum in hoc, statim dicit 
        con<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>trarium subdens. Sed melius dicendum videtur quod quia spirans adiectiuum est, spirator vero 
        sub<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>stantiuum, possumus dicere quod pater &amp; filius sunt duo spirantes propter pluralitatem 
        supposi<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>torum: non autem duo spiratores propter vnam spirationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1680">
        ⁋ Postmodum autem superuenit 
        qui<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dam alius, qui detestans dictam contrarietatem super id eis. senten. scripsit sic. In hac quaestione iidem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sibiipsis contrariantur: nam cum prius dixissent patrem &amp; filium esse plures spiratores: postea 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>xerunt esse melius dicendum, quod pater &amp; filius sunt vnus spirator. Vbi continuo subdit dicens, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>bene, quod tota causa quare nos dubitamus concedere patrem &amp; filium esse plures spiratores, est quia  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sicut vna est potentia spirandi in patre &amp; filio: ita est vna potentia creandi in tribus personis: sed 
        pro<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>pter vnitatem potentiae creandi dicuntur omnes tres personae vnus creator: ergo propter 
        vnita<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tem potentiae spirandi, pater &amp; filius debent dici vnus spirator. Huius autem varietatis quod tres 
        per<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>sonae dicuntur vnus creator, duae autem non dicuntur vnus spirator, rationem subdit dicens: quod sicut 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tres personae non creant in eo quod plures: sed in eo quod vniuntur in aliquo absoluto, puta in deitate: ita 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>pater &amp; filius non spirant in eo quod plures, sed in eo quod vniuntur in aliquo absoluto: sed hoc aliter &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aliter: nam prout tres creant sunt vnum in deitate, ita quod ipsa deitas creat: sed duo non sunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vnum in deitate vt deitas spiret. Vt igitur dicit, ratione deitatis cui competit creare, non autem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>spirare, potuerunt plures personae dici vnus creator, non autem vnus spirator. Sed manifestum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est ex supra determinatis circa diuinas actiones in generali, quod principium diuinae actionis vt agens 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>a qua emanat, non potest esse diuina essentia: licet sit ratio eliciendi omnes: sed solum suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>subsistens. forma enim rei non agit: sed habens formam agit per formam. Vnde nec actum intelligendi 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>(de quo magis videtur) attribuit philosophus animae coniunctae sed composito: non enim differt (secundum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>quod dicit) dicere animam intelligere, &amp; texere, aut aedificare. Etsi ergo plures vt plures non creant: vel 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>spirant: sed solum secundum quod vniuntur in vno, scilicet in deitate: non tamen (secundum quod iam 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>declaratum est) vt in penitus absoluta: sed sub ratione alicuius respectus. Non plus tamen actus 
        crean<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>di poterit attribui essentiae diuinae: dicendo quod essentia creat: quam actus spirandi dicendo quod essentia 
        spi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>rat: licet de creare validior sit apparentia: eo quod essentia est ratio creandi in tribus personis: non autem  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ratio spirandi nisi in duabus. Vnde si alicubi propterea inuenitur quod creatrix dicatur essentia: aut quod 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>creat: exponendus est sermo vt essentia stet improprie pro eo cuius est. Aliam ergo rationem 
        diuer<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>sae praedicationis creatoris in singulari de tribus, &amp; spiratoris in plurali de duobus, oportet assignare,  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quae non solum ostendat rationem quare sic possit esse: sed quare sic &amp; non aliter debeat esse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e1740">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cuius intellectum sciendum est: quod licet nomina verbalia eundem actum significent quem verba &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>participia: vt aedificator &amp; aedificans: creator &amp; creans: spirator &amp; spirans: alio tamen &amp; alio 
        mo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>do significant ipsum: quoniam verbum &amp; participium significant ipsum vt actu egreditur ab 
        agen<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>te: nomen autem verbale vt solum ab ipso egreditur etiam habitu. Aedificator enim aptus est 
        aedi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ficare: etsi non actu aedificet. Aedificans autem non est, nisi actu aedificet. Et similiter in diuinis: quamuis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ibi actus vt est intra non distet ab habitu: nomen tamen verbale de ratione sua non indicat nisi 
        agen<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tem habitu: secundum quod spirans non est nisi a quo actu emanat actus spirandi: spirator autem et 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>si semper sit in actu spirandi: nomen tamen hoc non indicat nisi spirantem habitu. &amp; secundum hoc verbum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>participium aliter comparantur ad agere debentem: siue aliter respiciunt ipsum: &amp; nomen verbale. Cum enim (vt 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>supra determinatum est) actus vt est in agere per se sit suppositi: verbum &amp; participium nominant actum vt per 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>se respicientem suppositum prout suppositum est. Propter quod generaliter ad plurificationem 
        sup<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>positi sequitur in praedicatione plurificatio in consignificatione pluralis numeri verbi &amp; 
        partici<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>pii: vt infra declarabitur loquendo de modo loquendi de deo. Nomen autem verbale quia 
        signifi<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>cat actum in habitu qui semper per se respicit vim elicitiuam actus, non autem suppositum: non enim 
        di<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>citur aedificator nisi qui habet vim &amp; potentiam aedificandi secundum quam aptus est huiusmodi  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>actum elicere: idcirco non generaliter ad plurificationem suppositi sequitur in praedicatione 
        pluri<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ficatio in consignificatione numeri pluralis huiusmodi nominum: sed quandoque sic, quandoque non Ad cognoscendum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>autem quando sic &amp; quando non, est aduertendum ex parte ipsius virtutis vel rationis agendi 
        eli<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>citiuae actus. Aut enim ipsa est diuersa in diuersis: &amp; tunc generaliter nomen verbale pluraliter 
   <!--208.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="97-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>praedicatur de ipsis, vt Sortes &amp; Plato sunt duo aedificatores. Aut est eadem in diuersis, sicut 
        con<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tingit in diuinis respectu omnium actionum quae pluribus personis conueniunt. Sed hoc 
        contin<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>git dupliciter. Aut enim sunt omnino vnum in illa vi siue ratione, vt penitus secundum eundem modum sit 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>elicitiua actus siue ratio eliciendi vt est in vna &amp; in altera, absque omni connotatione distinctionis super 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>positorum, &amp; diuersitatis eorum in modo agendi per illam. Aut licet sint omnino vnum in illa: non 
        ta<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>men est penitus secundum eundem modum elicitiua actus siue ratio eliciendi ipsum vt est in vno 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; in altero: sed connotat distinctionem suppositorum, &amp; diuersitatem aliquam in modo agendi per 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>illam. Nomen verbale respiciens in diuersis suppositis vim elicitiuam primo modo, praedicatur de 
        il<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>lis non nisi in singulari: quia licet plures sint elicientes, propter tamen talem virtutem elicitiuam eliciunt actum vt 
        pe<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>nitus sunt vnum in illa, &amp; non vt sunt plures secundum se: vt reduplicatio importata per ly vt, determinet 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>actum in respectu ad personas elicientes ipsum, non notando conditionem elicientium, inquantum scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>elicientes sunt: sed virtutis elicitiuae tantum inquantum est ratio eliciendi omnino eadem respectu 
        plu<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>rium in eliciendo actum, &amp; praecisa ratio qua vna actum elicit &amp; alia: vt licet personae illae sint 
        diuer<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>sae: non tamen omnino eliciunt actum eo quod sunt diuersae: sed tantummodo eo quod conuenit eis ratio 
        per<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>sonae: &amp; habent vnitatem in vi actiua dicto modo: ita quod si non esset nisi vna illarum, non minus 
        elice<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ret actum quam simul omnes. Tale nomen verbale est hoc nomen creator: quia vim creatiuam quae est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>diuina essentia sub ratione respectus ad creaturas, respicit in diuersis suppositis, vt in quae sunt omnia 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>vnum: &amp; penitus secundum eundem modum ipsa est ratio elicitiua actus vt est in vno &amp; vt est 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in altero, absque omni connotatione distinctionis suppositorum circa eam, &amp; diuersitatis siue 
        difformita<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tis eorum in modo agendi per illam. propter quod praedicatur de illis non nisi in singulari dicendo  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quod sunt vnus creator, ad modum quo dicitur quod sunt vnus deus, vt patet ex dictis Augustini iam 
        su<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>pra positis. Quamuis enim sunt plures creantes, propter tamen talem vim elicitiuam, eliciunt actum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>creandi vt penitus sunt vnum in illa, &amp; non vt sunt plures secundum se &amp;c. secundum iam 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ctum modum. Nomen autem verbale respiciens in diuersis suppositis vim elicitiuam secundo 
        mo<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>do, praedicatur de eis non nisi in plurali, quia propter talem virtutem elicitiuam etiam eliciunt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>actum non solum vt sunt vnum in illa: sed cum hoc vt secundum se sunt plures &amp; distincti: vt 
        redu<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>plicatio per ly vt, determinet actum in respectu ad personas elicientes ipsum, simul connotando 
        con<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ditionem virtutis elicitiuae inquantum est ratio eliciendi, &amp; ipsorum elicientium vt sunt distincti 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et licet illa vis sit eadem talium plurium, non tamen vt penitus eadem, est praecisa ratio qua vnus 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>illorum elicit actum &amp; alius. Vnde personae illae actum eliciunt secundum quod sunt distinctae &amp; diuersae: non 
        so<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>lum eo quod conuenit eis ratio personae simpliciter: &amp; habent vnitatem in vi elicitiua praedicto 
        mo<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>do: ita quod si non esset nisi altera illarum, nullo modo actum illum eliceret sine reliqua. Tale nomen 
        ver<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>bale est hoc nomen spirator: quia vim spiratiuam quae est essentia diuina sub ratione respectus 
        con<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>munis ad spiritum sanctum secundum praedictum modum, respicit in diuersis suppositis vt in qua  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sunt vnum omnino: sed ipsa non penitus secundum eundem modum est ratio elicitiua vt est in vno  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; vt est in altero, absque omni connotatione distinctionis illorum circa eam ex connotato circa vim 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>elicitiuam, secundum quod iam in parte dictum est supra. Aliqua est etiam difformitas eorum in modo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>agendi &amp; eliciendi actu per illam, vt iam patebit. propter quod praedicatur de illis in plurali, dicendo quod sunt plures 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>spiratores. Propter tale enim connotatum &amp; modum eliciendi actum non eliciunt actum solummodo vt penitus sunt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>idem in vi spiratiua: sed etiam vt sunt plures secundum se &amp;c. secundum iam dictum modum. Et sic pater &amp; filius &amp; 
        spi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ritus sanctus in creando licet plures sint, tamen quia omnino vnum sunt absque omni differentia 
        ra<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tionis &amp; distinctionis connotatae, totaliter creant vt vnum sunt non vt plures, &amp; sunt vnus creator 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>non plures creatores: vt ly vt determinet actum creandi vt refertur ad rationem agendi, &amp; 
        nul<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>lo modo ad agentes. Pater vero &amp; filius in spirando: quia cum hoc quod sunt plures in se, tamen quia 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in vi spiratiua habent aliquam differentiam rationis, &amp; aliquam distinctionem connotatam, licet in 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ea sunt omnino vnum re, non totaliter spirant vt vnum: nec totaliter vt plures: sed vt plures 
        in<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>quantum connotatur eorum distinctio in vi spiratiua, &amp; quandam rationis differentiam habent in  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>illa: vt vnum vero inquantum realiter in illa sunt vnum: &amp; vlterius vniuntur in vna communi 
        foe<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>cunditate: &amp; propter illam distinctionem &amp; differentiam rationis dicuntur spirare vt duo: &amp; esse 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>duo spiratores: Propter tamen vnitatem foecunditatis in qua sunt vnum omni distinctione &amp; 
        ex<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>pressione connotata &amp; differentia rationis reductis in idipsum, etiam bene dicuntur spirare vt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; esse vnus spirator, vt l vt determinet actum spirandi, &amp; vt refertur ad agentes, &amp; vt refertur ad rationem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>agendi. Quia cum spirant vt vnum, in eo in quo completur vis spiratiua, melius dicuntur spirare vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vnum quam vt plures: &amp; quod sint vnus spirator quam quod plures, vt bene dixit Magister praedictus sese 
        corri<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>gendo, non tamen quin etiam bene dicatur quod sint plures. Quod videtur negare ex hoc quod auctoritatem 
   <!--209.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="97-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Hlila, quae dicit quod apatre &amp; filio auctoribus procedit spiritus sanctus, exponit: Dicendo quod ibi 
        poni<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tur substantiuum pro adiectiuo. Quod non oportet dicere, quia bene dicuntur duo spiratores: eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in illa vi spiratiua propter connotatum sunt plures, &amp; propter principale significatum sunt vnum: vt 
        se<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>cundum hoc sint plures vniti: &amp; vlterius quia propter rationis differentiam in amore mutuo sunt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sibi inuicem vinculo amoris connexi: idcirco spiritus sanctus procedit ab ipsis vt a connexis: &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quantum duorum affectus amoris incendio in vnum conflatur, vna. scilicet soecunditate connexorum 
        pr0<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ducendo ipsum spiritum sanctum: ipse spiritus sanctus dicitur nexus amborum: &amp; procedere vt 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nexus amborum, in quo scilicet ambo perfecte connectuntur. vt ratio istius nexus sit quod procedit a 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>duobus, non solum quia vt sunt vnum in vi spiratiua: sic enim creatura diceretur potius 
        proce<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>dere a tota trinitate vt nexus, quia procedit a tribus secundum quod sunt vnum, nullam distinctionem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>connotando circa illam vnitatem, vt dictum est: sed cum hoc quia vt sunt plures. Nisi enim secundum  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>dictum modum procederet ab eis vt sunt vnum &amp; vt sunt plures, nullo modo diceretur procede 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>re ab eis per modum nexus. Vlterius, quia procedit ab eis vt sic sunt connexi, &amp; in voluntate concordes 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp; in amore mutui, &amp; per hoc voluntas &amp; amor habent foecunditatem eliciendi amorem 
        proceden<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tem: ita quod si in huiusmodi voluntate &amp; amore non esset talis associatio &amp; plurium concursus, 
        hu<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>iusmodi foecunditatem non haberent: &amp; talis nexus &amp; associatio nullo modo possunt esse 
        cir<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ca voluntatem huiusmodi vt est in sola persona patris existens: idcirco patet quod circunscripto filio a 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sola persona patris impossibile esset procedere spiritum sanctum, vt non solum sit necesse ponere quod 
        spi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ritus sanctus procedit etiam a filio, quia propter processionum naturalem ordinem necesse est filio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>communicari voluntatem a patre, qua necesse habet spirare spiritum sanctum, secundum quod procedit 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ratio superius posita: sed etiam quod necesse sit ipsum procedere a filio si debeat procedere a patre: quia 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>in solo patre etsi est ipsa voluntas: quia tamen non esset mutua, non esset foecunda: vt non solum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sit impossibile circunscribere filium a productione spiritus sancti, &amp; ponere ipsum sic 
        procede<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>re a solo patre sicut procedit filius: immo sit etiam incompossibile, quia non solum impossibile est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>filium circunscribi ab actu spirationis: immo hoc posito per impossibile cum hoc est etiam 
        incompossi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>bile quod spiritus sanctus ponatur spirari a solo patre. Quod totum euenit ex conditione sapientiae a qua  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>procedit filius, cuius perfectio hauritur ex corde proprio: &amp; amoris, cuius perfectio non hauritur 
        ni<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>si ex corde alieno, vt praedictum est secundum Ricardum. In actu autem creandi non sic contigit sicut in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>actu spirandi. Quia enim ratio creandi praecisa est ipsa essentia vt est voluntas arbitrio libera absque  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>omni connotatione distinctionis &amp; pluralitatis personarum, quae vniformiter habet esse in singulis 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>personis &amp; in tribus: propter hoc circunscriptis ab actu creandi per impossibile duabus personis, non 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est incompossibile ponere tertiam posse creare per se solam. &amp; hoc quia creare non conuenit 
        per<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>sonae diuinae ratione qua vna vel plures: sed ratione qua est persona diuina simpliciter. ita quod si 
        in<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>telligatur in deo solum vna persona absoluta, sicut intelligunt ludaei &amp; gentiles: ponendum esset 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>illam posse creare. Propter quod dicunt quidam, quod tota trinitas &amp; quaelibet persona in ea creant, non  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quia talis: sed quia deus. &amp; hoc non solum quia in deo sunt vnum in substantia, quia substantiae 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>non conuenit creare, vt dictum est: sed quia deus supponit indeterminate pro persona cum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>quod significat substantiam. Quod ergo arguitur contra membra diuisionis in argumento, quod a patre &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>filio procedit spiritus sanctus vt ab vno spiratore: quia spirator est denominatio ab actu vt 
        egredi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tur a supposito &amp;c. Dicendum quod verum est: sed non ratione suppositi vt actus ab ipso egreditur: 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sed ratione virtutis &amp; rationis elicitiuae qua egreditur. Quare cum illa sit vna, licet connotat  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>pluralitatem suppositorum circa se, vt dictum est, propter illam bene dicitur vnus spirator. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2003">
        ⁋ Si 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>militer quod arguitur quod non vt a duobus spiratoribus, quia spirator importat rationem principii: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>non spirant vt duo principia: Dicendum quod non est simile de nomine spirator &amp; de nomine principii: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>licet ambo assumuntur ab eodem, scilicet a vi communi elicitiua actus: quia ratio principii sumitur 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>praecise a vi elicitiua vt elicitiua est. Nunc autem (vt dictum est) vis illa completiue elicitiua est. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt supposita in ipsa habent vnitatem. plures enim vt plures omnino nunquam possunt principiare 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vnum simplicem effectum. Ratio autem spiratoris sumitur non praecise a vi elicitiua vt 
        comple<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tiue elicitiua est, &amp; supposita in ipsa vnitatem habent: sed vt circa huiusmodi vnitatem eorum 
        di<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>stinctio &amp; pluralitas connotatur. Quia (vt dictum est) vis illa quae est voluntas, actuali amore qua  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>si informata, ratio eliciendi actum spirandi non potest esse praecisa quia voluntas est &amp; amor 
        duo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>rum, sed quia voluntas concors est &amp; amor mutuus: vt propterea quamquam spirator includat in se ratio 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nem principii, addit tamen in suo significato ordinem ad personas vt sunt distincti non vt sunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>elicientes actum: sed vt concordes &amp; mutui in ratione elicitiua. propter quod potest 
        spira<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tor praedicari pluraliter: non autem principium, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2034">
        ⁋ Patet etiam ad illud quod  
   <!--210.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="98-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>iuxta hoc assumebatur de creatore, quod secundum praedicta non est simile. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2043">
        ⁋ Ad illud quod 
        argui<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tur, quod spiritus sanctus procedit a filio, non econuerso: concedendum est. quia ratio illa explicat bene 
        cau<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>sam illius: quia nisi esset ordo ille principiorum duorum emanantium, non esset ratio quare 
        po<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tius spiritus sanctus procederet a filio quam econuerso. Aliam autem rationem huius exponit 
        Ansel<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>mus de processione spiritus sancti, quae est ad impossibile &amp; a posteriori: quia (vt dicit) si filius 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>procederet a spiritu sancto, esset filius eius. Quod proculdubio verum esset si ordine isto voluntas praeiret 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>intellectum quo voluntatem praeit intellectus: tunc enim persona quae non est ab alia &amp; quae est ab  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>illa per voluntatem, communi notione essent pater filii: sicut modo communi notione sunt 
        spira<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tor spiritus sancti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2063">
        ⁋ Secundum eundem modum est concedenda ratio Ricardi, quod vnus eorum 
        ne<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>cessario procedit ab altero: &amp; hoc ratione praedicta ostensiua exigente: non autem propter rationes 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Anselmi aut Ricar. nisi tamquam propter illas quae declarant inconueniens nisi sic fieret, vt dictum est. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2072">
        ⁋ Ad vltimum, quod secundum Augustinum. ix. de trinitate, partum mentis praecedit appetitus: 
        Dicen<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>dum quod ad literam ibi loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> departu mentis per discursum &amp; inquisitionem 
        praece<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>dentem: quia (vt dicit ibidem) inquisitio appetitus est inueniendi, qui procedit a quaerente, &amp; 
        pen<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>det neque requiescit in fine quo intenditur nisi id quod quaeritur inuentum quaerenti copuletur. Nam 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>voluntas dici potest, quia omnis qui quaerit inuenire vult: &amp; si id quod quaeritur ad notitiam 
        perti<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>net, omnis qui quaerit nosse vult. vbi sequitur. Ergo partum mentis antecedit appetitus: quo id  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quod nosse volumus quaerendo &amp; inueniendo nascitur proles ipsa notitia. Sed iste appetitus est amor 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>voluntatis imperfectus: sicut &amp; est cum notitia imperfecta. Sed est alius amor perfectus qui 
        coniun<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>gitur perfectae notitiae quae proles dicitur: de qua continuo subdit. ldemque appetitus quo inhiatur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>rei cognoscendae, sit amor cognitae dum tenet atque amplectitur placitam prolem id est notitiam: 
        gignen<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tique coniungit. &amp; est quaedam imago trinitatis ipsa mens, &amp; notitia eius, &amp; amor tertius. Talis autem 
        pro<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cessus in diuinis non est. dicente Augustino, xv. de trinita. cap. xxvi. Numquid possumus quaerere: vtrum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>iam processerat de patre spiritus sanctus quando natus est filius, aut nondum processerat, &amp; illo 
        na<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>to de vtroque processit, vbi nulla sunt tempora: sicut potuimus quaerere vbi inuenimus tempora, 
        volun<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tatem prius de humana mente procedere vt quaeratur quod inuenta proles vocetur: qua iam parta 
        si<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ue genita voluntas illa perficitur, eo fine quiescens, vt qui fuerat appetitus quaerentis, sit amor 
        fruen<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tis: qui iam de vtroqu. id est de gignente mente &amp; de genita notione, tanquam de parente ac prole procedatis 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Non possunt prorsus ista ibi quaeri vbi nihil in tempore inchoatur vt consequenti perficiatur in 
        tem<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>pore. Et sic breuiter secundum <ref>Augustinum, xv. de trinitate</ref>, illud dictum eius in <ref>ix. de trinitate</ref> 
        diui<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nis emanationibus non potest applicari ad probandum quod voluntas praecedat notitiam: &amp; per 
        con<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>sequens spiritus sanctus filium, vt procedat ab illo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2122">
        ⁋ Veruntamen intelligendum quod omnibus illis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quae inueniuntur in nobis ex parte intellectus &amp; voluntatis &amp; per discursum temporis, in deo 
        in<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ueniuntur correspondentia in permanentia aeternitatis. Est enim in deo quaedam notitia essentialis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in patre: quemadmodum in nobis est prima notitia rei incompleta quae omnem appetitum &amp; amorem 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>praecedit: &amp; primo excitat appetitum amoris ad inquirendum de cognito notitiam perfectam. 
        Ne<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mo enim (vt dicit libr, xv. cap. xxvii. vult quod omnino quid vel quale sit nescit. Isti amori in nobis 
        respon<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>det in patre amor essentialis cui complacet in verbi conceptu de mente paterna quasi informata 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>actuali notitia essentiali: et respondet ista complacentia appetitui in nobis inquirenti notitiam 
        per<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>fectam: qua habita voluntas illa perficitur &amp; sit amor fruentis, &amp; de gignente mente &amp; genita 
        no<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>titia procedens: cui respondet in diuinis amor procedens qui est spiritus sanctus. Et sic in diuinis 
        par<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tum mentis ordine quodam praecedit appetitus, scilicet amoris essentialis in voluntate patris vt solius patris:  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ille tamen non est amor ille qui est spiritus sanctus: sicut nec amor perfectus est ille amor procedens: nisi quod ille amor 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>personalis habet in se amorem essentialem: sicut &amp; omnia alia essentialia: &amp; ille amor in nobis perfectus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>continet in se illum amorem prius imperfectum, vt dictum est: &amp; sic nunquam est amor nisi procedat 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>de notitia sibi correspondente, essentialis scilicet de essentiali, &amp; personalis de personali: ita etiam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quod amor personalis procedere non possit nisi praeuia notitia personali de qua eliciatur, vt habitum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe24741-d1e2159">
        ⁋ Sed intelligendum quod amorem elici de aliquo potest intelligi dupliciter. Vno modo 
        tan<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>quam de eliciente actum. Alio modo tanquam de illo quod est ratio eliciendi actum. Primo modo amor 
        proce<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>dit de notitia ingenita quae peitir est, &amp; genita quae filius est. Sic etiam filius est notitia de notitia, genita scilicet de 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ingenita. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> decimoquinto de trinitate cap vigesimoseptimo. De horum processu 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>in nobis quando quid scimus dicimus, ex illo quod nouimus cognitio nostra formatur: fitque in acie 
        cogi<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tantis imago simillima cognitionis eius quam memoria retinebat. ista duo scilicet velut parentem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>prolem tertia voluntate siue dilectione iugente: quam ostendit de cognitione procedere. Secundo  
   <!--211.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="98-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>modo amor procedit de voluntate personali mediante essentiali: sicut &amp; notitia genita de intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>mediante notitia essentiali. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
