<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="288-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe78891"> <!-- alias="vn58an-a74q7" -->
      <head xml:id="vn58an-fe78891-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="36"/>Irca Septimum arguitur quod omnis propositio in diuinis in qua praedicatur 
        no<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>men translatum a creaturis, sit multiplex secundum aequiuocationem, Primo sic. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>multiplicitas propositionis secundum aequiuocationem est propter 
        multiplicita<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tem termini siue nominis plura significantis in illa aequiuoce. In hoc enim 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>multiplicitas aequiuocationis differt a multiplicitate amphibologiae. quare 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>cum secundum praedeterminata omnis terminus siue nomen in diuinis 
        transla<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tus a creaturis aequiuoce significat plura. scilicet &amp; rem quae est in diuinis: &amp; rem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quae est in creaturis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. illa praedicatio est multiplex secundum aequiuocationem quae  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>affirmatiuam &amp; negatiuam eiusdem praedicati &amp; subiecti singularis potest habere simul veras:  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quia haec maxima, &amp; primum principium omnium scientiarum. secundum philosophum. iiii. De quolibet vno 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; eodem eiusdem affirmatio vel negatio vere: &amp; non simul ambo. de deo autem qui est vnus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; singularis ambo scilicet affirmatio &amp; negatio eiusdem sunt simul verae: puta ista, deus non est 
        bo<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>nus: Deus est bonus: quia secundum determinata ambae sunt expressiuae veritatis diuinorum, licet 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vna magis quam altera, vt patet ex praedeterminatis, non est autem expressiua veritatis propositio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>circa aliquid nisi ipsa sit vera: quia verum non cognoscitur nisi vero. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e145">
        ⁋ In contrarium est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>illud quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de rebus decem praedicamentorum quae sub eodem nomine praedicantur de deo &amp; de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>creaturis. de Trini. cap. v. Haec talia sunt qualia subiecta permiserunt. Sed in diuinis subiecta 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non permittunt quantum in se est illa aliud significare quam subiectis diuinis congruit. illis autem non con 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>gruit id quid significant in creaturis. dicente Boethio ibidem. Nam pars eorum in reliquarum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>rerum praedicatione substantia est. Attamen cum in diuinam vertit quis praedicationem, cuncta 
   <!--591.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="288-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>mutantur. Nam substantia in illo non est vere substantia: sed vltra substantiam: idem qualitas &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Nomina ergo translata a creaturis ad diuina in praedicationibus diuinis non significant nisi id  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quod diuinis congruit. Illud autem non est nisi vnum. dicente Boethio ibidem de deo. Neque aliud est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quod est, neque aliud est quod iustus: sed idem est esse deo quod iusto, idem est esse deo quod magno. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>non est propositio multiplex secundum aequiuocationem propter praedicatum, in qua terminus siue no 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>men quod praedicatur non significat nisi vnum &amp; idem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e180">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>⁋ Dico quod non est multiplex in oratione nisi propter ambiguum impediens iudicium 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>veritatis, quod in ea est ad plures sensus quos per indifferentiam continet. &amp; hoc siue ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>multiplex sit in oratione per se: vt multiplex amphibologicum, siue per partem eius, vt multiplex aequi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>uocum. Ex indifferentia enim orationis ad duos sensus causatur in ea ambiguum: &amp; ex ambiguo mul 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tiplex. Vnde ista interrogatio, est ne verum canem panem comedere an non: est multiplex secundum 
        am<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>phibologiam: quia ex ordine illorum duorum accusatiuorem scilicet canem &amp; panem ante illud verbum 
        comede<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>re ambigua est oratio dicta: &amp; per indifferentiam se habet ad duos sensus: quorum vnus est sub tali 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ordine verborum, canem comedere panem: &amp; est verus: alter autem sub tali ordine verborum: Panem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>comedere canem, &amp; est falsus. Vnde respondendum est ad illam interrogationem quia multiplex est plu 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ribus responsionibus, distinguendo &amp; dicendo quod verum est secundum primum sensum, &amp; falsum secundum  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>secundum. Si enim vnica responsione &amp; fine distinctione responderetur secundum primum sensum dicendo quod 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>esset verum: argueretur ex secundo sic: Verum est canem panem comedere: turtellus est panis: ero verum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est turtellum comedere canem, quid tamen aperte falsum est: falsum est ergo &amp; concessum. Si etiam vnica 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>responsione responderetur secundum secundum sensum: dicendo quod non esset verum: argueretur ex primo 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sensu sic: Non est verum canem panem comedere: latrabile est canis: ergo non est verum latrabile 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>comedere panem: quod tamen falsum est: falsum est ergo &amp; concessum. Et sic vtroque modo 
        respon<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dens apparenter saltem esset redargutus. Similiter ista interrogatio, est ne verum omnem canem esse 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>animal an non: est multiplex secundum aequiuocationem: quia ex aequiuocatione huius nominis 
        ca<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nis quod plura significat: ambigua est oratio dicta: &amp; per indifferentiam se habet ad duos sensus: quo  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>rum vnus est, quadrupes quoddam esse animal, &amp; est verus: alter autem, signum caeleste esse animal: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est falsus. Vnde ad illam orationem quia multiplex est, respondendum est pluribus responsionibus, 
        di<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>stinguendo &amp; dicendo quod verum est secundum primum sensum: &amp; falsum secundum secundum. Si enim simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vnica responsione &amp; fine distinctione responderetur secundum primum sensum, dicendo quod esset verum: 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>argueretur ex secundo sic. Omnis canis est animal: Sydus caeleste est canis: ergo sydus caeleste est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>animal: quod tamen aperte falsum est: falsum est ergo &amp; concessum. Similiter si vnica responsione respon 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>deretur secundum secundum sensum, dicendo quod non est verum: argueretur ex sensu primo sic: Nullus ca 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nis est animal latrabile: quadrupes est canis: ergo non est animal: quod tamen falsum est: falsum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est ergo &amp; concessum. Et sic etiam vtroque modo respondens esset apparenter redargutus. Vnde si 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>oratio talis qualis est aliqua dictarum interrogationum determinationem aliquam haberet per quam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>non ad vtrumque sensum per indifferentiam se haberet, sed determinate, quod ambiguum tolleret, nec 
        impe<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>diret iudicium veritatis: nequaquam esset multiplex iudicanda: &amp; vnica responsione secure posset 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ad ipsam responderi: vt si quaereretur sub tali ordine verborum: est ne verum canem comedere 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>panem: dicendo quod sic: &amp; si sub tali ordine verborum quaereretur: est ne verum panem comedere canen:s 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dicendo quod non: Et si argueretur contra vtramque responsionem vt prius, respondendum esset vt ape  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>pareat responsiones esse bonas &amp; absque redargutione, distinguendo maiorem vt prius: quia 
        si<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cut multiplex fuit interrogatio, multiplex est &amp; propositio. Et hoc contingit vniuersaliter in  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ambiguo &amp; multiplici secundum amphibologiam: &amp; non sic in ambiguo &amp; multiplici secundum aequi  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>uocationem: quia etsi interrogatio sit multiplex, &amp; aequiuoca est &amp; ambigua atque 
        indetermina<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ta ad duos sensus: non ideo propositio formata ex interrogatione fit multiplex &amp; ambigua atque  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>indeterminata ad duos sensus secundum se considerata. Non enim licet ista interrogatio sit indeter 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>minata atque ambigua: et ideo multiplex: est ne omnis canis animal an nullus: quia est sub 
        di<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>stinctione: ideo oportet quod ista propositio omnis canis est animal, secundum se considerata sit 
        inde<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>terminata siue ambigua &amp; multiplex: quia praedicatum licet non restringat subiectum: bene 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tamen determinat subiectum ad supponendum determinate reddendo locutionem veram modo  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>pro forma: vt cum dicitur homo est species: modo pro supposito, vt cum dicitur homo currit: modo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>pro significato deteriato scilicet pro latrabili tantum, vt cum dicitur Canis est animal: modo pro praesentibus: vt cum dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>homo currit: modo pro praeteritis: vt cum dicitur homo cucurrit: modo pro futuris, vt cum dicitur homo 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>curret. Nihilominus tamen talis propositio posita in sylso in quo medius terminus est ille qui de 
   <!--592.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="289-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>se est aequiuocus, in ordine ad alteram multiplex est &amp; distinguenda: &amp; vice versa propositio altera 
        si<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>militer: vt si absque vlla interrogatione praefacta arguatur sic. Omnis canis est animal: sydus est canis:  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ergo sydus est animal. Quamquam enim illa maior, omnis canis est animal, ex determinatione subiecti a praedi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>cato nec ambigua esset, nec multiplex, nec distinguenda: propter tamen aequiuocationem termini 
        me<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>dii verificantis vnam propositionem pro vno significato, &amp; aliam pro alio: singula illarum in ordine ad 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>alteram distinguenda esset vt multiplex. Sicut autem in propositione seu enunciatione accepta se 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>cundum se praedicatum determinat subiectum ad supponendum pro forma vel pro supposito: vel pro 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliquo significato, vel pro suppositis alicuius determinati temporis: sic etiam subiectum 
        determi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>nat praedicatum ad supponendum pro aliquo significato determinato: licet aliis modis non determinet 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>istud: prout de praedicatis dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> : &amp; tactum est in vltimo argumento: Talia sunt praedicata qua  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>lia permiserunt subiecta. Quia igitur in diuinis in omni propositione in qua praedicatur nomen translatum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>a creaturis ad vnum significatum determinatur praedicatum a subiecto: dico quod nulla illarum secundum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>se accepta vt est enunciatio, multiplex est aut distinguenda: sed determinate aut vera est aut 
        fal<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>sa. Si tamen accipiatur vt propositio in syllogismo in ordine ad alteram: &amp; nomen illud translatum sit me 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dium in vtraque ex ordine mutuo inter se: propter acceptionem medii termini in alia 
        significatio<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>ne in vna illarum &amp; in altera: bene vtraque illarum multiplex est &amp; distinguenda: vt in tali 
        paralo<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>gismo: omne iustum iustificari potest adhuc: deus est iustus: ergo iustificari potest adhuc. Falsa enim est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>conclusio: &amp; vtraque propositionum distinguenda est: &amp; contrariis sensibus maior &amp; minor sunt verae. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>Si enim  iustum significat iustum per essentiam quid est superiustum, maior est falsa &amp; minor vera. Si au 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tem significat iustum per participationem, maior est vera &amp; minor falsa: quae tamen propter 
        de<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>terminationem praedicati a subiecto, secundum se simpliciter vera est nec multiplex nec ambigua 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nec distinguenda. Secundum hoc ergo concedenda est vltima ratio.  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e344">
        ⁋ Quod arguitur primo in oppositum, quod immo multiplex est secundum aequiuoca 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tionem: quia in ipsa est terminus aequiuocus: Dico quod verum esset propositione accepta secundum se in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>orma enunciationis nisi aequiuocatio esset in praedicato determinata per subiectum: non dico restricta: si 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>cut cum dicitur canis latrabilis, restricta est aequiuocatio illius termini canis. Non autem quia determinata 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est per subiectum, propterea amittit multiplicationem: si accipiat scilicet forma propositionis in syllogismo in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ordine ad alteram propositionem, in qua terminus aequiuocus est medium: sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe78891-d1e357">
        ⁋ Ad secundum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>uod in diuinis praedicatio affirmatiua &amp; negatiua de eodem praedicato &amp; subiecto singulari non sunt si 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>mul verae: ergo est multiplex vtraque: Dico quod secundum iam dicta verum est vnam considerando in 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>comparatione alterius: quia secundum praedicta affirmatiua supponit aut pro eo quod est 
        dignita<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tis in creaturis: &amp; vt in creaturis est: aut supponit in quadam generalitate attributi pro eo quid 
        di<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>gnitatis in diuinis &amp; vt in diuinis est: quod facit affirmatiuam incompactam &amp; mendacem: vt dictum 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est supra: &amp; negatiuam quoquo modo veram. Negatiua enim aut negatio illud quod affirmat contra 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ria affirmatiua supponit in affirmatiua metaphorica in particulari, id quod simpliciter dignitatis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est in deo: vt patet ex praedeterminatis. Considerando autem vtramque secundum se: neutra illarum mul 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tiplex est: &amp; affirmatiua est vera proprie: &amp; praedicatur praedicatum de deo per proprietatem: nega 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tiua autem est vera metaphorice: secundum praedicta.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>