<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="8-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe1980"> <!-- alias="vn58an-a43q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe1980-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="24"/>Irca primum arguitur quod deus non debet dici totus: si- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ue quod totalitas non debet poni in deo: Primo sic, non  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>dicitur totum nisi habens partes. dicente Auicen. v. meta. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Totum numeratur partibus suis: &amp; vnaquaeque partium est de essentia eius. &amp; lib. iiii. Totum oportet vt sit 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>multitudinis vel in potentia vel in effectu. &amp; ibidem. Totum dicitur in respectu sui ad partem. sed in deo non 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sunt partes nec actu nec potentia propter suam simplicitatem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. totum non est totum vnicuique quid  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est in eo per se. de toto enim habente partes diuersas, vnde transfertur nomen ad diuina, dicit Auicen. v. me- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ta. quod non est totum vtrique parti per se. sed deus est totum vnicuique quod est in eo per se: quia sapientia est totus 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>deus: bonitas est totus deus: similiter pater est totus deus: sic filius &amp; spiritus sanctus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e132">
        ⁋ Con l 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>trarium implicat sponsa cum loquens de sponso dicit quia est totus desiderabilis. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e140">
        ⁋ Dicendum: quod secundum Auicen. iiii. meta. nomen perfectionis &amp; nomen totius &amp; nomen 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vniuersi pene cognata sunt in significatione: sed est differetia inter nomen perfectionis &amp; totius: quia (vt  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>dicit: non est perfectionis conditio vt contineat sub se multitudinem. Totum vero oportet vt sit multitudi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nis. Et quom hoc, statim subiungit dicens. Res vero est perfecta inquantum nihil remanet extra eam, &amp; est to 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tum in ea. Ipsa igitur respectu multitudinis exntis comprehensae in ea est totum: &amp; secundum hoc quod nil remansit ex 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tra eam, est perfecta. Et intendit quod res secundum quod attigit vltimum &amp; consummatiuum suae naturae ne sit aliquid il 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>lius extra ipsam, dicitur perfecta. Vnde quia perfectio est conditio finis, nomen perfectionis imponitur rei a fine suo &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>complemento: non concernendo in suo significato ea quae in re continentur sub fine &amp; complemento. Res vero di 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tota, quia continet in se omnia quae ad naturam eius pertinent, siue sit completiuum, siue aliquid sub completiuo. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Vnde quia totalitas est conditio vniuersi quod pertinet ad rei naturam, nomen totius imponitur ab vniuer 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>so quod est de natura rei: concernendo in suo significato indifferenter &amp; complementum &amp; vniuersa contenta 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>vel quasi contenta sub ipso. &amp; in hoc conveniunt totum &amp; vniuersum. i. ome. secundum Philosophum. v. met. &amp;. i. cae. &amp; mun. Et in 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ter alias differentias quas <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ponit inter omne &amp; totum in v. meta. &amp; Auicen. inter vniuersum &amp; totum in 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>iiii. meta. illa est planior quam ponit Auic. in. 4. meta. quod Totum indifferenter dicitur in continuis &amp; dis 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cretis: Vniuersum vero in discretis tantum: &amp; quod totum dicitur respectu partis simpliciter: vt totum dica- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tur inquantum continet partes simpliciter: vniuersum vero inquantum continet vnitates: quamuis o- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>mnis pars vnitas sit: &amp; omnis vnitas possit esse pars. Et sic sola ratione differunt inter se totum &amp; omne 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>siue vniuersum: &amp; etiam ambo sola ratione differunt a perfecto: licet magis inter se. Secundum hunc igitur mo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dum vsi sunt Philosophi nomine totius in rebus creatis. Si igitur secundum istam significationem loquamur de toto 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quia in deo non est ratio partis, non potest transferri ad diuina: &amp; non potest deus dici totus. Si ve 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ro laxemus &amp; extendamus rationem partis ad rationem cuiuslibet quasi contenti sub ratione per 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>fectionis &amp; complementi in re cum ipso complemento vel ratione eius: sic potest tranfferri ad diuina. Deus enim 
   <!--31.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="8-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>trinitas habet in se multitudinem attributorum &amp; personarum &amp; personalium proprietatum sub vna ratione esse perfectissi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>mi, vt habitum est supra. Et ideo sicut deus trinitas dicitur perfectus, quia complementum sui esse habet in se: quod di 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cit non terminum consumentem, sed consummantem, quia infinitatem includit, vt infra patebit: sic dicitur totus quia 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>multitudinem omnium quae ad suam perfectionem pertinent in se continet, vt nihil eorum sit extra ipsum. Et quia non 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>solum deus trinitas complementum habet sui esse, sed continet quaecumque ad eam pertinent in se, tanquam quasi multa quae 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>dam, vt infra videbitur loquendo de toto numerali in deo: ideo non solum deus trinitas dicitur perfectus &amp; totus 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sed etiam omnia quae sunt in ipso: vt personae, notiones, &amp; attributa. Dicitur enim perfectus pater, perfectus filius, perfe 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ctus spiritus sctuns. Dicitur etiam totus pater, totus filius, totus spiritus sctuns. secundum illud in Symbolo. Totae tres per 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sonae coaeternae sibi sunt &amp; coaequales. Dicitur etiam perfecta sapientia, perfecta bonitas, perfecta generatio, perfecta spi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ratio: tota sapientia, tota bonitas, tota generatio, tota spiratio &amp;c, quia omnes rationes perfectionum rmndentes eis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>in creaturis continent: sicut continet diuina essentia respectu omnium essentiarum creaturae, vt iam habitum est. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>Vnde quia totum non secundum primam impositionem nominis potest transterri ad diuina, sed solummodo secundum ali- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quam nominis relaxationem, ideo dicit Dio. iii. c. de di. no. Deitas neque pars neque totum est, &amp; totum &amp; pers, vt omnem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp; partem &amp; totum in semetipsa coambiens &amp; supereminens &amp; excellens. Et quia (vt dictum est) totum indiffe 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>renter impositum est continuis &amp; discretis, vniuersum discretis tantum, &amp; in continuo partes inter se vni 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tatem habent in vna forma continui, in discreto autem nequaquam, &amp; in deo quaecumque intelligatur mul 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>titudo quoruncumque, illa in vnitate simplicis essentiae vniuntur: ideo nomen totius quod congruit con 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tinuo, potius transfertur ad diuina quam nomen vniuersi, vt vsitatius dicatur deus totus, quam vniuersus. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>immo totus dicitur, vniuersus nequaquam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e239">
        ⁋ Ad primum in oppositum patet per iam dicta. licet enim totus non dicitur nisi respectu par 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tis in creaturis secundum primam nominis impositionem: secundum tamen nominis translationem dicitur respectu quoruli 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>bet multorum quae in diuina essentia continentur, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe1980-d1e246">
        ⁋ Ad secundum dicendum quod non est simile de to 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>to in creaturis &amp; in deo: quia in creaturis partes non vniuntur in vno simplici, sed re absoluta inter se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>differunt. propter quod non est ibi totum nisi omnium partium simul integrantium rei quantitatem. In deo autem omnis mul 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>titudo contenta in ipso, vnitur in simplici essentia in qua est idipsum re: &amp; sic essentia quodlibet illorum to 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ta subintrat cum tota sua multitudine, quia vnum illorum subitrat alterum: propter quod in deo totum est to 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tum cuilibet illorum. vt licet in creaturis non sit totus homo pes aut manus, corpus aut anima, sed simul omnia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>haec: est tamen totus deus sapientia, totus deus bonitas, &amp; sic de singulis absolutis. Totalitas enim &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>perfectio dei vt deus est simpliciter, respicit solum absoluta &amp; communia tribus personis, quia perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>in deo de absolutis est. Sunt enim tres personae: vnus perfectus, non tres perfecti: similiter &amp; vnus 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>totus, non tres toti: licet sint tres perfectae &amp; tres totae personae: vt sub nomine totius &amp; perfecti in-  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cludatur proprietas relatiua constitutiua personae. Sed vtrum huiusmodi totum sit quicquid est in 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>deo, vt vtrum vere dicatur totus pater est paternitas, an totus deus est paternitas, de hoc debet 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>esse sermo inferius. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>