<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="218-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe59820"> <!-- alias="vn58an-a67q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe59820-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="43"/>CIrca tertium arguitur quod non in qualibet habitudine relationum communium 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>relationes extremae sint aliae &amp; aliae abinuicem, Primo communiter in diuinis &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>creaturis, sic. Si relationes communes in extremis suis essent aliae abinuicem: pu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ta vt similitudo in vno similium esset alia a similitudine in alio similium: hoc non 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>esset nisi ad alietatem relatorum sequeretur alietas relationum in ipsis existentium 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>u, m hoc autem falsum est: quia tunc secundum modum alietatis relatorum esset alie 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>cengau tas relationum in ipsis: sicut secundum modum alietatis hominum est alietas ri- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sibilitatum in ipsis, quod similiter falsum est: quia relata secundo modo identitatis &amp; aequalitate &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>militudine semper re distinguuntur: non sic autem relationes existentes in illis, vt patet in aequalitate  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; similitudine &amp; identitate diuinarum personarum inter se: in quibus quia sunt relationes secun 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dum rationem tantum: non sunt extrema nisi secundum rationem: &amp; tamen personae relatae sunt aliae abinui- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>a ce secundum rem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e136">
        ⁋ Secundo sic. vbi non est distinctio fundamentorum nec relationum funda tarum in  
   <!--452.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="219-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>illis. Relationes enim communes non plurificantur nisi secundum plurificationem fundamentorum: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nec relationes aliae consimiles, puta in vno non est nisi vna paternitas: licet ad plures filios: &amp; simi- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>le non est simile nisi vna similitudine ad plures quibus est similis: &amp; hoc propter vnum funda- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>mentum talium relationum. Quare cum substantia super quam fundatur identitas in illis 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quae sunt eadem, non distinguatur omnino, nec similiter quantitas super quam fundatur aequa 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>litas in aequalibus: nec similiter qualitas super quam fundatur similitudo in similibus, quia super substam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tiam fundatur identitas ratione qua est substantia simpliciter: non autem ratione qua est haec vel illa:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nec ratione qua est in hoc vel in illo: &amp; similiter aequalitas super quantitatem: &amp; similitudo super qua  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>litatem, quia proprium est substantiae secundum eam dici idem &amp; diuersum: &amp; quantitati secundum  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>eam dici aequale &amp; inaequale: &amp; qualitati secundum eam dici simile &amp; dissimile. Substantia autem secun 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dum quod est substantia simpliciter, nullo modo distinguitur etiam in diuersis. Similiter nec quantitas nec 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>qualitas. sicut figura inquantum est figura simpliciter, non distinguitur omnino in lsoscele &amp; Sca 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>leno: quia secundum Philosophum. iiii. physico. sunt eadem sigura: licet non sint idem triangulus. ergo  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e173">
        ⁋ Ex eodem medio arguitur idem specialiter in diuinis, quia cum in deo in tribus personis sit vna a 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>substantia, vna quantitas, vna qualitas, super quas fundantur relationes communes scilicet identitatis, aequa-  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>litatis, &amp; similitudinis trium personarum inter se: est ergo vna identitas trium personarum sicut vna 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>substantia, vna aequalitas sicut vna quantitas, vna similitudo sicut vna qualitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e183">
        ⁋ Quod con C 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>firmatur per hoc quod de patre &amp; filio dicit Hila. iii. de triniitate. Eandem in vtroque &amp; virtutis similitudi  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nem &amp; diuinitatis plenitudinem profitemur. Omnia enim accipit filius a patre. vult ergo quod a patre 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>accipiat illam similitudinem virtutis quae est patris ad filium: &amp; similiter eadem plenitudinem di- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>uinitatis: quae quidem plenitudo ad aequalitatem quantitatis pertinet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e194">
        ⁋ Tertio ad idem sic. Quae  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>minus sunt distinguibilia minus sunt plurificabilia: quia non est plurificatio nisi per distinctionem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>qua plura habent esse plura. sed minus sunt distinguibiles relationes propriae in diuinis, puta pater 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nitas &amp; filiatio, quam communes, puta identitas, aequalitas, aut similitudo: quia illae sunt aliorum distin  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ctiuae scilicet personarum, vt habitum est supra: non autem istae, vt declarabitur infra. Magis autem sunt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>distinguibilia inter se aliorum distinctiua quam non distinctiua, quare cum relationes propriae &amp; simi- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>les plurificari non possunt in diuinis: non enim possunt in illis esse plures paternitates aut plures 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>filiationes: ergo nec relationes communes similes: cuiusmodi sunt identitas, aequalitas, &amp; similitu- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>do, in diuinis plurificari possunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e214">
        ⁋ Quarto sic. inter se minus distinguuntur relationes sub eodem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>genere existentes quam diuersa genera relationum. Puta similitudo in diuinis personis diuersis, quam aequa-  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>litas &amp; similitudo. sed aequalitas &amp; similitudo &amp; identitas in diuinis non distinguuntur inter se ni 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>si ratione tantum, vt habitum est supra. Similitudo ergo, aut identitas, aut aequalitas, vt sunt in diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>personis, minus distinguuntur quam secundum rationem. sed minor distinctio quam secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>nulla est omnino. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e227">
        ⁋ In contrarium arguitur primo sic. super. xiiii. cap. <name ref="#Boethius">Boethii</name>  de triniitate. Con- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>mentator dicit sic. Sicut ipsa quae sunt similia: sic &amp; illa secundum quae sunt similia, necesse est es- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>se diuersa. sed ipsa quae sunt similia semper sunt diuersa &amp; alia &amp; alia, vt patet ex duabus quaestio- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nibus praecedentibus. illa autem secundum quae similia sunt similia, sunt extrema similitudinis in  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>similibus. illa ergo extrema necesse est esse diuersa: sicut &amp; relata per illa: &amp; sic oportet quod sint diuer 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sa &amp; alia atque alia. Et sicut hoc arguitur de extremis similitudinis, sic argui potest de extremis iden  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>titatis &amp; aequalitatis quia qua ratione verum est illud dictum Commentatoris: Sicut ipsa quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>similia &amp;c. eadem ratione verum est dicere: sicut ipsa quae sunt eadem &amp; aequalia: sic &amp; illa secun- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dum quae sunt eadem &amp; aequalia: necesse est esse diuersa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e250">
        ⁋ Secundo sic. quod requirit distinctionem eo-  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>rum in quibus existit: necessario habet esse distinctum in illis: quia indistinctum natum est esse in in 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>distincto sicut distinctum in distincto. sed relationes communes aequalitatis &amp; similitudinis requi  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>runt distinctionem illorum in quibus sunt: &amp; hoc secundum rem: quia similitudo non est suiipsius 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nec aequalitas. Non est enim aliquid aequale aut simile sibi, vt iam habitum est supra. Relatio similiter idem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>titatis etiam requirit distinctionem &amp; differentiam relatorum in quibus est, vt etiam habitum est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e266">
        ⁋ Et hoc est quod tertio arguitur sic. quod esse relatiuorum vel ipsorum relatorum est ad  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>aliud se habere secundum modum iam supra expositum: hoc contingit quia per se relationi com- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>petit quod esse suum accipiatur in comparatione ad aliud esse: quid scilicet competit alteri relationi sibi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>correspondenti: quod non est sine ipsarum relationum distinctione in ipsis relatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e276">
        ⁋ Quarto  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sic. secundum Augustius v. de triniitate. cap. viii. tres personae non sunt tres magni sed vnus magnus: quia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>vna est magnitudo trium. ergo a contrario cum tres personae siue diuinae siue creatae sint tres aequa- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>les, tres similes, tres iidem: hoc non contingit nisi quia sunt ibi tres aequalitates, tres similitudines. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; tres identitates. ergo &amp;c. 
   <!--453.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="219-v"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e292">
        <lb ed="#Bb" n="1"/>⁋ Dicunt aliqui quod sicut in rebus absolutis duplex inuenitur distinctio earum: vna 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>secundum rationem quiditatis earundem: quae est inter res diuersorum generum aut specierum tantum: 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>alia secundum esse, quae est solummodo inter res differentes numero tantum sub eadem specie specialisi ma 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quia indiuidua nihil quiditatiuum aut rei addunt supra quiditatem aut rem speciei: sed solummo 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>do determinationem illius: sic &amp; duplex distinctio inuenitur in relationibus: vna secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quiditatis earum: alia vero secundum esse earundem. Quarum prima ( vt dicunt) conpetit relationi vnde re 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>latio est: quia relationis vnde relatio est, proprium est ad aliud se habere. Et tali modo distinguuntur 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>relationes diuersae secundum speciem: cuiusmodi sunt omnes relationes oppositae dissimiles vt paternitas 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; filiatio: &amp; tria genera relationum communium inter se comparata: de quarum differentia habitum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est supra. Sed non sic distinguuntur relationes communes similes, quae scilicet sunt similium nominum in vtro 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quod relatorum, eo quod non sunt nisi eiusdem speciei specialissimae quandofundantur super vnum specie, vt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>est similitudo in duobus similibus: &amp; aequalitas in duobus aequalibus: &amp; identitas in duobus eisdem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>de quibus proposita est praesens quaestio, an scilicet in similibus aut aequalibus aut eisdem sit diuersa &amp; alia at 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>qued alia similitudo &amp; aequalitas &amp; identitas. Vnde dicunt quod relationes communes similes non distin- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>guuntur nisi secundum esse: quae distinctio (vt dicunt) non competit relationi vnde relatio est: sed so- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>lummodo ratione sui fundamenti, quae est res alterius praedicamenti. Nam relationi non respondet 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>proprium esse vnde relatio est: sed solummodo esse sui fundamenti. Talis ergo ( vt dicunt) distinctio est 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>per fundamentum. Vbi ergo non plurificatur fundamentum: relationes communes similes (vt dicunt) plu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rificari non possunt: vt contingit in diuinis vniversali, &amp; in creaturis quo ad idem numero: &amp; vbi fundamen 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tum plurificatur, ibi plurificantur &amp; ipsae, vt contingit in creaturis vniverisalei in aequalitate &amp; similitudine &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>identitate specie aut genere. Et ideo dicunt quod in diuinis non sunt in tribus personis plures aequalita 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tes: sed tantum vnica: quia non nisi vnica magnitudo est in eis: similiter non est nisi vnica similitudo: et 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vnica identitas: quia non est nisi vnica substantia &amp; vnica qualitas in eisdem: licet in creaturis diuer- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sis aequalibus similibus aut eisdem sint diuersae similitudines aequalitates &amp; identitates, secundum quod in 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>eis sunt diuersae quantitates, diuersae qualitates, &amp; diuersae substantiae super quas fundantur: &amp; sic per 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>accidens sunt relationes illae diuersae scilicet quia fundamentum est aliud &amp; aliud. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e351">
        ⁋ Quod dicunt quasi re- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>latio communis semper quantum est de se sub eadem specie sit eadem numero in relatis: &amp; quod non est 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>alia &amp; alia nisi quia in relatis fundamentum est aliud &amp; aliud: quemadmodum in absolutis formis quan  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tum est de se sic est quaelibet earum eadem numero sicut est eadem specie nisi sit per materiam aliam &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aliam secundum aliquos, aut per agens secundum alios. Quia enim aliquid sit quid per se formaliter: 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>&amp; quod secundum rationem quiditatis differat ab alio: hoc non convenit ei nisi secundum rationem aliam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>&amp; aliam generis aut speciei: quia quod sit quid secundum rationem indiuidui: &amp; quod secundum illam ratio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nem differat ab alio: hoc non convenit ei nisi quia in se habet formam speciei determinatam: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aut per agens tantum, vt quando habet formam determinatam, in se &amp; non in alio existens, vt contingit 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in angelis vnius speciei: aut simul per agens &amp; per materiam siue subiectum aliud &amp; aliud, vt contin  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>git in formis materialibus siue eductis de potentia materiae, cuiusmodi sunt formae pure naturales dif 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ferentes solo numero: &amp; in formis materialibus non eductis de potentia materiae: sed in materia tantum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Cuiusmodi sunt animae rationales: quarum differentia dicitur esse secundum esse &amp; non secundum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>rationem suae quiditatis, quia licet in se habeant quiditates speciei eiusdem differentes numero: illa 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>differentia non contingit ex ratione quiditatis: sed solummodo ex ratione detractionis illius quam ha-  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>bet ab agente siue per materiam &amp; subiectum, siue sine materia &amp; subiecto. Vnde etsi vtraque differem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tia ponatur dici fore secundum esse: prima tamen differentia dicitur secundum esse per se quod dicitur esse quidi  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tatiuum. Secunda vero dicitur secundum esse acquisitum siue per accidens: quod communi nomine dicitur esse abso 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>lutum siue esse simpliciter &amp; absque determinatione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e393">
        ⁋ Quod dicunt isti de distinctione scilicet quod duplex est: 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; secundum rationem suae quiditatis, &amp; secundum esse: bene verum est: &amp; habet locum tam in praedicamentis abso- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>lutis quam in relationibus. semper enim differentia specie distinguuntur secundum rationem suae quiditatis. Differentia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>autem numero: secundum esse tantum. Sed quod dicunt quod distinctio secundum rationem suae quiditatis conpetit relationi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vnde relatio est: hoc non est verum nisi quiditas relationis appelletur modus essendi ad aliud purus: qui  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>solus proprius est relationi ratione sui praedicamenti secundum praedeterminata. Quod non potest poni: quia cum modus 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ille quantum est de se non distinguatur vt est supra expositum: secundum hoc ergo esse quiditatiuum non esset 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>nisi vnum &amp; idem in toto praedicamento relationis: nec secundum ipsum esset illa distinctio eorum quae sunt sub 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>praedicamento relationis: secundum quod etiam hoc supius est declaratum. Quare cum distinctio eorum quae habent illum modum  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>communem sub praedicamento relationis, secundum praedeterminata non sit nisi per fundamenta: si distinctio dicta 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>cadat in praedicamento relationis scilicet secundum rationem quiditati &amp; secundum esse, modo quae quiditas &amp; esse habent esse in praedicamento 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>relationis, ambae distinctiones erunt per fundamenta. Quod verum est hoc modo, videlicet quod a fundamentis 
   <!--454.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="220-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>diuersorum modorum &amp; rationum distinguentibus relationes secundum genera &amp; species, dican 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tur distingui relationes secundum rationem quiditatiuam, &amp; secundum esse quiditatiuum specisi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cum, quod a talibus fundamentis contrahunt. Et sic sumitur differentia relationum communium differem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tium genere aut specie inter se: &amp; hoc penes differentiam formalem secundum genera &amp; species il 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>lorum super quae fundantur. Propter quod etiam formaliter secundum genus &amp; speciem differunt re- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>lationes fundatae super illa fundamenta: licet quandoque secundum rem: quandoque secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tantum: prout rationes fundamentorum quandoque differunt secundum rem, vt contingit in substantia 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vera, &amp; quantitate &amp; qualitate accidentalibus substantiae: quandoque secundum rationem tantum, vt contingit in 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>substantia vel habente rationem substantiae: &amp; in quantitate perfectionis: &amp; in qualitate substantia 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>li existentibus in substantia. Secundum quod in diuinis loquens de substantia &amp; substantialibus attributis li 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>bro primo cap. xi. Dam. dicit sic. Secundum omnia sunt vnum pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus prae- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ter ingenerationem, generationem, &amp; processionem, cogitatione vero secundum diuersum. i. lcet omnia il- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>la sint idem re in tribus personis: ratione tamen distinguuntur singula a singulis &amp; a seipsis. Afun 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>damentis vero vnius modi &amp; rationis vnius distinguentibus relationes secundum numerum tantum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>dicuntur distingui tantum secundum esse: &amp; sic sumitur differentia relationum conmunium differentium nunero solo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>scilicet penes differentiam numeralem vel quasi: licet quandoque differant secundum rem, quandoque autem secundum rationem tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Primo enim: modo genus relationis communis distinguitur sicut per primas differentias tractas a suis fun 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>damentis in relationem substantialem continentem identitatem &amp; diuersitatem, quae sequuntur vnum &amp; multum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in substantia: &amp; in relationem accidentalem, quae sequitur vnum &amp; multum in duobus praedicamentis acciden 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tis absolutis. Quae continet sub se duas species: quarum vna sequitur vnum &amp; multum in quantitate: &amp; dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>aequalitas et inaequalitas. Altera vero sequitur vnum &amp; multum in qualitate: &amp; dicitur similitudo &amp; dissimi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>litudo. Quae vlterius descendunt in species secundum species quantitatis et qualitatis vsque ad species spe 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cialissimas praedicamentorum absolutorum: quae species specialissimae relationum non diuiduntur nisi per differentia 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>numero tantum, secundum differentiam numeralem fundamentorum. Et quamuis talis distinctio relationum sit per aliud, est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tamen essentialis praedicamento relationis: eo quod esse et realitatem seu quiditatem non est natum habere nisi per alid.  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Relationi enim vnde relatioem: nec proprium esse nec propria quiditas respondet: sed solummodo esse et quiditas sui fum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>damenti. Et ideo bene verum est quod vbi sub relationibus communibus eiusdem speciei specialissimae relationis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>non plurificatur realiter fundamentum: nec similiter relationes fundatae super illud realiter plurificam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tur, vt contingit in diuinis sicut dictum est. Nihilominus tamen licet non distiguantur secundum rem: distiguuntur 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tamen secundum rationem saltem. Impossibile est enim quod relata sint diuersa siue secundum rem siue secundum rationem quind rela 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tiones quibus referuntur sint diuersae saltem secundum rationem. Quare cum in omni habitudine relationum necesse sit 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>relata esse diuersa vel re vel ratione, vt in duabus quaestionibus praecedentibus est expositum: necesse est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>etiam in omni habitudine relationum ipsas relationes in extremis esse diuersas vel secundum rem vel secundum rationem. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Secundum rem enim semper sunt diuersae relationes extremae cuiuslibet habitudinis relationum conmunium in crea 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>turis, praeterquam in relatione secundum identitatem numeralem, in quae sunt diuersae secundum rationem tantum: &amp; hoc vni- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>formiter ipsis relatis. In diuinis autem nunquam sunt diuersae secundum rem: sed semper secundum rationem tantum: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vel vniformiter ipsis relatis: sicut contingit solummodo in primo modo identitatis: vniveral difformiter illis, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vniversale. contingit in secundo modo identitatis, &amp; in aequalitate &amp; similitudine, in quibus relata sunt personae diui 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nae distinctae secundum rem: cum tamen relationes quibus referuntur, distinctae sint solummodo secundum rationem, vt amplius de- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>clarabitur in sequenti quaestione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e510">
        ⁋ Sed est hic aduertendum ad dictorum ampliorem intellectum, quod inter se 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>differunt si proprie accipiantur ista tria scilicet respectus, relatio, &amp; habitudo: quia omnis rela- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tio est habitudo &amp; respectus, sed non econuerso: &amp; omnis relatio est respectus: sed non econuerso. Cu 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>iuslibet enim accidentis est respectus ad suum subiectum vt ad id cui natum est inesse: nulla tamen est re 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>latio accidentis ad suum subiectum aut habitudo. Est enim relatio respectus quid est modus essendi quo id cuius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>est, ad aliud dicitur. Et cum proprie accipitur relatio, ipsa non nominat nisi extrema habitudinis, de quibus proposita est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>peneps quaestio, quibus relata adinuicem referuntur. Est enim habitudo proprie dicta quasi medium interuallum con 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tinens sicut extrema duas relationes oppositas: propter quod &amp; ipsa habitudo dicitur relatio et induit nomen 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>&amp; rationem vtriusque extremorum respectu vtriusque: quemadmodum spatium interuallum inter sursum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>et deorsum respectu sursum dicitur deorsum: et respectu deorsum dicitur sursum. Et loquendo de re 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>latione quae est habitudo duorum extremorum, identitas et aequalitas et similitudo sunt tres relationes 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>id i. tria genera habitudinum: de quarum differentia habitus est sermo fuperius. Loquendo autem de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>relatione quae est extremum habitudinis, est sermo de differentia relationum in hac quaestione. Et sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>qualibet dictarum trium habitudinum duae relationes consimilium nominum cum ipsa habitudine. In qua  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>libet enim habitudine identitatis sunt duae identitates: quae sunt relationes diuersae in diuersis relatis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>secundum identitatem: et similiter in habitudine aequalitatis sunt duae aequalitates, quibus mu- 
   <!--455.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="220-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tuo inter se referuntur aequalia: &amp; similiter in habitudine similitudinis duae sunt similitudines qui  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>bus inter se referuntur similia. Qui enim negat hanc alietatem in extremis cuiusque habitudinis: ne- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cessario negat habitudinem &amp; omnem respectum &amp; relationem relatorum inter se, secundum quod pro 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>cedunt, &amp; bene, quatuor vltimae rationes: quae idcirco concedendae sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e558">
        ⁋ Quidam tamen dicunt quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ad plurificationem relationum communium non sufficit plurificari supposita relata, nisi cum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>plurificentur supposita in relatis. Quod proculdubio verum est de plurificatione relationum secun- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dum rem: sed non est verum loquendo de plurificatione secundum rationem. Impossibile est enim re- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>lata plurificari maxime secundum rem vt diuersa supposita, quin fundamentum relationis quod est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vnum in illis secundum rem, plurificetur secundum rationem: quia secundum vnam rationem necessa- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>rio habet esse in vno: &amp; secundum aliam in alio: vt diuinitas in patre &amp; filio. Et per hoc etiam necessa- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>rio relatio vna secundum rem iuxta vnitatem realem fundamenti, necessario plurificatur secundum ra 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tionem iuxta plurificationem fundamenti secundum rationem. Vnde relatio quae est habitudo duo  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>rum relatorum inter se: nullo modo fundatur in vno &amp; eodem re &amp; ratione simul. Ad semel enim 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>vnum quod est vnum re &amp; ratione simul: non sequitur idem nec aequale nec simile nec habitudo ali 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>qua omnino: quia nulla est habitudo fine omni diuersitate extremorum suorum: quae diuersitas 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>extremorum habitudinis non est fine diuersitate aliqua fundamenti: sicut non sunt diuersae habi- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tudines fundatae in eadem re singulari sine omni diuersitate secundum rationem in illa. Puta in di 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>uina natura non fundantur tres habitudines quae sunt identitas, aequalitas, &amp; similitudo, nisi habeat tres 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>rationes in se: triuum scilicet praedicamentorum, quae sunt substantia, quantitas, &amp; qualitas: &amp; hoc quoli-  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>bet illorum distincto &amp; accepto secundum rationem bis ad minus. quia non ad vnum semel acceptum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sed plurificatum solummodo sequitur relatio communis, vt habitum est supra. Et sic sicut in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>oportet concedere quod super idem re fundantur tres habitudines relationum communium sola ratione 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>diuersae secundum supra determinata, quae sunt identitas, aequalitas, &amp; similitudo secundum diuersas 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>rationes scilicet substantiae, quantitatis, &amp; qualitatis in illo: sic oportet concedere quod super idem re fundam 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tur in qualibet habitudine duae relationes secundum diuersas rationes eius silicet vnius &amp; vnius in di- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>uersis relatis: quemadmodum &amp; in creaturis super substantiam, quantitatem, &amp; qualitatem quae sunt re di- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uersa, fundantur identitas, aequalitas, &amp; similitudo, quae sunt habitudines re diuersae: &amp; super diuer- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>sas substantias numero aut specie in diuersis relatis fundantur diuersae identitates quae sunt relationes 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>re differentes: &amp; similiter super diuersas quantitates &amp; diuersas qualitates fundantur diuersae simili- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tudines &amp; diuersae aequalitates re differentes. Et ita sicut non sequitur in diuinis si vnum sunt secundum  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rem substantia, quantitas, &amp; qualitas: quod identitas, aequalitas, &amp; similitudo in diuinis non sint diuer- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sae relationes communes ratione differentes: sic non sequitur si vna sit substantia, vna quantitas, vna qua-  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>litas in diuinis secundum rem, quod identitas, aequalitas, &amp; similitudo fundata in illa vt est in diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>personis, non diuersificetur secundum rationem, neque plurificetur in singulis personis: vt secundum hoc alia sit 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>identitas qua pater est idem filio: &amp; alia econuerso qua filius idem patri: &amp; sic de aequalitate &amp; simi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>litudine: vt sic diuersitati rerum in personis creatis, respondeat diuersitas rationum in personis di 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>uinis. Et quemadmodum in creaturis plus differunt secundum rem substantia, quantitas, &amp; quali 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tas inter se: &amp; similiter relationes fundatae in illis inter se: quam differant duae substantiae aut duae quan  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>titates aut duae qualitates: &amp; similiter duae relationes fundatae in illis: sic in deo plus differunt secun- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum rationem substantia, quantitas, &amp; qualitas: &amp; similiter relationes fundatae in illis inter se: quae  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sunt identitas, aequalitas, &amp; similitudo: quam differat secundum rationem substantia vt est in diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>personis: similiter quantitas aut qualitas: aut relationes fundatae in illis, puta similitudo patris ad  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>filium a similitudine filii ad patrem: licet quandoque in creaturis differant re extrema vnius habitu 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>dinis: cum tamen genera habitudinum differant inter se ratione: puta identitas, aequalitas, 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; similitudo hominis ad hominem in humanitate, in qua idem sunt. Nam substantia, quantitas, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>qualitas substantiales, quamuis inter se sola ratione differant: extrema tamen cuiuslibet illarum habitudi-  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>num inter se differunt secundum rem: quia alia est humanitas vnius &amp; alterius, in qua differunt rea- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>liter substantia vnius &amp; substantia alterius: &amp; similiter quantitas &amp; qualitas substantiales. Et sic cum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tres personae diuinae sint eaedem aequales &amp; similes inter se secundum rationem, sunt tres diuersae idem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>titates &amp; similitudines earundem. Propter quod in plurali dicitur quod sunt tres eaedem non vnus: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sumendo esse masculine, sunt tres aequales non vnus aequalis: &amp; tres similes non vnus similis, vt pro- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>cedit &amp; bene vltima ratio: quamuis sit in tribus vna substantia: vna magnitudo: vna qualitas. &amp; hoc quia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non fundantur dictae relationes in illis nisi vt secundum rationem habent diuersificari in personis:  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sicut nec simpliciter aequalitas aut similitudo fundatur in quantitate aut qualitate: nisi prout ha- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>bent esse in personis diuersis. Si enim esset magnitudo in deo aut qualitas absque personarum distin-  
   <!--456.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="221-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ctione, nullo modo super illam fundaretur aequalitas aut similitudo. Propter quod etiam nequaquam potest 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dici substantiue quod tres personae sint vnus idem aequalis aut similis: sicut dicitur quod sunt vnus deus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>vnus magnus, aut vnus aeternus: quia scilicet non est denominatio ab aequalitate aut similitudine  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>aut identitate in diuinis, nisi propter substantiam magnitudinem aut qualitatem ratione diuersam in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>personis. Est autem denominatio a magnitudine in diuinis, non propter aliquam diuersitatem eius se- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cundum rationem, sed solummodo propter ipsam simpliciter. Esset enim in deo magnitudo &amp; denomi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>natio ab illa, etsi in illo nulla esset distinctio personarum (si tamen esset absque illa) non tamen esset: in eo aequa  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>litas aut similitudo, neque denominatio ab illa. Et similiter esset de denominatione a substantia &amp; qua  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>litate. Et secundum hoc distinctio identitatum aequalitatum &amp; similitudinum plurium in diuinis, licet 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sit secundum rationem: non tamen sine adminiculo distinctionis realis personarum. Propter quod identitas aequa  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>litas &amp; similitudo personarum diuinarum inter se, magis accedunt ad rationem relationum realium quam  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>identitas alicuius ad seipsum, &amp; maior est distinctio secundum rationem identitatum aequalitatum autem  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>similitudinum quibus eaedem personae dicuntur eaedem aequales aut similes inter se, quam sit identitatum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quibus idem secundum rationem diuersificatum refertur ad seipsum. Relationes enim secundum ratio-  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nem gradus habent: &amp; quaedam minus appropinquant relationibus realibus, &amp; magis sunt secundum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>rationem, vt contingit in primo modo identitatis. Quaedam vero magis appropinquant relationibus rea 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>libus, &amp; secundum hoc sunt minus secundum rationem, vt contingit in secundo modo identitatis. Re 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>lationes etiam diuersificantur secundum diuersitatem fundamentorum, non solum realiter vt con- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tingit in creaturis, sed etiam rationaliter, &amp; hoc dupliciter. Vno modo secundum modum eundem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>fundandi, &amp; secundum vniformen rationem fundamenti, sicut fundantur diuersae aequalitates super magni- 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tudinem vnam in diuersis personis, &amp; diuersae similitudines super vnam qualitatem, &amp; diuersae idem 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>titates super vnam substantiam. Alio modo secundum alium &amp; alium modum fundandi, &amp; secundum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>difformem rationem fundamenti, sicut fundantur diuersae relationes notionales in diuinis super essen 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tiam diuinitatis, puta paternitas vt est illa potentia actiua, &amp; ratio qua vt ratione actiua aliquis pro  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ducat, &amp; filiatio vt est potentia passiua, &amp; ratio qua quis de ipsa producatur, vt tactum est &amp; expo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>situm in supra determinatis, sicut etiam fundantur diuersae relationes reales super idem re cum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>voluntas mouet seipsam, licet mediante extraneo, vt determinauimus in quadam quaestione de 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Quolibet. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e739">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo contra iam dicta, si extrema relationis communis essent 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>alia abinuicem, hoc non esset nisi propter pluralitatem relatorum: Dico quod verum est, non tamen propter 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>eam vt propter quam principaliter, sed solummodo vt propter quam adminiculatiue &amp; sine qua non 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Quia si non esset diuersitas relatorum secundum rem in creaturis, non esset diuersitas vnitatum substam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tiae quantitatis aut qualitatis secundum rem, ad quas in illis sequuntur identitas similitudo &amp; aequa- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>litas realiter diuersae, vt ad causam propter quam sic. Similiter si non esset diuersitas in personis in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>non esset diuersitas rationum in quantitate aut qualitate aut substantia diuina ad quas sequuntur 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>aequalitas aut similitudo &amp; identitas secundo modo identitatis, vt ad causam propter quam sic origina 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>liter: quae tamen vt ad causam propter quam sic, sequuntur completiue ex consideratione rationis. Aliter 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>enim non essent relationes secundum rationem. lta quod causa alietatis talium relationum in diuinis admi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>niculatiua &amp; sine qua non, est personarum distinctio. Causa vero propter quam sic originaliter, est diuersi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tas secundum rationem vnitatum substantiae, quantitatis, &amp; qualitatis in illis. Causa vero propter quam 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>sic completiua, est intellectus siue ratio sine fundamentali causa adminiculatiua. Ex sola rationis conside 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ratione bene causatur relatio identitatis secundum primum modum tam in diuinis quam in creaturis. 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e772">
        ⁋ Quod arguitur vlterius, quod propter alietatem relatorum non sunt alia inter se extrema in eadem ha- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>bitudine relationis communis, quia tunc illa essent alia inter se secundum rem, sicut inter se alia sunt 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ipsa relata: Dico quod verum est si ipsa relatorum alietas esset per se causa alietatis dictarum relatio- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>num propter quam sic. Nunc autem non est sic nec in creaturis nec in diuinis, vt dictum est. Propter 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quod licet relata sint alia in diuinis secundum rem: tamen relationes cones existentes in illis non sunt alie inter 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>se nisi secundum rationem, sicut nec sua fundamenta. Et quia hoc modo tales relationes communes 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>personarum causantur ab ipsarum personarum distinctione: idcirco licet non sint distinctiuae personae, sunt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tamen demonstratiuae distinctionis earum sicut signum causae suae. Vnde ad talem differentiam extremo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>rum relationis diuersitate relatorum secundum rem: respexit Commetatorem quando dixit. Omne simile alii 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>a se simile dicitur, nec tamen diuersa solum sunt quae sunt similia, sed etiam secundum quae sunt si- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>milia, vt supra in fine quaestionis praecedentis, licet maiori diuersitate in diuinis differunt similia quam  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>illa secundum quae sunt similia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e798">
        ⁋ Sed contra hoc directe videtur illud dictum eiusdem Commen. in pri- 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ma ratione ad oppositum, vbi dixit. Sicut ipsaquae sunt similia, sic &amp; illa secundum quae sunt similia 
   <!--457.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="221-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>necesse est esse diuersa. Et est dicendum pro solutione ad hominem, quod non omne simile currit ad  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quatuor pedes. Aliquando enim simile est in omnibus simile: aliquando in aliquo tantum. Vnde verum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est quod si similia sunt diuersa, quod necesse est vt etiam illa secundum quae sunt similia, sint diuersa: vt fundamen 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ta &amp; relationes secundum quas referuntur: &amp; hoc quo ad generalem differentiam: quia. scilicet sicut ipsa quae  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sunt similia sunt diuersa: sic necesse est &amp; illa secundum quae sunt similia, esse diuersa. Non tamen opor 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tet quod sint diuersa semper eodem modo diuersitatis: immo aliquando sunt similia diuersa secundum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>rem: cum tamen ea secundum quae sunt similia, vt sunt relationes quibus referuntur, &amp; fundamenta illarum 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in relatis, diuersa sunt secundum rationem tantum, sicut dictum est in diuinis. Pro solutione autem ad rem: 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Dicendum est quod est quaedam similitudo fundata in similibus super vnitatem singularitatis funda- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>menti: vt est similitudo personarum in diuinis. Est autem alia fundata super vnitatem conformitatis, 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vt est diuersorum suppositorum in creaturis. &amp; in hac similitudine secunda loquitur Commentator: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>verum est dictum suum: non autem in similitudine prima: &amp; de illa non est verum. Vnde ad literam 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>loquitur contra illos qui ponebant vnitatem substantiae secundum speciem esse in patre &amp; filio: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>eos secundum illam esse similes: sicut sunt duo homines. ait enim sic. Semiarriani filium &amp; patrem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>esse vnius substantiae secundum quidem vnius essentiae singularitatem negant: sed secundum di- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>uersarum essentiarum conformitatem affirmant. Substantiam patris &amp; filii vnam quae singularita 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>te intelligitur, quodammodo disiungunt &amp; separant: licet vnitate similitudinis vnam ponunt. Et sumit 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ibi similitudinem pro conformitate, &amp; tunc sequitur immediate assumptum in argumento: Sicut 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>enim ipsa quae sunt similia: sic &amp; illa secundum quae sunt similia necesse est esse diuersa. Quod vt ex serie 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>literae patet non dicit nisi ad probandum quod dicti Semiarriani substantiam diuinam in patre &amp; filio exi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>stentem distinguunt &amp; separant per hoc quod ponunt eam vnam conformitate: &amp; per hoc illos similes: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>negant eam vnam esse singularitate: &amp; similes illos esse secundum illam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e855">
        ⁋ Ad secundum, vbi non  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est distinctio fundamentorum, neque relationum fundatarum in illis: Dico quod verum est vbi non est fun 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>damentorum distinctio neque secundum rem neque secundum rationem. illic enim non est fundatio ali 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cuius relationis omnino sicut dictum est, &amp; sicut tangit argumentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e864">
        ⁋ Quod assumitur, quod substantia 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quantitas &amp; qualitas non distinguuntur omnino in illis quae eis referuntur: Dico quod falsum est. In re 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>lationibus enim realibus distinguuntur secundum rem, &amp; in rationalibus distinguuntur secundum ra 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tionem, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e873">
        ⁋ Quia autem assumitur ad illius probationem, quod super substantiam ratione qua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>est substantia simpliciter fundatur identitas: &amp; similiter aequalitas super quantitatem: &amp; similitudo super 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>qualitatem: quia proprium est substantiae secundum eam dici idem &amp; diuersum &amp;c. &amp; secundum quod hu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>usmodi non distinguuntur omnino: Dico quod illud non dicitur proprium illis quia illud convenit sub 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>stantiae simpliciter &amp; quantitati &amp; qualitat scilicet ratione generis, &amp; speciebus illarum per genus: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>relatio conuenit medicinae per suum genus, quod est scientia, cui per se simpliciter &amp; primo convenit: sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>illud dicitur quia identitas non inuenitur nisi in substantia aut habente rationem substantiae: si- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>militer neque aequalitas &amp; inaequalitas nisi in quantitate aut habente rationem quantitatis: neque si- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>militudo nisi in qualitate aut habente rationem qualitatis. Et sic proprium est quantitati secundum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>eam aequale vel inaequale dici: &amp; qualitati secundum eam simile vel dissimile dici: &amp; substantiae secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>eam idem vel diuersum dici: licet hoc non conueniat illis nisi vt sunt vnum &amp; vnum, diuersa secun- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dum rem vel secundum rationem: &amp; hoc in diuersis relatis secundum rem aut secundum rationem, secun- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum quod iam supra expositum est: quod non esset si proprium esset illis ratione generis, vt procedit argu 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>mentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e905">
        ⁋ Quod arguitur specialiter ex eodem medio in diuinis, quod in tribus personis non est nisi vna 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>substantia, vna quantitas, vna qualitas: ergo nec nisi vna identitas, vna aequalitas, vna similitudo: Dico quod 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>verum est secundum rem. Non autem verum est quod sit tantum vna secundum rationem: sicut nec fundamen 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ta sunt in personis vnum secundum rationem. Quia si essent vnum secundum rationem, sicut &amp; sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum rem: tunc solum diuersae relationes secundum rationem non fundarentur super illa: sed  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nec relatio aliqua omnino, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e918">
        ⁋ Ad dictum Hilarii quo medium videtur confirma- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ri: Dico quod dictum Hilarii non potest habere veritatem nisi de identitate similitudinis in virtute &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>plenitudinis in deitate secundum rem: quia illam accipit a patre in accipiendo fundamentum idem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>secundum rem similitudinis &amp; aequalitatis: &amp; sic accipit illam identitatem similitudinis &amp; aequali- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tatis a patre in sua radice etsi non in sua forma, nec secundum illam rationem qua est in patre ad filium. Tunc 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>enim ordine quodam naturae esset illa similitudo primo in patre &amp; secundo in filio: quod est contra natu 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ram relationum, quia debent esse simul natura. Vnde non habet a patre esse similitudo aut aequa-  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>litas in filio nisi per hoc quod illarum aequalitas habetur in filio a prse: &amp; tunc per hoc quod illud est duo-  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>rum, habent aeque primo similitudo &amp; aequalitas esse in patre &amp; filio: non autem a patre in filio nisi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ium radicaliter (vt dictum est) per suum fundamentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e940">
        ⁋ Ad tertium quod relationes distinctiuae persona- 
   <!--458.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="222-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rum plures propriae &amp; similes non possunt esse in diuinis, quare multo minus possunt esse plures 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>communes similes non distinctiuae: Dico quod relationes non distinctiuae personarum &amp; conmunes ac simi- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>les magis sunt distinguibiles inter se in diuinis quam distinctiuae personarum &amp; propriae, eo quod distincti 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>uae personarum eo quod reales sunt, nec habent fundamentum communicabile pluribus, prout superius 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>est declaratum loquendo de propriis personarum, nullo modo plurificari possunt re aut ratione. Non 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>distinctiuae autem personarum &amp; conmunes, eo quod consequuntur personas distinctas, &amp; sunt secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nem, &amp; habent fundamentum communicabile pluribus, plurificari possunt secundum rationem in plu 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ribus. Nec est verum quid supponitur, quod relationes non distinctiuae aliorum minus sunt distinguibiles 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>inter se. immo contrarium est verum, scilicet quod non distinctiuae aliorum, eo quod sunt essentiales, &amp; per hoc con 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>munes sicut &amp; sua fundamenta, magis sunt inter se distinguibiles. Quia distinctiuae aliorum non distin  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>guunt illa sua propria distinctione: tunc enim essent magis distinguibiles quam aliae, sicut ponit argumen 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tum: sed solummodo distinguuntur illa per comparationem ad sua opposita: quae propterea singulis di 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>stinctis sunt propria. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e975">
        ⁋ Ad quartum quod extrema relationis communis minus distinguuntur quam relationum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>communium genera, quae non distinguuntur nisi secundum rationem, quare &amp; illa extrema minus di 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>stinguuntur quam ratione, &amp; sic nullo modo: Dico quod hoc non sequitur nisi supposito quod differentia se- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cundum rationem non suscipiat gradus secundum magis &amp; minus: quod non est verum: immo vt dictum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est, gradus recipit: sicut &amp; differentia secundum rem gradus recipit. Quando enim ambo, scilicet rela 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tionum communium genera &amp; similiter extrema, inter se differunt secundum rem vt in creaturis: tunc 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>magis differunt secundum rem genera quam extrema, vt aequalitas &amp; similitudo quam duae similitudines in-  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ter mutuo relata, sicut magis differunt quantitas &amp; qualitas quam duae qualitates aut duae quantitates 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>Quando etiam ambo differunt secundum rationem tantum, vt in diuinis, magis secundum rationem differunt 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>genera quam extrema. Sed quando genera differunt secundum rationem tantum, &amp; extrema secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vt contingit in identitate &amp; substantiali aequalitate ac similitudine: tunc magis differunt extrema 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quam genera: sicut magis differt similitudo vnius hominis a similitudine alterius, quibus similes sunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>inquantum homines sunt: quam differant similitudo &amp; aequalitas quibus inter se sunt similes &amp; aequales. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>Quartus modus contrarius huic est impossibilis, scilicet quod genera magis differant quam extrema: quia 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>impossibile est quod genera diuersa relationum inter se differant secundum rem, &amp; extrema vnius habitu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dinis illarum differant inter se secundum rationem tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Irca quartum arguitur quod extrema habitudinum relationum conmunium vniformi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ter sunt abinuicem alia in singulis rebus &amp; generibus relationum communium, pr 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mo sic. Extrema dicta in singulis dictis sunt alia abinuicem oppositione relatiua. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Oppositio autem relatiua vniformis est in singulis dictis, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e1019">
        ⁋ Secundo sic. Ex 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>trema dicta in singulis sic se habent quod si vnum illorum est relatio secundum rem, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>aliud. &amp; si vnum eorum ab altero est aliud secundum rem, &amp; econtrario. &amp; si vnum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>secundum rationem tantum, &amp; aliud. &amp; si vnum eorum ab altero est aliud secundum ra- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tionem, &amp; econtrario. in quo est omnino vniformitas, ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e1030">
        ⁋ In contrarium est quod in aliquibus re 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>bus &amp; in aliquibus generibus sunt alia abinuicem secundum rem: in aliquibus autem secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nem tantum, in quo est magna difformitas, ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e1040">
        ⁋ Dico quod differt quaerere vtrum dicta extrema vniformiter sint aliam abinuicem 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>absolute, &amp; vtrum sint alia abinuicem in singulis rebus &amp; generibus relationum conmunium. Primo mo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>do quaereret quaestio vtrum sicut primum illorum est aliud a secundo, sic secundum eorum est aliud a pri 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>mo. Et esset respondendum quod immo: quia si primum illorum est aliud a secundo secundum rem, &amp; secun- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dum est aliud a primo similiter secundum rem: &amp; si est aliud ab illo secundum rationem tantum, &amp; reli- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quum econuerso est aliud ab illo secundum rationem tantum, vt procedit secunda ratio. quia in eadem ha 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bitudine relationis non potest in vno extremorum esse relatio secundum rem, &amp; in alio secundum ra- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tionem. Secundo antem modo proposita est quaestio praesens, vtrum scilicet eo modo quo differunt di 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cta extrema in vna re, puta in diuinis, eodem modo differunt in alia, puta in creaturis. &amp; quomodo  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>differunt in vno genere relationum communium, sic &amp; in alio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e1062">
        ⁋ Et est dicendum quod non sic sunt vnifor 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>miter &amp; alia abinuicem, quod in singulis rebus sint quaedam alia abinuicem secundum rem, &amp; alia secun- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>dum rationem: sicut hoc contingit de alietate relatorum relationibus communibus, vt expositum est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in penultima quaestione praecedente. In diuinis enim nulla extrema relationum conmunium sunt in vllo ge- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>nere alia abinuicem secundum rem, sed omnia in qualibet habitudinum sunt alia abinuicem secundum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>rationem tantum. In creaturis vero in primo modo identitatis sunt alia abinuicem secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tantum. In secundo autem modo &amp; in duobus aliis generibus relationum conmunium, scilicet aequalitatis 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>&amp; similitudinis, sunt alia abinuicem secundum rem tantum, &amp; nequaquam secundum rationem. in quo est ma-  
   <!--459.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="222-v"/>
       <!--459.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="222-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>gna difformitas alietatis extremorum, vt procedit vltima ratio. Est autem propria difformitas in  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>diuinis, quod minor est alietas secundum rationem extremorum in primo modo identitatis quam in secun 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>do, &amp; in aequalitate &amp; similitudine, vt tactum est in quaestione praecedente. Alias autem nulla est dif- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>formitas alietatis inter dicta extrema. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe59820-d1e1097">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Ad primum in oppositum quod in singulis rebus &amp; generibus est omnino vnifor- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>mitas alietatis dictorum extremorum: quia oppositio relatiua: Dico quod secundum saepius tacta su- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>perius, &amp; in quaestionibus de Quolibet, in relationibus est duo considerare: aliquid quod est in eis ex ratio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>re sui generis: &amp; est modus purus essendi ad aliud: &amp; aliquid quid est in eis ex ratione sui fundamenti:  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; est id quod realitatis habent. Et ex parte primi in relationibus nulla est differentia aut difformitas 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>omnino: quia in nullo modus ille diuersus est in vna relatione &amp; in alia: &amp; ex parte illius contingit 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>oppositio relatiua extremorum relationis inter se: quia ratione illius modi relationis esse est ad alid 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>se habere. Propter quod omnino vniformis est in extremis cuiusque habitudinis alietas oppositionis re 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>latiuae:quod scilicet vnum extremorum non sit omnino id quod relatum re &amp; ratione: quae oppositio necessa- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>rio contingit inter omnia extrema relationis, vt habitum est in quaestione praecedente. Ex parte autem 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>secundi est difformitas in extremis, de qua procedit ista quaestio: quia ex ratione fundamenti proce 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dit quod quaedam extrema differunt secundum rem: &amp; quaedam secundum rationem: secundum mo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dum quo contingit quod quaedam sunt relationes secundum rem, quaedam vero secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tantum, secundum quod superius est expositum. &amp; sic nihil ad propositam quaestionem de vniformitate op- 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>positionis relatiuae. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>