<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="158-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1899"> <!-- alias="vn58an-a26q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1899-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1899-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit res et natura alicuius praedicamenti</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca Secundum arguitur: quod deus sit res alicuius praedicamenti. Primo sic. ens diuiditur 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>in substantiam &amp; accuns: tamquam in modos essendi oppositos secundum affirmationem &amp; ne 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>gationem. Est enim substantia ens non in subiecto existens: accns vero est ens in subiecto 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>exnins. sed de quolibet affirmatio vel negatio. cum ergo deus sit ens vt habitum est su 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>pra, erit ens non exns in subiecto: vel in subiecto exins: &amp; ita substantia vel accns:  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sed substantia &amp; accns nominant res praedicamentorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. secundum philosophum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>in x. metaphic. conveniens &amp; differens reducuntur ad idem &amp; diuersum. ldem vero &amp; diuer 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sum ad vnum &amp; multum. Dis enim convenientia est identitas &amp; vnitas quaedam. dicituria vero econverso est diuersitas 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; multitudo quaedam. deus &amp; creatura convenientiam habent aliquam: eo quod esse creaturae non sit nisi quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>participatio esse creatoris, vt habitum est supra: &amp; amplius videbitur loquendo de creaturis. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ergo &amp; creatura habent aliquam identitatem &amp; vnitatem: saltem minimam, quae in qualibet alia includitur. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Minima autem vnitas &amp; identitas est secundum genus. ergo deus &amp; creatura identitatem habent in genere. 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quaecumque autem conveniunt in genere: sunt res alicuius praedicamenti. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e145">
        ⁋ Quia autem sit res substantiae ar  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>guitur: quia secundum philosophum. iiii. Meta. vnumquodque mensuratur aliquo minimo sui generis. &amp; dicit ibi Comm. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quod hoc est deus siue motor primus super omnes substantias. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e152">
        ⁋ Quia autem sit res accidentis arguitur 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sic. bonum, iustum, sapiens, accidentia nominant: &amp; sunt ipse deus. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> v. de trinitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e160">
        ⁋ In con 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>trarium est: quoniam secundum Auic. viii. Meta. suae, primo nihil communicat: quoniam omne quod est, ab ipso est: &amp; non est 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>communicans ei, quod est ab ipso. sed nihil est res praedicamenti quod non communicat ipsum cum aliis quae  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sunt sub ipso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e169">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod deus non est res alicuius praedicamenti: sed res praedicamenti 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>solummodo sunt quae sunt ab ipso. Ipse autem est res alia distincta contra rem quamlibet cuiusque praedicamenti tam 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>substantiae quam accidentis: quia non est ei coconicans vllo modo in suo esse quod est ei, vt dicit Auic. ix. Metaph. 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Ens enim communissime dictum ad ens per essentiam, &amp; ens per participationem, prima diuisione diuiditur in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ens creatum &amp; increatum: tamquam in ens per essentiam, &amp; per participationem. &amp; illud ens creatum per participationem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est illud quod est cone analogum ad res. x. praedicamentorum, a quibus res diuina elongatur summa distantia na 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>turae. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de fi. ad Pe. Principaliter tene omnem naturam: quae non est trinitas deus, ab ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>creatam ex nihilo: quia nulla creatura eius naturae est cuius est trinitas deus. Quod prolixe declarat 
   <!--331.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="158-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>inducendo in singulis creaturis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e199">
        ⁋ Quia autem deus non potest dici nec esse res alicuius praedicamenti, appa 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ret primo communiter ex natura esse dei, &amp; natura rei praedicamenti. Secundo ex ratione generis sub quo 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>continetur quicquod est res alicuius praedicamenti. Tertio idem appeet specialiter &amp; ex natura substantiae 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>&amp; ex natura accntis: quae omnem rem praedicamenti continent. Ex natura esse dei &amp; rei praedicamenti, hoc appa 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ret: quoniam natura rei praedicamenti cuiusque talis est: quod est aliquod in eo in quo est praeter intentionem esse: si 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ue entitatis suae. secundum quod Auic. i. Metaph. loqunedo de subiectis aliarum scientiarum: quae sunt substantia haec 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>vel illa, accidens hoc vel illud, respectu entis simpliciter quod est subiectum metaph. dicit. De quibus tractatur 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>in aliis scientiis fiunt accidentia in hac scientia: quoniam sunt dispositiones quae accidunt ad esse: &amp; diuisiones 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>eius. lgitur substantia de qua tractatur in alia scientia. scilicet substantia absolute, aliquo modo fit accidentalis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>naturae subiecti quod est esse. ens enim talis naturae est: quod praedicatur de omni re: siue illud substantia sit. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>siue aliud. lpsa enim substantia ex hoc quod est ens: nec est substantia, nec est aliqua substantia. Ex quo pa 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tet quod omnis res praedicamenti contenti sub esse: est aliquid praeter suum esse: saltem intentione &amp; definitione: et 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>si no re, vt dictum est etiam in praecedentibus. &amp; sic omnis res praedicamenti per hoc quod est res &amp; natura aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>substantia. scilicet vel accidens: tenet in se entis determinationem: vt sit illi certitudo aliqua &amp; intentio prae- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ter certitudinem quae est intentio essendi. In deo autem esse nullam potest omnino recipere determinationem: 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quia ipse non est nisi esse purum, incommunicabile, quo etiam existit in actu: sine omni alia intentione ei 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>addita: vel possibili addi, vt supra ostensum est. Vnde etiam determinatum est supra: quod idcirco deus 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dicitur proprie non habens quiditatem, siue res aliqua sub ente, aut aliquod huiusmodi: quia scilicet ex eo quod est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>necesse esse, est ens tale quod non habet aliquam intentionem aut certitudinem rei aut quiditatis alicu 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ius praeter intentionem &amp; certitudinem eius quod est necesse esse: quae non est sicut certitudo animalitatis: quae 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>est certitudo praeter certitudinem essendi in animali. Certitudo enim essendi in existentia actuali, vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est: est concomitans ipsam &amp; superueniens illi. Similiter certitudo essendi secundum essentiam ex respectu 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quoda. scilicet diuini exemplaris, conuenit ei: vt patet ex supradictis: cui quasi subiacet conceptus eius 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod est res: quod tamen non nisi ex illo respectu natura vel essentia dicitur, vt dictum est. In deo autem nihil ta 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>le considerari potest sine intentione essendi eius implicita &amp; absoluta. Propter quod dicit Auuic. i. Me 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>taph. suae. Primus non habet quiditatem: sed super habentia quiditates fuit esse ab eo. Et ideo in omni quid  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>est praeter eum est additio: vt dicit in viii. Metaph. suae. Deus igitur nullo modo etiam eo modo quo po 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>test dici res: est res alicuius praedicamenti. &amp; hoc ex ratione diuini esse, &amp; rei quae cadit in praedicamento. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e260">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Secundo apparet idem ex ratione generis. Deus enim in genere esse non potest: quia omne quod est in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>genere, est species sub ipso, vel indiuiduum sub specie eius aliqua contentum: neutro autem modo potest 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>deus esse res alicuius generis praedicamenti: quia omne quod tale est, habet aliquid in se, differentia. scilicet ali- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quam: per quam generis natura in ipso determinatur ad speciem: quod impossibile est poni in deo: tum quia esse 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>dei simpliciter dictum: quod nullam patitur determinationem in deo, vt dictum est. Quicquod autem est in ge 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>nere habet in se determinationem esse generis: quia omne genus necessario habet sub se species 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>secundum esse &amp; quiditates proprias differentes, et in generis quiditate et esse communicantes. et 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sic esse et quiditas cuiuslibet speciei vel indiuidui sub genere est aliquid in ipsa specie vel indi 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>uiduo praeter esse et quiditatem generis: quod omnino impossibile est ponere id deo: quia illud neces- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sario ponit aliquam compositionem: quam impossibile est poni in deo, vt infra patebit. Et per hoc Auic. 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>probat quod deus non habet genus, cum dicit. viii. Metaph. Primus non habet genus,. non enim habet 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quiditatem: et quod non habet quiditatem, non habet genus. Genus enim respondetur ad interrogationem fa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ctam per quid. Genus etiam est aliquo modo pars speciei. primus autem non est compositus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e292">
        ⁋ Tertio ap-  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>paret idem specialiter ex natura substantiae et accntis. Deus enim nec est res substantiae: nec res acci- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dentis, quod primo apparet de substantia: licet enim quibusdam appareat prima fronte quod intentio sub- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>stantiae quae genus est, conveniat deo: quia est id quod non est in subiecto: quod est ratio substantiae quae ge- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>nus est: non tamen est ita, non enim hoc est perfecta ratio substantiae quae est genus: Immo vt dicit Auicen. in  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>viii. Metaph. suae, intentio substantiae quae est genus, est quod est res habens quiditatem stabilem: cuius esse est esse 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quod non est in subiecto. Cuius probatio est, quoniam cum dicitur: substantia est ens quod non est in subiecto: quod signi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ficatur hoc nomine ens: non potest habere rationem generis. secundum quod probat philosophus. iii. &amp;. iiii. Metaphysicae. quia tunc 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>haberet differentias: quibus contraheretur ad substantiam &amp; accidens sicut ad species: quod esse non potest: 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quia ratio &amp; intentio generis non est de ratione &amp; intentione differentiae. Sed oportet quod ratio &amp; inten- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tio differentiae sit alia extra rationem &amp; intentionem generis, non inclusa in illa. Aliter enim idem vt ratio 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>generis bis poneretur in definitione: &amp; esset omnis definitio nugatoria: &amp; sequaeretur quod homo esset plura anima 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>lia. secundum philosophum in Top. Nunc autem nullius rei praedicamentalis substantiae vel accntis intellectus inquantum est 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>res praedicamenti est praeter intentionem et rationem entis: quod est cone ad praedicamenta. Cum igitur dicitur quod substantia 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est ens quod non est in subiecto, ex affirmatione signata nomine entis in ipsa, non potest habere rationem 
   <!--332.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="159-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>generis praedicamenti. Similiter neque ex negatione illa quae sequitur: quoniam negatio illa non addit super esse 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>aliquod quod sit acquisitum in ipso esse: &amp; quod nihil ponit: non potest alicui dare rationem generis. Esse igitur non 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in subiecto non est intentio aliqua super esse: in qua potest substantia habere rationem generis. Substantia igitur 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rationem generis praedicamenti habere non potest ex eo quod absolute est ens non in subiecto. tale enim ens bene est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>deus: &amp; sic sub genere substantiae comprehenderetur: si ex illa ratione substantia dicitur genus. Sed non est ita: immo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod substantia habet rationem generis, hoc est quia dicit essentiam: de cuius ratione est vt sit id cui convenit quod ne 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>gatur esse in subiecto. Hoc ergo quod dicimus de substantia quae est genus: quia est ens non in subiecto, intentio est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod est res de qua dicitur quod non est in subiecto: ita vt ens non in subiecto praedicetur de ea, &amp; habeat in se 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ipsa quiditatem cui convenit esse: quia per hoc habet quod potest esse subiectum alteri vt accidenti: cuius natura 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>est esse in subiecto. Esse autem talem rem: nullo modo convenit deo: quia vt iam dictum est, Deus non est nisi esse 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>non habens quiditatem alterius intentionis praeter esse. propter quod subiectum fieri non potest, vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>de trinitate. Intentio ergo substantiae quae praedicamentum est, nullo modo convenit deo: quia non imponitur a ratione esse sim 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>plicis: sed determinati per id quod res &amp; aliquid est sub ratione esse, vt dictum est. Immo siqua intentio pro 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>prie deo convenit: illa sola est quae ab esse puro &amp; simplici accipitur: quae significatur nomine essentiae, vt deus non 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vere dicatur substantia, aut quiditas, aut res siue natura aliquam: sed tantum essentia absoluta ab esse dicta. secundum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitate. c. v. Sicut ab eo quod est esse appellatur essentia, ita ab eo quod est subsistere sub 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>stantiam dicimus. De iis enim rebus recte intelligitur substantiam dici, in quibus sunt ea quae in aliquo subiecto esse di 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cuntur: sicut color aut forma in corpore. Corpus enim subsistit: &amp; ideo substantia est. Res igitur muta 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>biles non simplices proprie dicuntur substantiae, Deus autem si subsistit: vt substantia proprie dici possit: inest 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in eo aliquid tamquam in subiecto: &amp; non est simplex cui hoc sit esse quod illi est quicquid de illo dicitur. Vnde mani 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>festum est deum abusiue substantiam vocari: vt nomine vsitatiore intelligatur essentia, quod vere sic proprie 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dicitur, vt fortasse solum deum dici oporteat essentiam. Ex parte autem accidentis apparet clarius: quod scilicet deus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>non sit res alicuius praedicamenti accidentis: quia tunc esset accidens, quod est impossibile: tum quia deus est 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>primum ens &amp; cam aliorum: accns autem non potest esse primum ens &amp; cam aliorum. Substantia enim prior est omni accunte. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>secundum philosophum. vii. Meta. &amp; cam omnis accntis. i. Physicae. secundum quod de hoc amplius videbitur infra. Vnde <name ref="#Boethius">Boethius</name>  omnem ratio 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nem praedicamenti remouens a deo dicit de trinitate. Decem praedicamenta cum quis in diuinam vertit praedicationem, cum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>cta mutantur. Nam substantia in illo non est vere substantia: sy vltra substantiam. ldem quaelitas &amp;c. Vnde &amp; Dama. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>generaliter rationem entis analogi ad praedicamenta remouet a deo, dicens libro i. Nihil quae sunt est: non vt non 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ens: sed vt super omnia ens: &amp; super ipsum esse. Et Auicen. dicit in ix. Metaph. Manifestum est nobis quod vni 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>uersitas habet principium quod est necesse esse, non contentum sub genere, nec sub definitione, nec subie 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ctum demonstratum, expers quaelitatis, quantitatis, &amp; quiditatis, vbi, &amp; quando, &amp; motus. Dictam differentiam rei quae  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>deus est, a re cuiuslibet praedicamenti substantiae &amp; accunentis, insinuat <name ref="#Boethius">Boethius</name>  cum dicit de Hebd. Diuer 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sum est esse &amp; id quid est. per esse intelligens deum: per id quid est, rem praedicamenti substantiae vel accidentis. Vnde  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>subdit ad huius expositionem. Id quod est, habere aliquid praeter quod ipsum est potest. ipsum vero esse nihil 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>aliud praeter se habet admixtum. Et propter diuersitatem inter quod est substantiae &amp; accidentis, addit. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>Diuersum tamen est esse aliquid, &amp; esse aliquid in eo quod est. illic enim accidens: hic vero substantia si 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>gnificatur. Per iam dicta patet in parte responsio ad obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e422">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>⁋ Ad primum: quod substantia &amp; accidens diuidunt ens secundum affirmationem &amp; negationem 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quorum necessario alterum dicitur de quolibet: Dicendum quod non in subiecto esse, potest esse negatio pura circa 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>esse &amp; absoluta. &amp; similiter in subiecto esse: quod ponitur affirmatio ei contraria: potest esse absoluta affir 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>matio. Sic negatio illa nullam determinationem ponit circa esse diuisum: sed solum priuat rationem essen 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>di in subiecto a deo. &amp; sic alterum eorum convenit omni cui convenit ratio esse. Et hoc modo bene dicitur quod deus est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ens non in subiecto: sed sic non esse in subiecto &amp; esse in subiecto non cadunt in diuisionem entis in substam 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tiam &amp; accns: sed inquantum ambo radicantur circa aliquid positiuum sub ipsa intentione entis: quo intentio 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>entis simpliciter dicti deteriatur, vt dictum est. Non enim est diuisio talis: entium quoddam est non in subiecto 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>existens: quoddam est in subiecto existens. Sub tali enim diuisione entis bene cadit deus: quia ipse est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ens non existens in subiecto. sed est diuisio talis: entium quoddam est aliquid quod non est in subiecto: quoddam 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vero est aliquid quod est in subiecto: vt ly aliquid sit ipsius esse determinatiuum. Vnde Auic. ponit diuisio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nem entis in substantiam &amp; accns per hunc modum. Esse duobus modis est. Vnum est id, quod cum sit est in ali 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>quo. &amp; hoc est quod est in subiecto. Aliud est quod est: sed non est in aliquo. Vnde notandum circa hoc quod  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>est alia ratio entis: &amp; intentio: eis scilicet quod est commune analogum creatori &amp; creaturae: &amp; eius quod est pro- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>prium creaturae: &amp; analogum substantiae &amp; accidenti. Ens enim analogum creatori &amp; creatu- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>rae: est ens communissime dictum: &amp; sub intentione simplicissima sine omni additione accepta. 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Et diuiditur per puram negationem &amp; affirmationem sic. Entium quoddam est non ab alio 
   <!--333.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="159-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>existens: quoddam est ab alio existens. Primum ens, est ens per essentiam: quod est deus: qui non est nisi esse, negatio 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>enim illa nullius rei determinationem apponit. Secundum ens est ens per participationem: quod est creatura: qua 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est aliquod participans esse: per quod in ipso sit ipsius esse deteriatio, vt iam dictum est in auctoritate <name ref="#Boethius">Boethii</name> . 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Vnde ens analogum substantiae &amp; accidenti non est ens communissime dictum et simplicissimum: sed est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ens sub determinatione. i. ens quod est aliquod participans esse: quod diuiditur in substantiam &amp; in accidens per 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>esse in subiecto, &amp; non esse in subiecto, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e482">
        ⁋ Ad secundum: quod deus &amp; creatura habent conve- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nientiam: ergo identitatem &amp; vnitatem aliquam: &amp; ita saltem minimam: quae est in genere: Dicendum quod deus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>creatura proculdubio aliqualem rationem vnitatis participant: quia omnis multitudo &amp; pluralitas 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>aliquam habet rationem vnitatis. vt enim dicit Dionysius. de di, no, neque est multitudo non participans 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>vno. Sed tamen alia &amp; alia vnitate: alia &amp; alia multa sunt vnum. vt scilicet vel quia in eodem radicantur. sic 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>enim multa accidentibus: vt album &amp; dulce: sunt vnum subiecto: vt in lacte. vel quia eodem parti 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cipant. Multa enim numero, vt Sortes &amp; Plato, sunt vnum specie: vt in homine. Multa autem specie- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>vt leo &amp; capra, sunt vnum genere: vt in animali. vel quia vnum radicatur in alio. Sic enim multa genere: 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>vt substantia &amp; accidens: sunt vnum analogia attributionis. Accidens enim est ens: quia est entis quod  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>est substantia: vel quia vnum habet esse suum participatum ab altero. Sic enim multa vt creator &amp; creatu 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ra sunt vnum analogia imitationis: quia creatura omne esse quod habet, habet ex imitatione &amp; parti 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cipatione diuini esse. &amp; hoc vel formaliter vel effectiue. Eormaliter autem secundum quod substantia vel 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>accidens participat esse essentiae: inquantum vtrumque habet exemplar formale in primo. secundum quod habet 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>esse res &amp; natura aliqua nata existere in effectu. Effectiue autem secundum quod omnis res creata substantia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vel accidens participat esse existentiae: inquantum. scilicet est effectus primi entis, vt expositum est supra. Ha- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>bent igitur creator &amp; creatura aliquam identitatem &amp; vnitatem: sed illa non est alicuius communis per 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ticipatione: sed analogia imitationis tantum, vt dictum est: &amp; haec est vnitas minima. Et quod dicitur in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>argumento: quod vnitas minima est vnitas generis: Dicendum quod verum est de vnitate aliquorum per ali- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cuius participationem: quae non est inter deum &amp; creaturam, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e524">
        ⁋ Ad tertium quo arguitur quod 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>deus est minimum &amp; mensura substantiarum: Dicendum quod proprie loquendo de minimo quod est mensura 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>vt patet in corporalibus, ipsum non est nisi principium cognoscendi determinatam rei quantitatem 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>Vnde dicit philosophus in x. Metaphysicae. quod quantitates valde dominae sunt in ratione mensurae: &amp; praecipue 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>quantitas discreta: quia ipsa etiam distinguit &amp; determinat quantitatem in continuo: inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>magnitudines numeri sunt: vt dicitur in primo Poste. eo quod verissima &amp; discretissima ratiomen 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>surae in quantitate discreta inuenitur: &amp; ita perfectissima ratio quantitatis: quia ratio quantitatis 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vt quantitas est: non est nisi ratio mensurae. Et secundum hunc modum in quolibet genere illud di- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>citur aliorum primum minimum simplicissimum &amp; mensura, in quo verissime &amp; perfectissime natu 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ra generis relucet: quia ex hoc ipso cognoscitur quanto aliquid aliud secundum plus vel minus ac- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>cedit ad generis illius veritatem: quoniam tanto amplius quanto ad illud primum per similitudi-  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>nem &amp; conformitatem magis approximatur. Et licet secundum hunc modum, inquantum. scilicet omnis crea- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tura est ens participatione: &amp; ita per imitationem quandam &amp; assimilationem ad ens primum quod 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>deus est: Deus possit dici primum &amp; minimum siue mensura in genere entis simpliciter: quia tamu 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>substantiae verius ens participant quam accidentia: &amp; in hoc ens diuinum magis imitantur: non solum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>secundum generalem rationem entis: sed etiam secundum specialem: qua primum est ens non in subiecto ci 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>stens: ideo dicitur proprie mensura substantiarum: quia illae dicunt rationem essendi eius quod est 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>aliquid: quod non est in subiecto alio: &amp; ita quasi priuationem circa aliquid subsistens ipsi esse. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>vero dicit rationem essendi absolute non in subiecto: vt sit negatio absoluta circa esse in se sub 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sistens: vt quanto aliquid magis accedit ad rationem esse subsistentis: tanto magis diuino esse 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>appropinquat &amp; assimilatur. Et hoc contingit in entibus creatis secundum magis &amp; minus: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quod in se habent rationem esse magis absolutam &amp; minus determinatam: secundum quod minorem compe 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>sitionem &amp; maiorem simplicitatem habent in sua essentia: vt infra videbitur. Et sic deus dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>mensura substantiarum: non quia sit aliquid in genere substantiae quod praedicamentum est: nec quia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>solum sit mensura substantiae: sed quia perfectissime in se continet rationem illam negationis: a qua accipitur ratio 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>substantiae simpliciter: &amp; etiam rationem rei substantiae simpliciter: licet non habet rationem substantiae quae est prae 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dicamentum: sicut dictum est. Et cum hoc quia substantia verius esse diuinum participat quam accidens, ideo proprie 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>mensura substantiarum dicitur. Et cum dicit philosophus, quod in quolibet genere est accipere primum minimum &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ibi sumitur large genus pro omni ratione communis. Vnde &amp; quod deus est tale in genere substantiae: ibi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sumitur genus substantiae large: a ratione non essendi in subiecto communiter: siue sit negatio ab 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>soluta quae conuenit deo: siue sit negatio circa subsistens: sicut conuenit praedicamento sub 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>stantiae: vt dictum est. Et secundum hunc modum deus verissime dici potest substantia: licet non di- 
   <!--334.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="160-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>catur nisi abusiue substantia secundum rationem praedicamenti substantiae, vt dictum est. Et tamen adhuc verius 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dicitur essentia quam substantia, etiam secundum illum modum substantiae simpliciter dictae. Cum enim esse dei sit esse non in  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>subiecto, esse importat affirmationem essendi quae dicit totam diuinam naturam in se: &amp; negatio illa impor- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tat modum essendi designantem suum esse in respectu ad illa quae similitudinem habent ad ipsum. Et ita at 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>firmatio de esse, deo primo &amp; absolute conuenit et essentialiter: Negatio vero secundario, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>in respectu: &amp; quasi secundum accidens. secundum quod dicit Auic. iiii. Metaph. de deo. Cum designatur eius 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>certitudo, non designatur nisi post entitatem: &amp; per negationem consimilium ab ipso, esse enim dei nec est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>in subiecto proprie dicto ad modum accidentis: nec in subiecto communiter dicto ad modum quo esse 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>substantiae est in eo quod esse subsistendi participat. Et ita in eo quod deus dicitur substantia quia ens 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>non in subiecto post entitatem designatur per negationem &amp; remotionem ab esse cuiuslibet entis quod est in  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>praedicamento: siue fuerit substantia: siue accns: Sicut cum de substantia quae est praedicamentum di-  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>citur quod est aliquid quod non est in subiecto: vt per esse aliquid designatur propria ratio quidita- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tis: per non esse vero in subiecto remouetur ab eo omnis ratio accidentis. Quia ergo (vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est) nomen essentiae deo attribuitur ratione esse affirmati: nomen vero substantiae ratione nega 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tionis essendi in subiecto: verius &amp; perfectius attribuitur deo nomen essentiae quam substantiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1899-d1e631">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quartum: quod deus est iustus, bonus, &amp; huiusmodi, quae sunt sua essentia: &amp; tamen accidentia: Di- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>cendum quod licet illa sunt nomina accidentium secundum suam primam impositionem in creaturis: vt tamen 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>transumuntur ad diuina, rem accidentis eandem non dicunt quam prius: sed diuinam natu- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ram: vt habet in se rationem perfectionis illarum rerum quae accidentia sunt in creaturis. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>non oportet quod deus sit accidens. lustitia enim sapientia bonitas &amp; huiusmodi accidentia esse non possent 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>in deo, nisi esset in ipso, vt in subiecto, quem &amp; denominarent, ipsum esse iustum, bonum, &amp; huiusmodi: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>denominant in creaturis. Quod non est verum. secundum quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de trinitate. lustus quod est qualitas, ita 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dicitur, quod ipse sit hoc de quo praedicatur. vt si dicamus homo iustus, vel deus iustus: ipsum ho 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>minem vel deum iustum esse proponimus: sed differenter: quoniam homo aliter, alter est iustus. 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Deus autem ipsum idem est quod est iustum. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>