<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="75-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e903"> <!-- alias="vn58an-a10q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e903-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e903-Hd1e107" type="question-title">Utrum auctoritas huius scripturae possit esse contraria rationi naturali</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="47"/>CIrca tertium arguitur quod auctoritas huius scientiae possit esse contraria 
        ratio<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>ni. Primo sic. illa bene sunt contraria quae contraria suadent. auctoritas huius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>scientiae &amp; ratio sunt huiusmodi: quia ratio suadet nihil fieri posse nisi quod est 
        secun<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>dum naturam: Auctoritas autem huius scientiae suadet fieri posse aliquid 
        con<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tra naturam, quia super illud primae Corinth. ii. Si quis inter vos videtur esse sapiens 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>in hoc seculo, stultus fiat. dicit Gl. Et deum contra naturam credat posse quod 
        mun<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>dus fieri posse negat. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. in epistola Consentii ad <name ref="#Augustine">Augustinus</name> di 
   <!--166.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="76-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>citur de haereticis. Non sic errarent si scripturis magis quam suis rationibus accommodare fidem mal 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>lent. Ducit ergo eos ratio in errorem contra dicta scripturae. Sed quod ducit in errorem contra id 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>quod sub auctoritate alterius continetur est contrarium auctoritati illius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e146">
        ⁋ In oppositum est 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>illud <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Marcellum. Si ratio contra diuinarum scripturarum auctoritatem redditur quam 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tuncunque acuta fuerit veri similitudine fallit. Nam vera esse non potest. Sed non est ratio si non sit 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vera: immo sophisma. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e158">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Dicendum ad hoc, supposito quod huic scientiae non subiacet nisi verum, vt 
        pro<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>batur <ref xml:id="vn58an-d1e903-Rd1e164" target="http://scta.info/resource/gd-p1d9">multis cap. ix. dist. Decretorum</ref>. Aliter enim nulla esset eius auctoritas, vt dictum est in quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ne praecedenti. Supposito etiam ex supra determinatis in quaestione, an veritas huius scientiae contra 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>rietur veritati alicuius alterius scientiae: quod quaecunque vera sunt iudicio &amp; auctoritate huius scien 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tiae, falsa nullo modo esse possunt iudicio rectae rationis &amp; naturalis: sed si ea quae sunt huius scien 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tiae, ab aliquo falsa esse creduntur &amp; censentur, hoc est per errorem iudicii &amp; defectum rationis rectae. His inquam super 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>positis, cum ex eis manifestum sit quod tam auctoritas huius scientiae quam ratio quae recta &amp; vera dici po 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>test, veritati innitantur: &amp; secundum Philosophum, verum vero contrarium esse non potest: absolute dicen 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dum, quod auctoritati huius scripturae ratio nullo modo potest esse contraria. immo omnis ratio recta 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ei consonat, quia vero omnia consonant, vt dicitur. i. Ethicorum Siqua autem ratio inueniatur contrariari 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>auctoritati huius scientiae, non vera neque recta ratio: sed falsa ratio &amp; sophisma debet iudicari. secun 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dum quod sufficienter probatum est pluribus rationibus in quaestione supradicta. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ti id est super Gene. 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Respondendum est (inquit) hominibus quid calumniari libris nostrae salutis affectant, vt quicquid de ipsa 
        re<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>rum natura veracibus documentis demonstrare potuerint: ostendamus nostris literis non esse contrarium:  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quicquod autem his nostris lireis. i. catholicae fidei de quibuslibet suis voluminibus contrarium protulerint: aut ali 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>qua falsitate ostendamus, aut nulla dubitatione credamus esse falsissimum: &amp; quantum valemus ita 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>defendamus ad literam, vt qui non rationabiliter moti propter animi prauitatem vel hebetatem credere 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ista detractent: nullam tamen inueniant rationem vnde falsa esse convincant: sicut dicit lib. viii. in prin. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e206">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod auctoritas huius scientiae &amp; ratio suadent contraria. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dicendum quod non est verum nisi de ratione erronea. Quia autem assumitur quod auctoritas suadet deum posse agere 
        con<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tra naturam: cuius contrarium suadet ratio, quae non suadet secundum naturam: Dicendum quod sicut 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>secundum Philosophum. ii. Physicae. natura dicitur materia, &amp; natura dicitur forma: &amp; secundum quod dicit. i. de genera 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tione, materiae proprium est pati: formae autem agere: Consimiliter a natura quae est forma, dicitur 
        na<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tura actio procedens secundum cursum principiorum naturalium actiuorum: &amp; contra huiusmodi naturam dicitur esse illa 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>actio quae agit contraria tali actioni: &amp; a natura quae est materia, dicitur natura passio recepta secundum 
        ca<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>pacitatem principiorum naturalium passiuorum: &amp; contra huiusmodi naturam dicitur illa passio quae est contraria re 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ceptioni naturali. Primo modo deus bene agit contra naturam: quia contrarium effectum illi ad quem principia 
        natu<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ralia actiua naturae nituntur ducere, vt patet in Exechia, quem principia actiua naturalia corruptionis de 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ducere nitebantur ad mortem: &amp; deus eum restituit ad sanitatem actione contraria actioni naturae. Sed non es 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>set recta ratio quae concluderet contrarium huius scilicet quod deus non potuisset eum ad sanitatem reducere: 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nec posset esse aliqua actio ad hoc secundum naturam: quia ista actio dei est supra actionnem naturae: &amp; licet 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ipsa sit contraria alicui actioni naturali: non tamen sequitur quod recta ratio secundum naturam posset esse contra ipsam:  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quia vna actio naturalis bene potest esse contraria alteri ambabus existentibus secundum naturam: vt sunt generatio 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; corruptio: &amp; tamen contra neutram potest esse ratio vera secundum naturam. Secundo autem modo deus nihil agit contra 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>naturam: quia nihil agit in rebus naturalibus nec agere potest, quod natura non potest per principia naturalia rece 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ptiua suscipere, quibus creatura subiicitur perfecta obedientia actioni creatoris: ita quod si aliquod impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>esset naturam in se recipere, impossibile esset omnino deum id in rerum natura agere: quia quod deus agit in rerum 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>natura, natura ipsa hoc recipit: &amp; non recipit: nisi quod possibile est eam recipere: quia non est actus nisi cuius est po 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tentia, vt dicitur de som. &amp; vi. Vnde si recta ratio secundum naturam ostenderet quod natura n posset tale quid in se recipre 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>reuera nec deus illud posset agere. Nunc autem nec est recta ratio secundum naturam probans naturam non posse reci 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>pere: aut deum non posse agere id quod in veritate potest agere &amp; natura recipere. Vnde licet deus in natura agit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod natura agere non posset: nihil tamen agit in ea contra eam: quia nihil agit in ea quod ipsa non potest recipere 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>&amp; sic quod agit in ea quasi contra vnam naturam, agit secundum aliam naturam: nihil autem agit contra naturam simplici 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ter &amp; omnino. Vnde super illud Ephe. iii. Quae sit dispensatio sacramenti absconditi in deo. dicit Glos. Habet enim 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>deus in seipso absconsas quorundam factorrum causas quas rebus conditis non inseruit, easque implet non il 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>lo opere prouidentiae quo naturas substituit vt sint: sed eo quo illas administrat vt voluerit, quas 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>vt voluit condidit. In mundo enim sunt absconditae rationales causae omnium rerum quae 
        natu<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>taliter fiunt: sicut absconditus erat Leui in lumbis Abrahae. Sed in deo sunt absconditae causae 
   <!--167.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="76-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>eorum quae per gratiam fiunt: siue eorum quae ad haec signanda mirabiliter non naturaliter fiunt. 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vt quod de osse viri dormientis facta est mulier. &amp; in locum costae non costa: sed caro suppleta est: non  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>habuit hoc prima conditio rerum vt fcemina ex eo sic fieret: sed hoc habuit quod sic fieri posset: ne con 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tra causas quas voluntate instituit: mutabili voluntate aliquid faceret. Reuera non habuit prima 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>conditio rerum vt fcemina sic de costa fieret scilicet actiue, virtute qua natura id facere posset: sed 
        ha<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>buit vt sic de costa fieri posset scilicet passiue. habuit enim in se potentiam qua reciperet quod natura in ea 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>agere non posset: sed virtus diuina supernaturalis. vnde ad plura est natura in potentia passiua quam in 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>actiua. Est etiam deus ad plura in potentia actiua quam sit natura in potentia passiua. Plura enim 
        po<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>test per se facere quam natura habet recipere: vel quam sint illa quae ex ea fieri possunt. contra id quod imponi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tur Philosopho. xi. metaphysicae, licet nunquam illud dixit scilicet quod omnes formae quae sunt in motore 
        pri<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>mo in actu, sunt in materia prima in potentia. hoc enim est falsissimum. nulla enim fortassis species 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>animalis perfecti est in materia in potentia, cuius non sunt aliqua indiuidua in actu: quia 
        secun<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>dum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in libro de Plan. natura non cessat nec cessauit generare animalia &amp; plantas &amp; 
        cun<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ctas suas species. Et dicit. xi. metaphysicae, quod perfecta in omni genere entis priora sunt imperfectis: vt 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>animal semine ex quo generatur. Constat autem quod possibile est deo nouas species animalium &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>plantarum quales mundus non habet in se, de nouo creare: licet inaniter philosophantes hic 
        contra<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>dicerent: dicendo deum nihil noui posse facere immediate neque aliquid aliud facere in mundo quam quid  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>iam fecit. De quibus possumus dicere illud Psal. Narrauerunt mihi iniqui fabulationes: sed non vt 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lex tua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e903-d1e322">
        ⁋ Ad secundum: dicendum quod ratio ducit haereticos in errorem contra auctoritatem huius 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>scientiae: Dicendum quod dictum illud suam expositionem secum portat &amp; solutionem rationis, non  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>enim dicit quod non errarent si scripturis magis quam rationibus mallent accommodare fidem: sed signanter ad 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dit suis: vt per hoc intelligamus rationes illas quae sunt deficientes. Rationes enim verae non sunt 
        haeretico<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>rum, propriae neque nostrae: sed ipsius veritatis &amp; dei: quia deus veritas est. secundum quod dicit Augus. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>super Ioan. ser. v. exponens illud Euang. Qui loquitur mendacium de suo loquitur. Non enim (inquit) ha 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>bet homo de suo nisi mendacium &amp; peccatum. Si quid autem habet homo veritatis ac iustitiae 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>de deo loquitur. &amp;. xii. confes. Veritas tua: non mea est nec illius aut vllius: sed omnium nostrum. Si ambo vi 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>demus verum vbi quaeso id videmus: Nec ego vtique in me nec tu in me: sed ambo in ipsa quae supra 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>mentes nostras est incommutabili veritate. secundum quod hoc expositum est supra. Vel potest dici quod ad  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>literam Consentius aestimauit quod in sacra scriptura rationes non erant adducendae: sed cauendae quasi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>essent omnino causa erroris: &amp; contrariae auctoritati: &amp; dictis sacrae scripturae: non discutiendo 
        ra<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tionem veram a non vera. Vnde etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quadam epistola ad ipsum super hoc eum reprhendit di 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cens. Non ratio: sed falsa ratio cauenda &amp; detestanda est. Nam si ratio vera esset, non vtique 
        erras<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>sent haeretici propter eam. &amp; addit. Quapropter sicut non debes omnem vitare sermonem quia est 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>&amp; sermo falsus: ita non debes vitare omnem rationem quia est &amp; falsa ratio.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>