<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="247-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2733"> <!-- alias="vn58an-a39q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2733-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2733-Hd1e107" type="question-title">Utrum divina essentia sit ratio agendi omnem divinam actionem</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>CIrca quartum arguitur quod diuina essentia non sit in deo ratio agendi omnem diuinam 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>actionem Primo sic. quod maxime habet rationem materialis &amp; subiecti receptiui in 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aliqua natura entis, minime est ratio agendi actionem aliquam quae conuenit illi en 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ti. Vnde in genere entis naturalis materia quia est subiectum receptibile omnium 
        for<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>marum naturalium, nullo modo est ratio agendi aliquam actionem naturalem: sed ratio 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ampatiendi &amp; recipiendi tantum. secundum quod dicit Philosophus. ii. de generatione. Pati proprium est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>materiae. agere autem alterius potentiae. In natura autem entis increati diuina 
        es<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>sentia maxime rationem materiae habet, &amp; quasi subiectum existit receptiuum omnium dispositionum 
        forma<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>lium in deo: vt sunt rationes attributorum &amp; perfectionum &amp; idearum &amp; omnium proprietatum atque relationum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e134">
        ⁋ Secundo sic. actio respondet proportionaliter rationi agendi eam ab agente: vt si calidum  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>calefacit calore: sicut calor est vna simplex qualitas principium existens &amp; ratio actionis calidi: sic 
        ca<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>efactio est vnica &amp; simplex actio: &amp; secundum quod calor intensus est in gradu caloris, sic 
        proportio<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>naliter calefactio est intensa in gradu calefactionis: quia generaliter a magis &amp; minus in 
        qualitati<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>bus actiuis, secundum Philosophum, causatur magis &amp; minus in actionibus quarum sunt ratio. si ergo  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>diuina essentia esset ratio omnium diuinarum actionum: sicut ipsa simplex est &amp; vnica nullam ha 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>bens omnino diuersitatem: vnica ergo &amp; simplex esset omnis diuina actio nullam omnino habens 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>diuersitatem. consequens falsum est. differunt enim inter se generare, creare, spirare, intelligere, vel 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>le: quae sunt diuinae actiones. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e155">
        ⁋ Tertio sic. agens secundum aliquam rationem in se non 
        produ<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>cit per actionem nisi simile sibi in illa ratione: vt si calidum calefacit calore, non producit in calefacto nisi calo 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>rem, generando calidum sibi simile in calore. Similiter si homo generat hominem in humanitate sua quae 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>est forma sua, non generat nisi sibi similem in humanitate. Si igitur diuina essentia sit ratio agendi omnes 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>diuinas actiones, agens non produceret sua actione nisisibi simile. consequens est falsum: quod patet in crea 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tione quae est diuina actio, qua non producitur sibi simile in deitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e168">
        ⁋ Quarto sic. cum (vt iam dictum &amp;o 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>est) actio debet esse proportionalis rationi agendi, sicut ergo se habet actio ad actionem: sic se 
        ha<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>bet ratio ad rationem. sed in deo actus siue actio quae est esse, se habet ad actionem quae est generare siue spi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>rare, quod est differens ab illa: quia esse est actio ad se dicta: generatio autem vel spiratio est actio ad  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>aliud dicta. secundum enim quod dicit Augustius vii. de trinitate. ca. 4. aliud est deo esse, aliud patrem esse, quod enim 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>est ad se dicitur: pater autem ad filium, &amp; relatiue gignit. ergo ratio actionis quae est esse in deo, differens 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>erit ab illa quae est ratio actionis quae est generare aut spirare: ita quod ratio esse sit absoluta &amp; dicta ad se: ratio 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vero generare aut spirare sit relatiua &amp; ad aliud dicta. Cum ergo diuina essentia omnino sit absolu 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ta &amp; ad se dicta: &amp; ratio eius quod est esse: quia esse est actus entis a forma quae existit. secundum quod dicitur secundo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>de anima. Causa ipsius esse omnibus substantia est, non ergo potest esse ratio eius quod est generare aut spi 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>rare: immo illud debet aliquid esse respectiuum &amp; ad aliud dictum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e192">
        ⁋ Quod confirmatur arguen 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>do. Quinto ad idem sic. illud est ratio agendi propriam actionem in vnoquoque, quod est vltimum forma- a 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>le &amp; constitutiuum illius: vt si calor est vltimum formale constitutiuum calidi in natura calidi, calor 
        er<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>go est, propria ratio in calido agendi actionem calefaciendi. Consimiliter intellectus quia est vltimum for 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>male constitutiuum hominis: est ratio agendi propriam actionem hominis, vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>primo Ethicorum Sed generare est, propria actio patris inquantum pater est, proprietas vero relatiua est qua  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>si vltimum &amp; formale in diuina essentia qua constituitur persona patris. pater enim paternitate dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>pater: non autem deitate quae est diuina essentia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e213">
        ⁋ In oppositum arguitur primo sic. in deo nihil est In  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>reale aut positiuum nisi essentia &amp; relatio, vt patet ex supra determinatis. Ratio autem agentis qua 
        pro<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>cedit actio ab agente, debet esse in ipso aliquid reale positiuum. aliter enim actio non esset aliquid 
        rea<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>le neque positiuum: quia principiatum &amp; causatum non habent verius esse quam principium &amp; sua cam. 
        re<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>latio autem nullius actionis ratio potest esse: quia ratio actionis est per se actionis principium, quod non po 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>test esse relatio, sicut neque terminus. secundum Philosophum. v. phsicaiti. &amp; tactum est in praecedenti quaest. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e226">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>⁋ Secundo sic. sicut materia prima est primum omnium principium passiuum: sic deus est primum omnium 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>principium actiuum. dicente Philosopho. xii. meta. quod ea quae sunt in prima materia in potentia: sunt in 
        pri<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>mo motore in actu. sed prima materia sua essentia nuda est ratio passiua omnem formam &amp; transmuta 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tionem recipiendi. ergo deus sua essentia nuda est ratio actiua omnem diuinam actionem in se eliciendi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e237">
        <lb ed="#Ba" n="54"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod secundum supra determinata, in deo super ipsam puram essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>deitatis nihil additur neque secundum rem neque secundum veridicam intelligendi rationem, nisi ratio respectus si Res 
   <!--509.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="247-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ie in attributis substantialibus, siue in rationibus perfectionum aut idearum, siue in ipsis notionibus &amp; proprie 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>atibus personarum. De natura autem respectus secundum quod est respectus, clarum est secundum Philosophum. v. physicae. quod nec potest 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>habere per se rationem principii aut termini actionis. Illud autem quod est ratio agendi, quia est id quo agens 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>formaliter agit, necessario est principium per se elicitiuum actionis vt dictum est, quemadmodum anima principium 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>est in animatis, vt determinat Philosophus. ii. de anima. Quod autem est tale principium in re, necesse est quod sit aliquid 
        posi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>tiuum reale, vt ostendit penultima ratio iam supra inducta. Quare cum (vt dictum est) praeter respectus in deo 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nihil est reale positiuum nisi pura substantia, quae est deitas siue ipsa diuina essentia, in deo igitur ponendum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est quod ratio agendi elicitiua diuinas actiones, quaecunque sint illae, non sit nisi ipsa pura diuina essentia: ita 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod licet nulla actio omnino attribuatur essentiae diuinae velut principio agenti, sicut determinatum est in praeceden 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ti quaestione: omnis tamen diuina actio attribuitur ei vt principio elicitiuo, &amp; quo agens principale scilicet suppositum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>vnum vel duo vel tria, simul agunt omnes actiones diuinas. Sed quia huiusmodi actiones diuinae differentes sunt 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>inter se, &amp; non est differentia in actionibus nisi ex differentia ex parte principii elicitiui, iuxta quod procedit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>secunda ratio supra inducta: Diuina autem essentia sub ratione qua est essentia, nullam rationem differentiae in se ha 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>bet: quod autem nullam differentiam ex se omnino potest in se habere, si in se aliquam habeat, oportet quod hoc sit ab ali 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quo sibi superuenienti: Essentiae autem diuinae nihil potest supuenire nisi ratio respectus: essentia ergo vt sit 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ratio differentium actionum, oportet eam in se differre, saltem secundum rationes diuersorum respectuum. Qui cir 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ca ipsam essentiam duo faciunt. Vnum. scilicet vt per ipsos essentia respiciat actus: &amp; quasi inclinationem habet ad ipsos 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>eliciendos, cum secundum se absque ratione omnis respectus penitus absolutum quod est, &amp; nullo modo respicit actum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>eliciendum. Nunc autem nullo modo posset esse ratio agendi ipsum nisi aliquo modo ipsum respiceret, &amp; ad ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>aliquo modo ordinaretur. Aliud vero, vt penes differentiam ipsorum ipsi essentiae determinaretur actus differentes 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cum secundum se nullum omnino determinat: &amp; ideo nullum determinate eliceret nisi ab aliquo sibi determina 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>retur. Actum vero simpliciter respicit per respectum importatum nomine potentiae: secundum quod supra expositum est in quae 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>stionibus de potentia dei. Actus vero diuersi eliciendi sibi determinantur per respectus diuersos diuersorum mo 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>dorum potentiae. Et sic ad agendum actum aliquem, a persona diuina vt a principali agente duplex ratio qua agit 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>eum requiritur: vna vt qua ipsum elicit: alia vt qua eliciens actum respicit, &amp; determinatur sibi actus. Primo mo 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>do dico vt iam dictum est, quod sola diuina essentia secundum rationem essentiae est ratio agendi omnes diuinas actio 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>nes scilicet in eliciendo ipsas. Secundo vero modo dico quod respectus fundati in diuina essentia sunt ratio agendi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>diuinas actiones a deo scilicet in determinando ipsas vt eliciantur: ita videlicet quod vnica est ratio omnis eliciens scilicet  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ipsa diuina essentia sub sua ratione absoluta qua essentia est: plures vero sunt rationes determinantes 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>secundum pluralitatem actuuum scilicet ipsi respectus diuersi. Ad cuius euidentiam sciendum secundum superius 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>determinata, quod ratio propria essentiae dei secundum quod essentia est mere &amp; absolute, est fundamentum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>omnium aliarum tamquam illarum quae important respectus fundatos in ipsa essentia: quae non est nisi vnica forma realis ab  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>soluta existens in diuinis suppositis: cui ex seipsa primo &amp; per se non convenit nisi actus quid est esse, quid in ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>conicatur suppositis, &amp; omnibus diuinis respectibus in ipsa fundatis. Illum autem actum tanquam primum quem respicit &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>sibi determinat ex ratione sibi propria &amp; absoluta secundum rectam rationem nostram intelligendi, sequuntur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>omnes alii actus tanquam secundi, quos respicit &amp; qui sibi determinantur, vt dictum est, ex rationibus respectuum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>potentialium quid in ea fundantur. Cum autem sibi determinati sunt actus, seipsa vt essentia est immediate est ratio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>eliciendi eos. vt quemadmodum materia nullum ordinem habet ad formam &amp; ad pati in recipiendo aliquiod in se ni 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>si per rationem potentiae passiuae, in nuda tamen substantia sua formas recipit, sic diuina essentia nullum ordinem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>habet ad actum quid est agere simpliciter, nisi per rationem potentiae actiuae: pura tamen substantia sua est ratio 
        eli<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ciendi omnium actuum. lta quod sicut potentia receptiua siue passiua in materia non est aliquid re absoluta aliud  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ab ipsa essentia materiae: quia si sic, materia ex se esset in potentia ad illud: &amp; si potentia illa esset similiter ali 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ud, esset abire in infinitum, quod est inconveniens, &amp; ideo necesse est stare in primo, quod potentia 
        re<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>ceptiua materiae non est aliquid re absoluta aliud ab ipsa essentia materiae, sed solum respectus fundatus in  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ipsa essentia materiae, quae ex se &amp; secundum suam substantiam subintrat rationem respectus. Propter quod dicit 
        Commen<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>in de substantia orbis. Natura subiecti recipientis formas scilicet primae materiae, necesse est esse naturam poten 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tiae scilicet quod substantia eius est esse in posse. Sed posse quo substantiatur hoc subiectum, differt a natura subiecti 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod substantiatur per hoc posse, in hoc quod posse dicitur respectu formae: hoc autem subiectum est vnum existentium per se 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quorum substantia est in potentia. Consimiliter potentia actiua in ipsa diuina essentia fundata non est aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>re absoluta aliud ab ipsa essentia, &amp; hoc consimili ratione: sed est solum respectus fundatus in ipsa diuina 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>essentia: quae ex se secundum suam essentiam subintrat rationem respectus. Et ideo vlterius quemadmodum si materia 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>esset vna secundum potentiam, sicut est vna secundum substantiam, cum agens sit vnum, non esset factum nisi vnum: Sic si 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>diuina essentia esset vna secundum potentiam &amp; respectus potentiales, sicut est vna secundum substantiam: cum agens 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>prim. scilicet persona patris sit vna, non esset opeatio eius nisi vna. Sed quia sicut ibi, quia materia est multa secundum 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>potentias, ideo ex ipsa multapossunt fieri, &amp; multa in nuda substantia eius recipi: sic in proposito quia diui- 
   <!--510.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="248-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>na essentia est multa secundum potentias actiuas siue respectus potentiales actiuos: ideo ipsa secundum rationem pu 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>rae essentiae suae potest esse plurium actuum elicitiua. Qui in vniuerso sunt in triplici genere, quidam quid est actus quid est 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>operatio: quidam autem qui est actio: quidam vero qui est factio. Qui secundum Philosophumi. i. &amp;. x. Ethicorum differunt in hoc 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod operatio dicitur quando non est aliquid ab ipso actu proueniens tanquam finis eius, sed ipse est finis: qualis est 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>actus citharizandi: cui non est nisi delectatio annexa in citharizante &amp; in audiente. Actio vero dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quando aliquod ab ipso actu est proueniens quod manet in agente: vt ex morali aut intellectuali opeatione habitus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aliquis in agente. Factio vero dicitur quando aliquid ab ipso tanquam finis eius procedit ab ipso extra agen 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tem: vt domus ex actu carpentationis. Vnde Philosophus. vi. Ethicorum dando differentiam artis &amp; prudentiae circa 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>morales virtutes existentis, dicit quod ars est factibilium, prudentia vero agibilium. Et ambo haec sunt 
        cir<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ca ea quae sunt ad finem: felicitas autem est operatio quae consistit in fine, vt determinat. x. Eth. Ex 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>parte vero dei actus quid est operatio, est actio essentialis intelligendi &amp; volendi, in quo consistit dei bea 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>titudo, vt infra dicetur. Actus vero qui est actio, proprie dicitur generatio &amp; spiratio: quae terminantur ad diuina sup 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>posita. Actus vero qui est factio, proprie dicitur creatio: a qua creaturae extra procedunt in esse. Horum autem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>trium generum actus in deo quodammodo diuina essentia est ratio eliciendi: &amp; respectus in ea, est ratio 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sibi actum determinandi. Videndum est discurrendo per singula, vt ex hoc perfecte pateat quom in omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sola substantia est ratio eliciendi. &amp; diuersi respectus in ea sunt rationes diuersae sibi diuersos actus deter 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>minandi. Quod primo patet in actu quid est operatio, vt est intelligere &amp; velle. Actum enim intelligendi elicit 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>in diuino intellectu ipsa diuina essentia inquantum habet in se respectum importatum per rationem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>veri: per quam ipsa essentia habet quod sit proprium obiectum motiuum intellectus: non quod respectus ille qui  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>importatur nomine veritatis, sit obiectum intellectus: sed quod ipsa essentia sit eius obiectum vt habet in se 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>rationem huiusmodi respectus, secundum quod distinctius est expositum supra in quaestionibus de 
        intelli<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>gibilitate dei. Actum vero volendi elicit in diuina voluntate ipsa diuina essentia inquantum 
        ha<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>bet in se respectum importatum per rationem boni cogniti, per quem ipsa essentia habet quod sit pro 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>prium obiectum voluntatis, &amp; mouet intelligentem bono apprehenso ad actum volendi ipsum, non quod 
        re<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>spectus ille importatus nomine boni sit obiectum voluntatis: sed ipsa essentia pura vt in se habet ratio 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>nem huiusmodi respectus. ldem similiter patet in actu qui est agere siue actio proprie dicta. Actum enim 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>gneandi filium elicit diuina essentia vt habet esse in patre, sub ratione respectus importati nomine potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>gneandi actiue. non quod ille respectus eliciat actum generandi: sed ipsum in patre elicit ipsa essentia pura, vt per 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>respectum illum in patre sibi talis actus est determinatus. Et simliter actum spirandi communiter elicit in patre &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>filio vt habet esse in ipsis sub ratione respectus importati nomine potentiae spirandi actiue. ldem similiter pa 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tet in actu qui est factio. Actum enim creationis elicit communiter in tribus personis diuina essentia, vt ha 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>bet esse in ipsis sub ratione respectus importati nomine voluntatis liberae valentis ad opposita: vt sic 
        sem<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>per ipsa essentia sub ratione essentiae sit eliciens simpliciter: sed ratione alicuius attributi determinantis 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>non elicientis sit eliciens determinate actum determinatum. Vt secundum hoc in summa dicamus omni 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>distinctione praetermissa, quod diuina essentia vt essentia est, sit ratio agendi elicitiua omnem diuinam actionem quam 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>agunt tres persone diuinae vel duae vel vnica effectiue siue principiatiue: determinatiue vero secundum ratio 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>nem alicuius attributi. Ratio autem agendi omnem diuinam actionem, sed aliam &amp; aliam secundum aliam 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>&amp; aliam rationem, vt magis habet declarari disputando de diuinis actionibus in speciali. Et sic in omni 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>diuina actione vno modo est ratio agendi ipsa essentia secundum rationem essentiae: &amp; non secundum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>rationem attributi. Alio autem modo non nisi ratione alicuius attributi. Communiter autem sumendo essentiam 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>&amp; secundum rationem essentiae, &amp; secundum rationem attributi simpliciter &amp; absolute, dicendum quod diuina essentia est in  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>deo ratio agendi omnem diuinam actionem. Per iam dicta patent obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e464">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>⁋ Ad illud ergo quod primo arguitur in oppositum: quod diuina essentia maxime habet ratio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>nem materialis &amp; receptiui: ergo minime est ratio agendi: Dicendum quod verum est de illo quod est receptiuum alte 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>rius re absoluta differentis a recipiente: sicut differt forma a materia: non autem de illo quod est prin 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>receptiuum alterius sola ratione respectiua ab ipso differentis qualiter differunt a diuina essentia 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quaecunque in ipsa fundantur, non dico proprie recipiuntur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e477">
        ⁋ Ad secundum, quod si diuina essentia est ratio agen  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>di in deo: sicut ipsa est vna &amp; simplex, non erit ratio nisi vnius actionis simplicis: Dicendum quod actio Ad  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>num quaedam sunt diuersae re absoluta inter se: &amp; ab eo quod est ratio agendi: quaedam vero re relationis aut respe 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ctus secundum rationem tantum. Actionum diuersarum primo modo nullo modo potest esse ratio vna simplex es 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sentia absque determinatione per diuersa quae re absoluta differunt: immo si sunt actiones re diuersae, &amp; ratio 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>nes seu principia agendi sunt re diuersa. &amp; secundum hoc dicit Ioan. Dam. lib. ii. sen. suarum cap, xv. quod  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>operatio est naturalis vniuscuiusque substantiae virtus &amp; motus. Vnde manifestum est quoniam quorum sub 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>stantia: naturalis est eadem, horum &amp; opeatio est eadem: quorum autem naturae sunt differentes, horum &amp; ope 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>rationes sunt differentes. Impossibile est enim substantiam expertem esse naturali operatione. Vel 
   <!--511.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="248-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ad minus determinatur per diuersa re, quemadmodum diuersa opea sunt videre &amp; audire ab eademanima, sed per  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>determinationem diuersorum organorum, vt alibi determinauimus in quaestione quadam de potentiis animae. Actio 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>nes diuersae Secundo modo sunt omnes diuinae actiones &amp; inter se, &amp; ab ipsa essentia, &amp; ideo in talibus suffi 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cit ipsi essentiae determinari actus per diuersos respectus proportionales diuersitati actuum. vt si actus sola ratio 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ne differant inter se &amp; ab ipsa essentia, vt intelligere, &amp; velle, diuersis respectibus secundum rationem inter se 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>&amp; ab ipsa essentia differentibus, sibi huiusmodi diuersi actus determinantur, vt sunt veritas &amp; bonitas, vt pa 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tet ex praedictis. Si vero actus inter se differant re relationis: vt generare, spirare, diuersis respectibus se 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cundum realem relationem inter se, sibi huiusmodi actus determinantur: vt sunt potentia actiua generandi &amp; po 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tentia actiua spirandi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e521">
        ⁋ Ad tertium, quod si essentia esset ratio omnis diuinae actionis, tunc non produce 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>retur a diuina actione nisi simile deo in deitate, quod falsum est in actu creationis: Dicendum quod sem 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>per producitur diuina actione simile in diuina essentia, vel quo ad veritatem substantiae, vt in pro 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ductione diuinarum personarum, vel quo ad rationem imitationis ad rationes perfectionum &amp; idea 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>rum in diuina essentia, vt in productione creaturarum. Quia secundum eundem modum similis produ 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>catur simile in omni genere actionis, non oportet: eo quod ipsae actiones diuersorum modorum sunt:  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vt debet exponi tractando de ipsis in speciali. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e537">
        ⁋ Ad quartum, quod essentia quia est ratio absoluta actus 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>primi absoluti qui est esse: sic non potest esse ratio actus secundi respectiui qui est generare vel 
        spi<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>rare: Dicendum quod verum est nisi sub ratione alicuius respectus actui illi secundo proportionalis. Vn  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>de in creaturis ratio formae a qua est actus primus qui est esse, sub ratione respectus potentiae actiuae 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quam in se recipit, est ratio eliciendi actus secundos absolutos: ergo multo fortius in proposito potest 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>esse ratio eliciendi actus secundos respectiuos. Ratio enim elicitiua (vt dictum est) nullo modo potest esse re 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>spectus. Et cum hoc falsum est illud quod assumitur in argumento, quod essentia diuina est ratio actus primi 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>in deo quid est esse. Etsi enim in creaturis hoc sit verum, vt ratio essentiae prior sit secundum rationem nostram in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>telligendi quam sit ratio esse, vt esse dicatur ab essentia, quia quanto aliquod in creatura habet rationem minus 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>actualis: tanto illud habet magis ex se &amp; natura sua &amp; ab alio quod est magis actuale: esse autem sub ma 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>iori actualitate significat quam essentia: in deo tamen econtrario tanto ei aliquod magis proprium est &amp; primo 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>convenit, quanto habet rationem magis actualis. Et ideo dictum est supra, quod esse secundum rationem intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>nostri potius &amp; prius convenit deo quam ratio essentiae, vt in deo essentia potius dicatur ab esse quam econtrario. 
        se<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e2733-Rfjsah7"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de Tri. c. iiii.</ref> &amp; <ref xml:id="vn58an-d1e2733-Rd2d23d" corresp="#vn58an-d1e2733-Qcnnj22">li. v. c. ii.</ref> <quote xml:id="vn58an-d1e2733-Qcnnj22" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@36-43">Ab eo quod est esse dicta est essentia</quote>. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e571">
        ⁋ Ad quintum, quod super 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>positum vnumquodque agit per vltimum formale in eo: &amp; illud non est essentia, sed relatiua proprietas: quia secun 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>dum Augustgi. Deus pater paternitate pater est non deitate: dicendum quod in quolibet supposito singulari est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>duo considerare, &amp; duplex formale secundum illa. Primum illorum est natura siue res siue essentia in qua  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>subsistit, vt est humanitas sortis in sorte, &amp; deitas patris in patre. Secundum vero est modus secundum  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quem subsistit scilicet idiuidualiter in creaturis, &amp; inconicabiliter in diuinis, &amp; pertinet ad rationemindiuidua  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tionis formae in creaturis, &amp; incommunicationis suppositi in diuinis. Modus quo indiuiduatio 
        for<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>mae sit in creaturis: tactus est in praecedenti quaestione in parte. &amp; similiter modus inconicationis supposi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ti in diuinis, sed alibi expressius in quaestione quadam de quolibet. Et quantum ad praesens sufficit, sciendum 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>est quod in creaturis ratio formalis qua sit formae indiuiduatio, negatio est non vnica sed duplex. vna 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quae negatur plurificatio naturae intra se. alia qua negatur identitas ad consimilem ei extra se, &amp; qua negatur esse 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>alicuius alterius ab illo cuius est. Socratis enim humanitas est vna numero, quia ex se non est nata di 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>uidi vllo modo per hanc &amp; illam in diuersis, sicut nata est diuidi forma speciei. &amp; est ita Socratis 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod non est alterius, neque illa quae est alterius, sed alia ab illa. In diuinis autem licet in eis non sit 
        pro<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>prie formae indiuiduatio, quia non est in deo ratio vniuersalis, quae requiritur ad indiuiduationem proprie 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dictam, vt expositum est in dicta quaestione de quolibet: est tamen in diuinis suppositi incommunicatio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cuius ratio formalis non est aliqua negatio qua forma determinatur supposito, aut qua indiuidua  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>bilis aut incommunicabilis redditur, eo quod pluribus suppositis secundum speciem communicabilis est &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>communicata: &amp; in se ex se singularis est: immo singularitas quaedam (vt habitum est supra) in  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quali quidem singularitate constat. Eorma creata nullo modo per communicationem procedere 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>in aliud suppositum potest propter suam limitationem, sed forma diuinitatis propter suam illimitationem vlterius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>procedit, vt sic vbi deficit processus formae creatae, ibi in eadem singularitate communicatur pluribus 
        supposi<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tis positiue, &amp; hoc per differentiam respectuum illorum quos in se habet: sub quibus subsistit diuersimode 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in hoc &amp; in illo. Positiuum autem absolutum in se non potest recipere diuina essentia, quia poneret compo 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>sitionem in deo. Oportet igitur quod sit positiuum respectiuum. quod quidem quia pluribus communicari non potest 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>per illud subsistit suppositum in natura diuinae essentiae, &amp; hoc vt suppositum singulare. Et talia respectiua 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>sunt tres proprietates relatiuae personales, prnitas, filiatio, spiratio passiua: quae personas inconicabiles &amp; singu 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>lares in deo constituunt: sicut in creaturis negatio constituit suppositum, quod est singulare indiuiduum. Et aspi 
   <!--512.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="249-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ciendo ad tale formale quod ratio constituendi singulare suppositum distinctum a quolibet alio, tali vlti 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>mo formali nullum suppositum agit quicquam neque in creaturis neque in deo. Vnde non dicitur vere quod Sor 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>tes generat eo quod est Sortes id est eo quod est indiuiduum siue indiuiduatum suppositum: quoniam illud (vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est) negatio est, quae nullius est effectiua. Sed quod dicitur agere aliquod aut generare eo quod est formale 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in ipso, hoc debet intelligi aspiciendo ad formale quod est ratio qua subsistit in natura speciei, quae est 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sua humanitas: in qua est considerare duo scilicet quod est humanitas simpliciter: quia tota natura speciei 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>specialissimae est in quolibet suo indiuiduo: &amp; quod est ista in isto indiuiduata. Quia ergo Sortes humani 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tate sua aliquid agit aut generat, hoc est ratione qua est humanitas simpliciter: &amp; vt existens est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in isto: &amp; ideo homo generat hominem: quod est intentum naturae simpliciter. quod autem generat alium 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>a se: hoc non est nisi tam propter materiam in qua generat: vt ponit philosophus: quam quia sua humanitas 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>est ista non communicabilis alteri: ita quod si per impossibile posset generare formam puram sine materia, 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>aliam necessario generaret a se ex nihilo: secundum quod dicit Comment. super. xii. Metaph. Si forma per 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>se generaretur, esset generatio ex nihilo. Et sic quod homo sit ab homine: hoc est virtutis &amp; perfectionis:  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quod autem alius ab alio in forma numerali: hoc est defectus &amp; imperfectionis: &amp; hoc habet generans 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ex natura indiuidui: non ex negatione indiuiduante: sed ex natura ipsa: vt tali negationi 
        substra<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>ta est. illud autem est ex natura speciei. Et ideo de generatione indiuiduorum abinuicem dicit Comment. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>super. viii. physicae. quod modus generationis istorum abinuicem est per accidens scilicet quia homo non dat in 
        ge<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>neratione hominis nisi illud quod est quasi instrumentum. Sortem enim generare Ciceronem, est per accidens. 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>Et quemadmodum hic dictum est de creaturis, consiliter contingit in personis diuinis scilicet quod pater non generat eo 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quo pater est, hoc est eo quo est incommunicabile suppositum: quoniam illud respectus est: qui non est ratio agen 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>di: sicut neque negatio indiuiduans in creaturis. Sed quod dicitur generare eo quod est formale in ipso:  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>hoc debet intelligi aspiciendo ad formale quod est ratio &amp; natura in qua subsistit: in qua non est 
        consi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>derare duo: sicut dictum est de forma creata. scilicet quod est deitas simpliciter: &amp; quod est deitas haec aut huius: quia 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>non est nisi haec: &amp; illa eadem quae est huius, per communicationem est alterius. Generare ergo aut aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>agere patrem deitate non differt quod dicatur hoc agere deitate simpliciter: &amp; hac vel huius deitate:  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quia deitate vt deitas est, &amp; vt haec deitas est, non generat deitatem: sed conicando se generat deum: &amp; eun 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dem in deitate: sed alium in persona: sed hoc non ratione deitatis: neque huius deitatis qua generat: sed  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ratione respectus quo determinat actum generandi: qui propter rationem determinandi actionem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>generato, non potest illi communicari: sed in generato necessario determinat actum passiue respectus 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>oppositus. Quemadmodum enim ex parte generantis essentia est ratio eius quod est generare in elicien 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>do: sed sub ratione respectus determinantis actum vt est efficiendus ab agente: sic ex parte genera 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ti essentia est ratio eius quod est generari in recipiendo: sed sub ratione respectus determinantis actum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vt est determinandus in genitum: vt habet infra determinari: exponendo quomodo diuina 
        essen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tia est subiectum diuinae generationis. Et sic quod deus generat deum simpliciter: hoc est ratione 
        essen<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tiae: quod vero hic generat illlum, hoc est ratione vnius proprietatis qua determinatur actus vt producatur ab vno scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>&amp; alterius quae determinatur vt terminetur in alium. &amp; sic pater non generat eliciendo actum paternitate: sed dei 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tate: etsi sit pater non deitate sed paternitate. Vnde si pater dicatur generare inquantum pater, non inquan  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tum deus (quia tunc filius qui est deus generaret) illud tamen non est verum quod paternitate generet scilicet quod 
        ge<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>neret essentia, nisi dispositiue vt dictum est: &amp; amplius in quaestione sequenti dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2733-d1e721">
        ⁋ Argumenta au 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tem duo in contrarium etsi bene probant quod essentia est ratio agendi omnes diuinas actiones elicitiue: 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>non tamen excludunt quin determinatiue requiratur alia ratio: vt dictum est. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
