<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="32-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e392"> <!-- alias="vn58an-a4q4" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e392-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e392-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnes homines aequaliter appetant scire</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>CIrca. iiii. arguitur: quod omnes homines aequaliter appetant scire. Primo sic. illi aequaliter 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>appetunt quibus inest aequaliter appetitiuum principium: quia effectus proportionaliter se 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quitur suam causam: omnibus hominibus aequaliter inest sciendi appetitiuum 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>principium: vt ipsa natura animae in appetitu naturali, &amp; notitia primorum 
        pri<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>cipiorum in primo appetitu cognitiuo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. appetitus 
        scien<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tiae: homini inest proptersimperfectionem suam &amp; indigentiam: sed aequaliter im 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>perfectus est quilibet homo quantum est de se, &amp; indiget scientia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e131">
        ⁋ Contra est: quoniam tunc 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>omnes aequaliter niterentur ad sciendum: quia vbi est aequaliter motiuum principium, est &amp; motus aequa  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>lis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e138">
        ⁋ Ad hoc dicendum: quod loquendo de appetitu rationali cognitiuo: non est dubium quin 
        ho<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>mines inaequaliter appetant scire: vnde non omnes ad acquisitionem perfectae scientiae aequaliter nitum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tur. &amp; illius duplex causa est. Vna essentialis. Alia accidentalis. Essentialis causa est: quoniam non omnes 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>aequaliter suntiimperfecta notitia informati, qua mouetur appetitus ad amplius sciendum. Qui enim 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>plus nouit, aliis eisdem retentis, plus appetit nosse quousque in ipso notitia compleatur: &amp; cessat tunc pri 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>mo appetitus, &amp; motus in fine per quictem in ipso, quanto enim aliquis de aliquo scibili plus nouit citra 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>finem notitiae: tanto plus fini assimilatur. Quare cum appetitus sit ratione assimilationis imperfectae ad  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>finem, quanto plus nouit quis &amp; magis per assimilationem fini appropinquat, tanto magis appetitus inflam 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>matur: &amp; sit fortior eius motus in finem: ad modum motus naturalis qui semper intensior est in  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>fine. Causa vero accidentalis quod appetitu rationali cognitiuo non omnes aequaliter appetunt scire: mul 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tiplex est &amp; indeterminata: quia in quibusdam est indigentia necessariorum: quae causat in eis desperatio- 
   <!--79.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="32-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nem deueniendi ad scientiae perfectionem: per quam retrahitur &amp; refrigeratur appetitus. In quibusdam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vero circa temporalia occupatio: &amp; plures aliae infinitae. Loquendo vero de appetitu sciendi 
        natu<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>rali: Dicendum secundum praedeterminata: quod aliquid dicitur naturale alicui ratione formae &amp; speciei, 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>vel ratione materiae &amp; indiuidui. Quantum est ex parte formae &amp; speciei: cum ipsa sit vniformiter in omni 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>bus indiuiduis: omnes homines aequaliter scire desiderant: secundum quod dictum est supra: quod 
        ratio<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>ne speciei omnes apti sunt ad sciendum. Quantum vero est ex parte indiuidui &amp; materiae: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>quod alii sunt minus apti ad sciendum, alii aptiores: vt dictum est supra: secundum hoc quidam appetunt plus 
        sci<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>re, quidam minus: &amp; quidam plus vnam scientiam, quidam plus aliam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e184">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>principium appetendi omnibus aequaliter inest: Dicendum quod non est verum in appetitu 
        rationa<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>li: quia non omnes aequaliter notitia mouente appetitum, sunt informati: neque etiam in appetitu na 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>turali: quantum est ex parte materiae &amp; indiuidui: quia quidam sunt minus dispositi ad scientiam 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quam alii. propter quod in quibusdam appetitus plus appetit quam in aliis: inquantum anima sequitur 
        dispo<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>sitiones corporis. &amp; scire non est nisi coniuncti: vt dictum est supra. Quantum vero est ex parte animae 
        si<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>ue formae: nisi esset corpore impedita, omnes aequaliter scire appeterent: secundum quod aequaliter 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>apti essent ad scientiam: vt dictum est supra. Nisi velit aliquis dicere quod anima meliorum naturalium 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vni corpori infunditur quam alteri: de quo ad praesens non debet esse sermo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e392-d1e204">
        ⁋ Ad secundum: quod im 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>perfectio est causa appetitus: Dicendum quod imperfectio inquantum dicit carentiam est causa 
        appe<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>titus per accidens. Sicut priuatio formae in materia per accidens est causa generationis. Sed in 
        ap<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>petitu cognoscitiuo id quod cognitum est incomplete: per se est causa appetitus. Cum igitur 
        il<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>lud non sit aequaliter in omnibus: nec appetitus cognitiuus: vt dictum est, aequaliter inest. Sic in  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>appetitu naturali ipsa carentia notitiae pura, non est causa appetitus nisi per accidens. Sed 
        inclina<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tio ad scientiam per principium intra, est causa per se appetitus: quae in omnibus aequalis est ex 
        par<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>te formae: sed in quibusdam impedita est plus ex parte materiae: in quibusdam vero minus: vt 
        di<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ctum est: &amp; ideo appetitu naturali, quantum est ex parte formae, omnes aequaliter scire appetunt: non  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>autem ex parte materiae: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>