<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="57-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe15360"> <!-- alias="vn58an-a52q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe15360-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>CIrca secundum arguitur, quod ordo naturae non sit in deo, Primo sic, non est ordo 
        ali<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>uius nisi fuerit plurificatum, quia vnius secundum quod vnum, nullus est ordo se- s 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cundum quod dictum est. natura in deo non est plurificata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e116">
        ⁋ Secundo sic. in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>deo idem est natura &amp; essentia. sed in deo non est ordo essentiae: quare nec 
        natu<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>rae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e123">
        ⁋ Tertio sic. ordo naturae non est nisi eorum quae sunt ordinata per se: quia natura est i 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>principium per se. sed ordo personarum inter se non potest esse per se, quoniam 
        secun<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>dum Commenta. super. v. physico. indiuidua sub eadem forma ordinem non habent 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>inter se per se: sed solum per accidens. aliter enim (vt dicit) non esset homo ab homine in infinitum ante &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>post, personae autem diuinae sunt in eadem forma diuinitatis subsistentis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e135">
        ⁋ Quia non sit in  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>deo ordo rationis, arguitur primo sic, non est ordo in aliquibus nisi ex respectu ad aliquod principium. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sed in eis quae sola ratione differunt in deo, non est sumere rationem principii: quare neque principiati. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>eo quod vnum eorum non est ab altero. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e144">
        ⁋ Secundo sic. differentia rationis in deo non est nisi ori, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ginaliter ab ipsa essentia: &amp; completiue ab actu intellectus. ordo autem sequitur rationem 
        diffe<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>rentiae, vt iam dictum est. Ordo ergo rationis inter ea quae in deo differunt ratione, aut habet esse 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>in ipsis ab ipsa essentia, aut ab ipso intellectu, non ab essentia: quia in ipsa habent vnitatem, non ab 
        in<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>tellectu: quia ipse conceptu suo potest secundum varios ordines illa concipere, alias posterius quod nunc concipit 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>prius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e157">
        ⁋ Quia autem sit vterque ordo in diuinis, arguitur Primo sic. vbicumque est pluralitas si- r 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ne ordine, est confusio. in deo nulla est confusio: quia ipsa est ratio imperfectionis. in ipso autem est 
        plu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ralitas personarum, quae est in deo secundum naturam: &amp; est in ipso pluralitas attributorum, quae est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in ipso secundum rationem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e166">
        ⁋ Secundo sic. quaecumque plura pacifice continentur in eodem, 
        ordi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>nem habent inter se. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xix. de ciuita. dei. Pax omnium rerum tranquillitas ordinis est. vtra 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quod autem pluralitas attributorum &amp; personarum pacifice &amp; summa pace in deo continentur. ergo 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e178">
        ⁋ Quia sit ordo naturae dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro. iii. contra Maximinum. Genitum (inquit) a genitore  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>mitti oportebat. verum hoc non est inaequalitas substantiae: sed ordo naturae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e186">
        ⁋ Quia sit ordo rationis a 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>patet, quia in deo sunt intellectus &amp; voluntas differentia ratione: quae non sunt sine ordine: quia 
        inco<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>gnita non possumus velle, secundum Augustinum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e196">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod cum secundum determinata in praecedenti quaestione: ordo 
        for<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>maliter dicit respectum &amp; comparationem alicuius vel aliquorum ad aliquid vt ad principium de  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>terminatum: in quocumque ergo vel in quibuscumque est reperire pluralitatem aliquam, &amp; in illa aliquod habens rationem prim 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cipii ad quod habent alia respectum &amp; comparationem: in illo &amp; in illis ponenda est ratio ordinis: secundum modum quo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>iillis est ratio principii &amp; respectus ad illd. Et secundum quod diuersimode est in eis inuenire rationem principii, secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est in eis diuersimode inuenire rationem ordinis. Et cum plures sunt rationes principii ad quas respectum 
        ha<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>bent creaturae, &amp; secundum hoc plures modi ordinum inueniuntur in eis comparatis inter se &amp; ad 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>deum: in deo autem est inuenire duplicem rationem principii: vnam ex natura rei in seipsa 
        comple<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tiue: aliam vero ex natura rei originaliter, sed completiue non ex seipsa vt habet esse in seipsa: sed ab 
        intelle<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ctu vt cadit in consideratione intellectus: &amp; hoc secundum quod duplex pluralitas habet esse in deo scilicet differentium in 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ter se secundum rem realium relationum, vt est pluralitas personarum &amp; notionum personalium: 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>&amp; differentium secundum rationem tantum: vt attributorum inter se &amp; a personalibus: Ratio principii 
        pri<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>mo modo est in illo qui est in diuinis non ab alio sed a quo alii, vt in patre respectu filii &amp; spiritus sancti 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; etiam in illo qui est ab alio ex hoc quod ab ipso, licet non solum ab ipso est alius, vt in filio respectu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>piritus sancti. Secundo autem modo ratio principii est secundum intellectus considerationem in  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>illo quod rationem magis simplicis importat, hoc est de quo simplicior conceptus natus est formari, 
        si<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ue quod primo natum est ab intellectu concipi, vt ab illo quasi procedat ad conceptum aliorum. Verbi gratia, 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tale principium omnium eorum quae in deo considerantur est ratio esse, quae includitur in quaelibet aliarum diuinarum 
        ra<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tionum, &amp; generaliter omnium quae in deo considerantur: vt sunt viuere, intelligere, velle, &amp; caetera 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>huiusmodi. Hoc etiam modo omnia essentialia in deo rationem fundamentalis principii habent 
        respe<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>ctu personalium. Hoc etiam modo ea quae pertinent ad intellectum, quandam rationem principii habent 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ad illa quae pertinent ad voluntatem. Hoc etiam modo quaedam essentialia vt sunt in persona vna, quandam rationem 
        princi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>pii siue primitatis habent respectu eorundem vt sunt in aliis personis: &amp; siqui alii consimiles modi inue- 
   <!--129.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="57-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>niantur in diuersis. Quare cum (vt dictum est) respectus alicuius ad id quod respectu sui habet quamcumque rationem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>principii, vel aliquorum ad idem quod habet respectu eorum rationem principii est ratio formalis: secundum duplicen igitur ratio 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>nem principii in deo scilicet secundum rem in se consideratam, &amp; secundum rationem, inquantum res diuina cadit in consideratione 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>intellectus, secundum hoc dico quod praetermissis aliis modis ordinis qui fundantur super respectum ad principium, cuius 
        ra<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tio non cadit in diuinis, de quibus habitum est supra in quaestione de vniformitate diuinarum 
        actio<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>num, solummodo duo modi ordinis ponendi sunt in diuinis scilicet naturae &amp; rationis. Et significat ordo vt 
        con<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>muniter consideratur ad vtrunque modum in deo, respectum ad principium: &amp; hoc communiter ad 
        re<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>spectum rei &amp; rationis: &amp; secundum quod quasi contrahitur ad ordinem naturae: significat respectum 
        notio<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>nalem indistincte siue in communi. Quia autem ordo sit in deo primo modo, qui scilicet est in 
        trini<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tate personarum inter patrem &amp; filium &amp; spiritum sanctum, hoc potest intelligi dupliciter: quia hoc 
        hu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>ius in proposito potest dici quia est huius vt subiecti: vel quia est huius vt rationis principiatiuae. 
        Pri<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>mo modo non intelligitur quod sit ordo naturae in diuinis: sed personarum. natura enim non ordinatur: quia 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vt natura est nullam habet in se distinctionem. Sed secundo modo intelligitur ordo naturae esse in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>diuinis: eo scilicet quod ratio principii quae est in aliquo, est causa vel quasi causa quod in illo sit ordo illorum qua  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>respectum quendam habent ad illud principium, vt dictum est. Ratio autem primi principii quam persona vna 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>habet respectu aliarum, est quod habet rationem naturae in producendo alium a se modo naturae, quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>pater producit filium, quamquam enim eo quod pater &amp; filius communiter producunt spiritum sanctum, est ordo inter 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>pductum huiusmodi &amp; producentes, &amp; non producunt ipsum modo naturae nisi concomitatiue, sed modo 
        vo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>luntatis, vt infra debet declarari: totus tamen ordo in trinitate dicitur ordo naturae propter primam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rationem producendi quae procedit modo naturae. Et per consimilem modum alter ordo in diuinis dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ordo rationis, non quia ratio sit id quod ordinatur, sed quia id quod in isto ordine habet rationem principii 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non habet ipsam completiue ex natura rei in se, sed ex consideratione intellectus secundum modum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>praedeterminatum. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e303">
        ⁋ Per dicta patet ad primum in oppositum: quod in deo non est ordo naturae, quia in ipso 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>non est natura plurificata. Dicendum quod verum est subiectiue, quasi tamen causatiue bene est ibi. Nec re 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quirit iste secundus modus naturae plurificationem: sed quod solummodo sit conditio principii secundum quam 
        ha<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>bet rationem principii: respectu cuius attenditur ratio ordinis, vt dictum est. Si autem esset ordo naturae primo 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>modo, tunc oporteret naturam plurificari, vt procedit obiectio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e314">
        ⁋ Ad secundum quod in deo sunt idem 
        na<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tura &amp; essentia: Dicendum quod verum est re: differunt tamen ratione. Nam essentia est ratio penitus ab  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>soluta. Natura autem dicit conditionem principii productiui. secundum quod dicit Philosophus. v. metaphy. Natura est ex 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quo pullulat. Propter quod natura potest esse conditio in principio, per quod habet rationem essendi principium 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>secundum quod attenditur ratio ordinis: non autem essentia. &amp; propter hoc secundum iam dicta potest dici ordo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>naturae, licet non possit dici ordo essentiae: quia per hoc non posset intelligi alia habitudo quam quod essentia 
        or<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>dinaretur: quod falsum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e330">
        ⁋ Ad tertium quod personae diuinae ordinantur sicut indiuidua sub eadem specie: 
        Dicen<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dum quod in duobus modis ordinis naturae praedictis cadunt per se &amp; per accidens. In ordine naturae 
        subiecti<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ue per se ordinem habent inter se illa quae differunt in gradu entis: &amp; sic ordinem habent per se omnia quae sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>mundo sub ente primo. per accidens autem ordinem habent inter se indiuidua sub eadem specie scilicet vel tempore vel 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>loco vel dignitate vel aliquo huiusmodi: per se autem nequaquam: quia non est in eis ante quo ad gradum naturae, 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>secundum Philosophum. v. metaphy. In ordine autem naturae causali est ordo per se in omni genere causarum &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>causatorum illorum quae inter se differunt in forma: sed se habent adinuicem secundum idem genus causae. 
        Ver<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>bi gratia in genere causae mouentis primum mouens mouet intelligentiam: intelligentia caelum: caelum vero 
        mo<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>uet elementum: elementum autem mixtum. &amp; si plura sint huiusmodi, omnia per se sunt ordinata: &amp; non vadit processus in 
        il<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lis in infinitum: immo necesse est stare ex parte ante in mouens in mobile per se &amp; per accidens: &amp; ex parte post in 
        mo<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tum non mouens secundum Philosophis determinationem in S. physicorum. In ordine vero naturae causali est ordo per 
        ac<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>cidens in omni genere causarum &amp; causatorum illorum quae inter se conveniunt in forma atoma: sed se habent inter se 
        se<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>cundum idem genus causae. Verbi gratia: Si sub forma hominis Sortes generat Platonem, Plato Aristoteles &amp; sic deiceps 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>omnium istorum ordo in genere causae mouentis est per accidens: quia generare istis non convenit ratione formae secundum  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quod forma est: sed ratione esse imperfecti quod in quolibet suo indiuiduo (secundum quod alibi exposuimus, &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>Philosophum) vadit in infinitum ex parte ante &amp; ex parte post. Et super istorum ordinem fundatum est argumentum: &amp; non 
        va<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>let in proposito: quia non est simile de personis diuinis subsistentibus in forma deitatis, &amp; de indiuiduis sub eadem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>specie, quia licet in diuins sit vna forma singularis trium, quae non habet rationem vniversalis generis aut speciei: neque personae 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>subsistentes in ea habent rationem particularis: magis tamen habent rationem indiuiduorum diuersarum specierum propter 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>proprietates personales constitutiuas personarum diuersas magis quasi specie quam quasi nunero. &amp; sic magis subsistunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>in forma deitati &amp; in forma generis, quam quasi in forma speciei specialissimae: &amp; sic se habent plus ad modum eorum quae i 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>genere causae mouentis habent ordinem per se, quam illorum quae habent ordinem per accidens sub eadem spe 
   <!--130.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="58-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cie. Propter quod ordo in personis debet dici vere per se: &amp; est ad modum illorum quae habent inter se 
        or<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>dinem per se in genere causae mouentis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e387">
        ⁋ Ad Quartum, quod in diuinis non est ordo rationis: quia in  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>is quae sola ratione differunt, non est accipere rationem principii: Dicendum quod verum est secundum rem, vt pro  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>cedit obiectio. Sic enim principium habent inter se tantummodo personae quae in diuinis habent ordinem 
        na<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>turae. Secundum rationem tamen bene potest in eis aliquid habere rationem principii, vt iam dictum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>est, &amp; in quaestionibus sequentibus amplius dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e398">
        ⁋ Ad quintum, quod ordo rationis non potest 
        es<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>se in deo ab ipsa essentia, neque ab intellectu: Dicendum quod immo. eo enim modo quo in diuinis est 
        plu<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>ralitas rationum originaliter ab ipsa essentia potente sub diuersis rationibus considerari &amp; 
        comple<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>tiue ab intellectu considerante ipsum in actu sub diuersis rationibus secundum praedeterminatum 
        mo<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>dum: sic ratio principii habet esse inter differentia sola ratione in diuinis, originaliter ab essentia, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>completiue a ratione considerante secundum actum id quod natura rei habet in se quasi in potentia absque  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>intellectus consideratione: &amp; ex consequenti consimiliter est ibi ordo rationis originaliter ex natura rei, sed 
        con<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>pletiue ex consideratione intellectus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e417">
        ⁋ Et quod arguebatur, quod non est ab essentia quia non habet nisi vnitatem: 
        Dicen<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>dum quod verum est realem: &amp; similiter non habet actu ex se nisi vnitatem rationis: sed quasi in potentia 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>habet in se rationum pluralitatem: quae opere intellectus quasi deducuntur ad actum: secundum quod 
        intel<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>lectus vnita &amp; indistincta natus est distinguere. secundum quod determinat Commenta. super. xii. 
        me<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>taphysiy. vbi docet quod secundum illum modum, rationum diuersitas est accipienda. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e428">
        ⁋ Quia etiam 
        ar<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>guebatur, quod non est ab intellectu: quia potest vario ordine illas rationes concipere: Dicendum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>conceptus secundum conditionem et naturam concepti procedens in concipiendo: et est conceptus 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>procedens secundum conditionem voluntatis. Primo modo non potest conceptus concipere ratio 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nes sub alio ordine quam natae sunt habere. Est enim in ipsis aptitudo vt intellectus discurrat ab eo quod 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>habet rationem principii ad alia: vt ab esse ad viuere: a viuere ad intelligere: et ab illo ad velle: et non 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>econuerso: et ab intellectu concipiente ipsa vt talia, habet esse completiue ordo rationis in diuinis 
        si<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ue fuerit intellectus ille discursiuus siue non. Secundo autem modo intellectus discursiuus potest 
        dif<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ferentia ratione vario ordine concipere, concipiendo primo velle et vltimo esse: et a tali conceptu 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>non habetur completiue ratio ordinis intenti. Ex quo patet quod ordo rationis non est a puro conceptu 
        in<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tellectus: quia tunc non esset nisi vanus et fictitius: sed quodammodo est a re et quasi naturalis, in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>quantum vna rationum est ratio vt ab ipsa intellectus discursiuus discurrat ad alias, et non econ 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>uerso, vt dictum est, et amplius iam dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe15360-d1e457">
        ⁋ Alia omnia argumenta sequentia concedenda sunt.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>