<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="33-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe9106"> <!-- alias="vn58an-a49q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe9106-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="36"/>CIrca tertium arguitur quod tres personae non sint vnus beatus: sed tres beati: 
        Pri<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>mo sic. beatitudo rei consistit in suo actu perfecto respectu obiecti optimi, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>philosophum. x. Ethicc. quod ergo beatus denominetur beatus: hoc est a sua actione. sed de 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>nominatio diuinaru personarum ab actione secundum quod est actio egrediens, sit in 
        plu<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>rali. secundum quod dicimus quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt tres creantes, non autem 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>vnus creans. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. bene dicitur quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sunt beati: &amp; sunt tres: quare sunt tres beati. Vel sic. si sunt beati: aut ergo vnus beati: aut plures 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>beati. sed illa propter incongruitatem non recipitur quod sint vnus beati. ergo debet dici quod sunt plures 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>beati. &amp; non nisi tres. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e132">
        ⁋ In contrarium est. quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus non minus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sunt vnum in beatitudine quam in aeternitate &amp; potestate. sed propter identitatem in illis pater &amp; filius 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; spiritus sanctus dicuntur non tres aeterni vel potentes: sed vnus aeternus &amp; vnus potens: vt 
        habe<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tur in symbolo Athanasii. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e144">
        ⁋ Dicendum ad hoc: secundum inferius determinanda in quaestionibus de modo loquem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>di de deo &amp; de diuinis praedicationibus, quod circa praedicationem eorum quae conveniunt communiter tribus personis, 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>regula est quod denominationes quae siunt ab eis per adiectiua nominia vel participia: quando illa pure adiectiue 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tenentur: tunc semper pluraliter de tribus personis dicuntur: &amp; hoc quia tres personae sunt ipsum substantiuum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>eius: &amp; adiectiua vt adiectiua substantiuo debent conformari in nunero sicut in genere &amp; in casu. &amp; ideo  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>bene dicitur quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt aeterni: hoc est personae aeternae: &amp; similiter quod 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sunt beati: hoc est personae beatae. Quando vero tenentur substantiue, tunc non dicuntur de pluribus 
   <!--82.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="34-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>personis nisi singulariter &amp; non pluraliter. Et hoc ideo, quia secundum eandem rationem pluribus conveniunt 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Vnde non bene dicimus quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt tres aeterni: sed solummodo quod sunt vnus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>aeternus. Tunc autem tenentur substantiue, quando eis adiugitur aliquod adiectiuum adiectiue retentum, cuiusmodi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est vnus duo vel tres vel plures: &amp; non excipiuntur ab illa regula: nisi duo casus in quibus pluraliter 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>denominantur plures personae ab eo quod eis convenit coniter: quorum vnus est: quando denominatio significatur verbaliter 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quemadmodum significatur in participio. Vnde bene dicitur quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt tres creantes: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dicitur quod sunt tres quid creant. Et forte non ita bene dicitur quod sunt vnus creans: sicut non bene dicitur quod pater &amp; 
        fi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>lius &amp; spiritus sanctus sunt qui creat. Et hoc ideo, quia secundum supra determinata omnis actio diuina vt agenti 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>attribuitur supposito secundum rationem suppositi: &amp; ab actu denominatur secundum quod ei attribuitur &amp; ab ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>egreditur siue procedit. Quare cum egreditur ab eis vt sunt plures agentes, pluraliter ab actu significato sub 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ratione actus denominantur, etiam si sit vna ratio agendi in pluribus: vt est diuina essentia sub ratione alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>attributi, vt habitum est supra. Alius vero casus est, quando ratio secundum quam procedit actio a pluribus: 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>non habet penitus &amp; omnino rationem vnius &amp; eiusdem: immo quodammodo plurium: qualis est ratio 
        con<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>munis voluntatis patris &amp; filii in spirando spntum sctantm, non enim est ratio spirandi ambobus vt est 
        vo<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>tas simpliciter &amp; absolute: sed vt est voluntas concors. &amp; sic vt quodammodo respicit plures: sicut 
        quo<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>rum est: sic quodammodo habet rationem pluris. Propter quid secundum quosdam non bene dicitur quod pater &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>filius sunt vnus spirator sed duo spiratores, de quo erit sermo amplior inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e201">
        ⁋ Descendendo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>igitur ad propositam quaestionem: Dico quod beatitudo quia significat per modum habitus non actus: &amp; secundum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>vnam &amp; eandem rationem convenit tribus personis: quia ratione actus intelligendi &amp; volendi omnino vnius &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>eiusdem vniformis in tribus, quo assequuntur obiectum beatificans: vt iam infra dicetur: Qui etiam etsi ponuntur 
        se<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>cundum quosdam esse de ratione beatitudinis, adhuc convenit tribus secundum eandem rationem omnino scilicet ratione 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuinae essentiae vt habet rationem potentiae volitiuae vel cognitiue: Idcirco simpliciter &amp; absolute 
        dicen<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>dum quod pater &amp; filius debent dici vnus beatus &amp; non tres beati. 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e219">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod beatitudo consistit in actu: Dicendum quod &amp; licet 
        beatitu<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>do principaliter constaret in actu, &amp; ab actu ipso diceretur quis beatus: quia tamen denominatio ista significatur nomina 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>liter: &amp; per modum habitus: &amp; eadem est penitus ratio in tribus eliciendo illum actum: ideo non debent ab illo 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>actu dici pluraliter tres beati: sed vnus beatus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe9106-d1e228">
        ⁋ Ad secundum quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt beati 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp;c. Dicendum quod bene dicitur quod sunt beati: quia ly beati pure adiectiue tenetur: &amp; per eandem rationem bene dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quod sunt tres &amp; hoc praedicando vtrumque diuisim. Sed tamen non sequitur coniunctim quod sint tres beati: quia non secundum  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>eandem rationem habent quod sunt beati: &amp; quod sunt tres: quia sunt brim ratione vnius &amp; eiusdem quod est eis commune 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vt dictum est: sunt vero tres ratione differentium proprietatum. Et ideo in proposito non sequitur ex diuisis coniunctum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sicut non sequitur: iste est albus, &amp; est monachus: igitur est albus monachus: quia est albus ratione corpora 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>lis dispositionis: est vero monachus ratione regularis professionis. Est etiam in se falsa ista coniuncta, 
        pa<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ter &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt tres beati: quia ly beati tenetur substantiue: &amp; ideo significatur ipsa 
        beati<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tudo plurificari in sua essentia secundum personarum pluralitatem in earum personalitate. quod falsum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est: vt patet ex supra determinatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>