<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="162-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe44448"> <!-- alias="vn58an-a60q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe44448-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="17"/>CIrca secundum arguitur quod generatio &amp; spiratio non sunt processiones distinctae aut diuersae 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ter se realiter Primo sic. Realis distinctio non est nisi per ea quae realiter sunt alia &amp; alia: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>non est distinctio secundum rationem nisi eorum quae secundum rationem sunt alia &amp; alia. sed per alia &amp; alia. secundum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rem absolutam nullo modo pabet distigui, quia sic alia &amp; alia non sunt in diuinis, quia idipsum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>sunt omnia secundum rem absolutam vt habitum est supra, nec secundum rem relatiuam siue notionalem: 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quia relatio non distiguit nisi secundum oppositionem relatiuam originis scilicet eius quod est ab, ad il 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>lum a quo est. Vnde &amp; dicunt aliqui secundum quod habitum est supra, quod si spiritus sanctus non procederet a filio, non distigue 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>retur omnino a filio. generatio autem &amp; spiratio nullam habent relatiuam oppositionem inter se secundum hunc modum, quia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>neque a generatione habet esse spiratio, nec econverso, eo quod actionis non est actio, sicut neque motus est motus, 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>neque sicut terminus, neque sicut subiectum secundum Philosophum. v. phycaiti. &amp; &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e131">
        ⁋ Secundo sic. vbi non differunt pricipia 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>propria proxima &amp; per se agentia nisi secundum rationem, neque principiata: quia principia sunt vnigenea principiatis 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Principia proxima, propria &amp; per se generationis &amp; spirationis sunt voluntas &amp; natura: quae in deo non differunt nisi 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>secundum rationem. &amp; &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e140">
        ⁋ Sed forte dicetur secundum superius determinata, quod propter rationes respectuum quos impor 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tant diuersimode ad eliciendum actus quid notionales sunt &amp; reales re relationis, in diuinis &amp; voluntas atque  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>natura differunt atque distiguuntur re. Contra est quod secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> potentiae distiguuntur per actus: quare non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>econverso: quia aliter idem distigueretur a seipso, quaere cum processiones actus sunt, voluntas autem &amp; natura sunt po 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tentiae, nullo modo processiones quae sunt generatio &amp; spiratio distiguuntur distinctione voluntatis &amp; naturae. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e158">
        ⁋ Contra. emanationes indifferentes &amp; indistinctae non sunt ad termimos differentes &amp; distinctos, quaere cum 
        genera<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tio &amp; spiratio sunt ad termios distinctos quid sunt filius &amp; spiritus sanctus: ipsa necessario inter se sunt disticta. 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e165">
        ⁋ Dicendum ad hoc quod generatio &amp; spiratio sunt processiones distictae inter se realiter no 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>re absoluta: sed re relationis, &amp; hoc non nisi penes rationem originis quae hoc est ab hoc, &amp; vnum eorum ab alio 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>suam trahit originem: vt sit quodammodo hoc ab hoc. Sed hoc contingit dupliciter. Vno modoproprie hoc 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>habet esse ab hoc qua. scilicet vnum est principium &amp; aliud principiatum, &amp; hoc positiue. Alio modo coniter, qua. scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>hoc non habet esse fine illo praeuio vel quasi, &amp; sic ab illo vt a principio sine quo non est, &amp; quo non  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>posito alterum non habet esse. Primo modo est distinctio re relationis inter relationes relatiue oppositas 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quae sunt extrema vnius relationis, quae est interuallum illarum, vt est similitudo quae est Sortis fundata super 
        al<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>bedinem Sortis ad illam similitudinem quae est Platonis fundata super albedinem Platonis. &amp; talis distinctio est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>inter relationes quae sunt patris ad filium, &amp; quae sunt coniter patris &amp; filii ad spiritum sanctum. Et sic 
        distin<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>guuntur generatio actiua &amp; passiua, &amp; similiter spiratio actiua &amp; passiua inter se, &amp; similiter illa quae cum illis habent 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>identitatem realem. re dico relationis. Differunt autem inter se sola ratione. de quibus sermo habitus est supra 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in omnibus enim talibus est distinctio relationum, quia haec ab illa: sed hoc non nisi in suis suppositis. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>enim a toto patre in quo est paternitas est totus filius: &amp; filiatio quae est in filio quoquo modo est a pater 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nitate quae est in patre: &amp; similiter quia a toto patre &amp; filio, in quibus est vna spiratio actiua, est totus spi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ritus sanctus in quo est spiratio passiua, &amp; spiratio passiua quae est in spiritu sancto quoquo mo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>do est a spiratione actiua quae est in patre. Vnde non restat dubitatio nisi de spiratione &amp; 
        ge<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>neratione simpliciter. Dico ergo quod inter generationem &amp; spirationem simpliciter acceptas secun 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dum iam exponendum, duplex differentia debet assignari: vna quasi materialis: &amp; alia quasi for 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>malis. Quasi materialis, qualis est illa quae iam assignata est in fine dissolutionis ad corpus 
        quae<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>stionis praecedentis: quia (vt ibi expositum est) illa accipitur secundum rationem &amp; modum eliciendi 
   <!--340.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="163-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dictas emanationes ex suis principiis quasi materialibus ex quibus eliciuntur. de qua distinctione 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>adhuc erit sermo in quaestione praesente. Eormalis vero distinctio quae debet assignari inter dictas duas 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>emanationes, est penes rationes relatiuas originandi vnam illarum ab alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e220">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum est quod  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>generatio &amp; spiratio sunt processiones distinctae inter se realiter non re absoluta sed re relationis: &amp; hoc non ni 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>si penes rationem originis quae hoc est ab hoc, &amp; vnum eorum ab alio suam trahit originem: vt sit quodammodo 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>hoc ex hoc. Sed hoc esse ab hoc contigit dupliciter. Vno modo proprie, quia. scilicet vnum eorum alterius est principium 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; aliud principiatum, &amp; hoc positiue. Alio modo coniter, qua. scilicet hoc non habet esse sine illo praeuio vniversalquasi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>vel sic ab illo vt a principio sine quo non, &amp; quo non posito alterum non habet esse. Primo modo est distin  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ctio re relationis inter relatiue opposita per relationes reales, &amp; talis distinctio est pilrsois ad filium, &amp; pris &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>filii ad spiritum sanctum, &amp; per consequens relationum quibus distiguuntur. Cuncta enim quae sunt propria filio, quo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>dammodo habent esse ab illis quae sunt, propria pri: &amp; eadem ratione cuncta quae sunt propria spiritum sancto, ab illis 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quae sunt coniter propria pri &amp; filio, secundum quod hoc patet ex supra determinati. Et hoc modo distiguuntur 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>generatio actiua &amp; passiua, &amp; simiter spiratio actiua &amp; passiua inter se, &amp; similiter illa quae cum illis habent identitatem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>realem, re dico relationis, &amp; differunt inter se sola ratione, de quibus sermo habitus est supra. In omnibus enim tali 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>bus distinctio est relationum, quia haec ab illa, &amp; hoc non nisi in suis suppositi. Quia enim a toto philre in quo est 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>paternitas, est totus filius, &amp; filiatio quae est in filio quoquo modo est a paternitate quae est in pirse: &amp; similiter quia a toto 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>pre &amp; filio, in quibus est vna spiratio actiua, quae est in pre &amp; filio, sicut &amp; generatio passiua quae est in filio, est a genera 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tione actiua quae est in pre: non restat dubitatio nisi de spiratione &amp; generatione comparatis inter se vt simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>accipiuntur, &amp; generatio continet tam actiuam generationem quam passiuam, &amp; similiter spiratio tam actiuam spirationem quam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>passiuam. De quibus dico quod distiguuntur realiter etiam re relatiua isto primo modo, quia generatio actiua &amp; spira 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tio actiua simul habent esse in prse, &amp; generatio passiua &amp; spiratio actiua simul habent esse in filio. Illorum autem quae sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuinis, numquam vnum habet esse ab alio isto secundo modo. Spiratio passiua quae habet esse in spiritus sctonm, non habet esse 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>isto primo modo a generatione actiua aut passiua: sed potius a spiratione actiua. Secundo autem modo praedicto 
        distin<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>guendi relatiua &amp; reali distinctione, secundum quam. scilicet hoc habet esse ab hoc: quia hoc est praeuium ad illud: 
        distin<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>guitur generatio simpliciter a spiratione simpliciter: quia spiratio simpliciter originem trahit a generatione simpliciter in hoc scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quod generatio tam actiua in pre quam passiua in filio praeuia est vel quasi ad spirationem &amp; actiuam &amp; passiuam. Quemad  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>modum enim actus intellectus simpliciter praeuius est ad actum voluntati simpliciter vt sine quo voluntas non posset in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>suum actum, sic actus intellectus quo sic intelligit declaratiue, praeuius est ad actum voluntatis relatiue: vt sine 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quo non posset voluntas in actum talem, secundum quod haec omnia patent ex superius declaratis. Secundum hoc enim 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>etsi spiritus sanctus procederet a solo prse, sicut &amp; generatur filius, isto secundo modo secundum rationem 
        ori<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ginandi hoc ab hoc, generatio actiua distingueretur a spiratione actiua, &amp; similiter filius a spiritu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sancto: non solum autem secundum modum distinctionis relationum disparatarum. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e288">
        ⁋ Ad primum in oppositum: cum dicit quod non est distictio realis in diuinis nisi relationis ori 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ginis eius quid est ab ab alio ad illum a quo est, quaeliter non se habent inter se generatio &amp; spiratio: dicunt aliqui quod 
        tri<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>plex est distinctio relationum. Vna. scilicet secundum relatiuam oppositionem: quaelis est inter relationes quibus illa in quibus 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>iunt, relatiue dicuntur inter se: vt sunt paternitas &amp; filiatio: quae sunt relationes simpliciter: quibus subiecta 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dicuntur inuicem ad se quando relationes illae comparantur ad diuersa subiecta in creaturis. Est enim ptr, filii ptur, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>econverso: &amp; si pitier est, filius est, &amp; econverso. Sunt autem relationes relatiue oppositae quibus subiecta a se mu 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tuo remouentur secundum quod comparantur ad idem subiectum. Si enim iste est pitur illius, ergo non est filius eiusdem. Alia 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vero est distinctio relationum secundum oppositionem contrarietatis: quaelis est inter relationes quibus subiecta in qui  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>bus sunt dicuntur inter se relatiue illis relationibus: sed potius inter se contrariantur: vt sunt relationes fun 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>datae super fundamenta quae sunt contraria absoluta: quaeliter opponitur similitudo fundata super duas albedies 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>in diuersis, &amp; similitudo fundata super duas albedines in aliis. Et est semper ista oppositio inter duas relatio 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nes, quarum vtraque continet duas relationes relatiue oppositas inter se: &amp; ipsarum vtraque est quasi interuallum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>inter relationes relatiue oppositas. Prima autem oppositio non est nisi inter duas relationes quae sunt 
        extre<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>ma vnius quasi interualli. Tertia vero est distinctio relationum secundum oppositionem disparationis: qualis est in  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ter relationes quae fundantur super fundamenta absoluta disparata: quaeliter diuersae relationes sunt &amp; dispara 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tae aequalitas fundata in quantitate &amp; similitudo fundata in quaelitate. Et est sper ista oppositio sicut praecedens inter 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>duas relationes: quae sunt quasi interualla duarum extremitatum: quae sunt relationes relatiue oppositae. Vnde di 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cunt quod differunt relationes istae seipsis formaliter sicut &amp; sua fundamenta. Et etiam generatio &amp; spiratio se 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>cundum quod sunt interualla, &amp; coniter continent rationem actionis &amp; passionis, isto tertio modo differunt. Quod nullo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>modo potest stare in diuinis: quia talis oppositio non causatur nisi ex diuersitate fundamentorum: quaelis non est in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>deo, in quo fundamentum omnium relationum est simplex essentia deitati: in qua relationes fundatae semper sunt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>diuersae secundum rationem tantum, nisi inter ipsas sit aliquo modo ratiooriginis qua hoc quoquo modo  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>habet esse ab hoc. Dico ergo secundum iam dicta, quod licet generatio &amp; spiratio nullam habeant relatiuam 
   <!--341.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="163-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>oppositionem secundum rationem originandi hoc ab hoc primo modo praedictorum, vt procedit obiectio: bene 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>habent inter se relatiuam oppositionem secundum rationem originandi hoc ab hoc secundo modo, vt patet 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ex iam dictis, &amp; iam amplius patebit ex dicendis in sequenti quaestione. Et secundum relationes quae sic differunt, non 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>dicuntur aliqua relatiue inter se: &amp; quo ad hoc tales relationes quoquo modo sunt separatae. Et es 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>set etiam talis differentia inter generationem &amp; spirationem etiam si spiritus sanctus procederet a solo patre 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sicut &amp; filius: quia generatio filii adhuc esset necessario quasi praeuia ad spirationem spiritus sancti ea 
        ra<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tione quae iam dicta est supra. Et secundum hoc si spiritus sanctus non procederet a filio, esset tamen ratio 
        origi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>nandi spiritum sanctum a filio secundo modo praedicto: &amp; ordo quidam naturalis filii ad spiritum sanctum: vt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tangetur in sequenti quaestione: &amp; esset distinctio spiritus sancti a filio secundum relatiuam oppositionem ex 
        ra<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tione originandi secundo modo: licet secundum illas relationes neuter ad alterum diceretur, si essent secundum  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>hoc relationes disparatae tantum. &amp; hoc modo vnus motus in creaturis bene potest esse ab altero, licet 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>non primo modo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e369">
        ⁋ Ad secundum cum dicitur quod proxima principia generationis &amp; spirationis quae sunt 
        na<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tura &amp; voluntas non differunt in deo nisi secundum rationem, ergo nec ista: dicendum est respondendo vt su 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>pra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe44448-d1e376">
        ⁋ Et quod arguitur in contrarium, quod potentiae distinguuntur per actus, ergo non econuerso: Dicendum quod  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>potentiae quandoque ordinantur ad actus differentes secundum numerum tantum, quandoque vero ad actus differentes 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>specie aut genere. Actus secundum numerum tantum differunt vt videre hoc album vniversal illud, videre album &amp; vi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dere nigrum. Actus vero differentes specie sunt videre, audire, &amp; huiusmodi. Actus vero differentes 
        e<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nere sunt audire, intelligere, sentire, velle. De primis actibus est verum solummodo quod potentiae distin  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>guuntur. i. determinantur per actus. Eadem enim potentia numero puta visiua, non determinatur nisi 
        di<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>uersis visionibus: quibus non proprie distinguitur. De secundis autem nequaquam. Per ea enim potentiae distin 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>guuntur per quae determinantur actus. Actus autem solo numero differentes non determinantur nisi 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ipsis actibus, quia ad omnes tales actus vna &amp; eadem potentia naturalis per indifferentiam se habet. Actus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>autem differentes specie aut genere non determinantur neque distinguuntur ex actibus: sed potius in 
        se<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ipsis habent suam distinctionem &amp; differentiam in suis fundamentis a generante &amp; producente illas in esse 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>ta quod potentiae quarum actus sunt separati, habentur perfecte a producente substantias separatas in quibus 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sunt: exigente hoc natura earum. Potentiae vero quarum actus sunt in materia &amp; organo corporali: licet in 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>radice fundamenti habeant distinctionem a producente naturam fundamenti, &amp; sic determinationem ad actus, 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vlteriorem tamen determinationem recipiunt per organa corporalia: in qua determinatione habent po 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tentiae organicae perfectionem suam. ita quod anima licet separetur cum omnibus potentiis suis, perfecte secum defert non 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>organicas, licet per illas non possit operari opera, puta intelligendi, modo quo intelligit in corpore 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quia quo ad talem modum agendi dependent ab organo. &amp; hoc propter obiectum quod accipitur ab illo quid  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est: vt patet de actu nostro intelligendi, &amp; per consequens de actu nostro volendi. Potentias vero 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>organicas secum defert sub ratione imperfecta: quia sub imperfecta determinatione, &amp; ita vt in radice 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tantum. Et sic in deo natura &amp; voluntas potius sunt distinctiua actuum emanationum inter se differem 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tium quasi specie aut genere, vt sunt generatio &amp; spiratio: quam econuerso, quod bene ex differentiis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>emanationum supra assignatis patet, vt in sequente quaestione amplius declarabitur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>