<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="111-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1405"> <!-- alias="vn58an-a17q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1405-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1405-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia sit omnibus indifferenter exponenda</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Irca primum arguitur: quod scientia ista omnibus indiffe- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>renter est exponenda. Primo sic. Scientia ista omnibus in  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>differenter est praedicanda: &amp; per eam fides suadenda ad  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>salutem. Matthicorum. vlt. Euntes in mundum vniuersum praedi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cate euangelium omni creaturae, Qui crediderit &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>baptizatus fuerit saluus erit. Non autem posset per 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>eam fides suaderi ad salutem nisi exponendo eam. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad Consentium, Scripturae 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sanctae quae magnarum rerum ante intelligentiam suadent fidem nisi eas recte intelligas: vtiles tibi esse non 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>possunt. Recte autem intelligi non possunt sine eius expositione. ergo &amp;c.
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e135">
        ⁋ Secundo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1405-Rd1e137">Matth. xiii.</ref> Similie 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est regnum caelorum sagenae missae in mari: &amp; ex omni genere piscium congreganti. Gl. Sagenae comparatur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>praedicatio euangelica: quae ad veniam vocat omnis generis homines. Sed hoc non potest facere nisi ipsam exponem 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>do vt eam capere possint. secundum quod ibi dicit alia Gl. Petrus &amp; Andreas lacobus &amp; lonnes construxe 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>runt sibi sagenam ex veteri &amp; nouo testamento, &amp; miserunt in mare seculi: capientes quicquod incidit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>bonos &amp; malos. Illa enim structura ex vtroque testamento facta fuit. secundum Gi. exponendo scilicet vnum per al- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>terum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e155">
        ⁋ In oppositum est illud <ref xml:id="vn58an-d1e1405-Rd1e157">Matth. vii.</ref> Nolite sanctum dare canibus: neque mittatis 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>margaritas ante porcos. Gl. Talibus non sunt mysteria aperienda. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e163">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>⁋ Dicendum ad hoc: secundum quod tangit Chrysostomus in secunda editione super illud  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Nolite sanctum &amp;c. quod aliqui attendentes &amp; minus bene intelligentes illud quod dixit Christus, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Estote misericordes: dicerent quod non solum misericordia facienda esset peccatoribus &amp; inimicis no-  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>stris de nostro: sed etiam de eis quae dei sunt: &amp; ab ipso nobis dispensanda concessa: vt sicut plena est 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dei misericordia qui facit solem suum oriri super bonos &amp; malos: &amp; pluere super iustos &amp; iniustos:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sic sit plena nostra misericordia: vt non solum ea quae nostra sunt eis communicemus: sed etiam ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dei sunt: vt scripturae sacrae mysteria eis dispensemus &amp; exponamus. Sed non est ita. talem enim 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>aestimationem, vt dicit Chrysostomus, Dns prouido sermone compescit, dicens. Nolite sanctum &amp;c. Et 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est eorum ratio erronea: quia falsum supponit. Deus enim non indifferenter omnia beneficia dispensat 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>bonis &amp; malis: sed carnalia solum. spiritualia autem solum bonis. Sic &amp; nos debemus facere, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>patrem nostrum caelestem imitari. Vnde dicit Chrysostomus. Videte patrem vestrum Deum: 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ad cuius exemplum voluit Christus nos esse misericordes: carnalia beneficia dignis &amp; non dignis 
   <!--237.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="111-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>similiter praestat. Nunquod gratias spirituales: Non enim dixit vobis, quod spiritum sanctum iubet descen- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dere super gratos &amp; ingratos: &amp; dat benedictiones suas super iustos &amp; iniustos. Propter quod in ve 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>stris quidem estote simplices &amp; benigni: in eis autem quae dei sunt, prudentes &amp; cauti. Requirit deus talem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dispeinsatorem gratiarum suarum: quid bene tractando gratias eius faciat gratiores, non male dispensando red  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>dat ingratas. Quia igitur sacrae scripturae expositio dispensata non apud omnes facit eam gra- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tiorem: sed apud quosdam ingratam magis: Idcirco absolute dicendum, quod sacra scriptura non omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>indifferenter est exponenda: multo minus quam simpliciter proponenda: sed solum illis quibus expo 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sita vtilis sit: &amp; gratiosior: vt sunt fideles &amp; obedientes: quibus expositio proponi debet vel 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>per lectionem, vel per praedicationem: secundum quod supra determinatum est eos admittendos ad  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>huius scientiae auditum. Diuersis tamen diuersimode proponenda est, vt dicetur in sequenti quaestione.  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Caeteris autem omnino est occultanda: quos vt dicit Chrysostomus, Christus per canes &amp; porcos 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>expressit. Nam per canes: quia canis ex omni parte immundus est: nam neque ruminat neque vna 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>gulam habet fissam: gentiles &amp; haeretici intelliguntur omnino immundi &amp; propter actus suos &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>propter perfidiam. Canis enim naturale est improbum esse: nunquam vocem mittere nisi ad abicen- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dos superuenientes. Tales sunt omnes gentiles &amp; haeretici latrantes aduersus seruos dei. Per 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>porcos vero: quia porcus ex parte immundus est: nam vngulam habet fissam: sed non ruminat: Christiani 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>animales &amp; carnales intelliguntur: qui propter fidem suam quidem mundi sunt, propter autem actus 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>suos sordidos immundi sunt. Secundum enim quod dicit Chrysostomus, Porci proprium est in coeno se volu 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tare: &amp; numquam caelum aspicere: nec quaerere dominum suum nisi cum esurit. Tales sunt etiam Christiani, qui in  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>carnalibus immunditiis delectantur: &amp; non quaerunt dominum nisi cum necessitas eis aduenerit. Quos 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>omnes dominus super huiusmodi doctrina indignos reputauit: non solum vt eis exponatur, vt di- 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ctum est supra: dum tamen tales sint: vt scire veritatem non affectent: nec cognitae obediant:  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sed magis eam audire volunt &amp; exponi vt repellant blasphement &amp; spernant, spemque omnino  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>conuersionis in melius non habentes: sicut dicit Chrysostomus. Si enim saltem audire vellent 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>&amp; sine contemptu tentare qualis esset: et si consentaneam rationi inuenirent obedire dispone- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>rent: bene esset eis sacrae scripturae expositio capax dispensanda, multo magis quam nuda litera pro 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ponenda: quia forte expositione perciperent quod in nuda litera non viderent. Secundum quod Augusti 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nus ante conuersionem suam: sicut ipse recitat in confessionibus suis: audiuit beatum Ambro 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sium praedicantem, &amp; sacram scripturam exponentem: cuius doctrina contra id quid sperauit in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>structus, conuersus fuit. Audiuit eni (sicut dicit) vt tentaret qualia diceret: non vt assentiret 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Secundum hanc enim distinctionem determinatum est supra: quomodo mali possunt esse audito- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>res huius scientiae. Primo ergo ab expositione huius scientiae repellendi sunt canes id est haeretici 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; gentiles in impietate viuentes. Secundo porci. i. Christiani carnales &amp; animales in luto luxuriae 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>&amp; immunditiae iugiter commorantes: quia vt dicit Chrysostomus: si eam discant: geminum omnino  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>est damnum: cum certe nihil fructificent ipsi inde: immo magis magisque laeduntur: &amp; cum negotia 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>mille ac pericula commoueant. Et declarat vtrumque in vtrisque. Prim. scilicet quod inde non fructificant: sed  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>magis laeduntur: ostendit de vtrisque simul, dicens. Nihil affertur amplius his qui huiusmodi sunt: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tamen audiunt: nisi culpa cumulatior. Sicut enim si canibus dederis sanctum, aut porcis mar- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>garitas: nec sanctum canes sanctificat: nec margaritae nutriunt porcos: sed econtra canes coin 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quinant sanctum: &amp; porci sordidant margaritas vel confringunt: lta si hominibus caninos vel 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>porcinos mores habentibus sanctum dederis: vel margaritas proposueris: nec sanctum illos sanctifi- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cat, nec mysteria veritatis illos illuminant: Sed econtra ipsi sanctum coinquinant, &amp; mysteria veritam 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tis blasphemant. Secundum vero, quod pericula magis commoueant: declarat vtrumque in vtrisque diuisim 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Primo in canibus, exponens illud, Et conuersi difrumpunt vos, dicens. Et bene conversi difrumpunt 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vos. Modestiam quippe simulant vt secreta condiscant. Cum vero didicerint: non alii effecti ex 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>aliis, irrident, insultant, atque illudunt: non quod ex his quae didicerint armantur: sed eorum occa- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sione superbius efferuntur: atque insolentia fcediore complentur. Et idcireo non exiguum lucrum est 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tales in sua ignorantia permanere. Non enim tam tecta temeritate despiciunt. Et si talibus cani 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>bus dederis sancta: suscipiunt quasi canes sine discretione: &amp; sub pedibus actibus suis concul- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cant ea: &amp; pro nihilo aestimantes quae acceperunt conversi disputationibus suis quasi latratibus 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>irrationabilibus rumpunt veritatis praedicatorem. Et ideo veritatis expositio eis omnino celanda 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de moribus ecclesiae. Poteram pro mea mediocritate discutere singula: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>eruere &amp; demonstrare: in quorum excellentia &amp; altitudine plerumque verba deficiunt: sed quandiu latra- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tis non est faciendum. Non enim frustra dictum est. Nolite sanctum dare canibus. Secundo declarat idem in porcis 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>dicens. Si talibus porcis secretorum mysteriorum miseris margaritas, coenosae vitae delectatione grauati 
   <!--238.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="112-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non intelligunt preclositates earum: sed aestimantes eas similes esse fabulis mundialibus, simi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>liter eas carnalibus actibus conculcant: &amp; postmodum conuersi rumpunt praedicatores earum. 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Dominus ergo (vt dicit Chrysostomus) cum dixit discipulis: Quod audistis in anre, praedicate super 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tecta: non indifferenter omnibus praedicari iussit: sed his quos doceri oporteret, praecepit cum si 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ducia praedicari, quoniam margaritae non sunt dandae nisi desiderantibus veritatem: &amp; cum ra- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tione humana viuentibus. Solis ergo talibus sacra scriptura exponenda est: quia talibus vtilis 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est exposita: &amp; gratiosa. Nec tamen omnibus aequaliter: sed diuersis diuersimode. secundum capacitatem 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cuiusque: vt in sequenti quaestione dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e340">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod doctrina fidei omnibus est suadenda: &amp; ita expo- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nenda: Dicendum quod verum est antequam constet de obstinatione. Sed postquam constat de obstinatione 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>non est eis sacra scriptura exponenda. Vnde nec deus istud facere voluit. Secundum quod dixit Chri- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>stus Matth. xi. Confiteor tibi pater domine caeli &amp; terrae: quoniam abscondisti haec a sapientibus 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; prudentibus: &amp; reuelasti ea paruulis. Gl. Sapientibus &amp; prudentibus non praeponit insipien- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tes &amp; hebetes: sed paruulos: vt probet se tumorem damnare non acumen. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1405-d1e356">
        ⁋ Ad secundum: quod praedica- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tio euangelica ad veniam vocat omnes gentes: &amp; ita omnibus est exponenda: Dicendum quod ve- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>rum est ab initio: Sed postquam aliqui reddunt se obstinatos: illis expositio omnino est subtrahenda:  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>