<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="68-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e819"> <!-- alias="vn58an-a8q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e819-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e819-Hd1e107" type="question-title">Utrum perfecte conscripta sit in duobus testamentis novo et veteri</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>CIrca sextum arguitur quod sacra scriptura non est perfecte conscripta in duobus te- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>stamentis: sed quod restat tertia pars conscribenda. Primo sic. In quolibet genere im 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>perfectum expectat perfectionem per aliquid sui generis. Perfectum enim &amp; imper- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>fectum sunt vnius naturae secundum philosophum. vii. metaphysicae. Et Chryso. super illud Mat. 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>v. Nisi abundauerit iustitia vestra &amp;c. dicit. Commendat legem antiquam, eam con 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>uanfert nouae. cuius sane illam esse quasi cognatam docet, &amp; omnino germanam. Plus 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>enim ac minus eiusdem esse generis manifestum est. Haec scriptura in vtroque te 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>stamento imperfecta est, secundum apostolum. i. Corin. xiii. Ex parte cognoscimus. ergo expectat perfectio 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>nem per aliquid sui generis. hoc non est nisi aliquid scientiae huius vitae, quod ad eam pertinet, quia scientia vi 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tae futurae omnino est alterius generis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e134">
        ⁋ Secundo sic. Io. xvi. dixit Christus. Adhuc multa ha- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>beo vobis dicere: sed non potestis portare modo. Cum autem venerit ille spiritus veritatis doce- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>bit vos omnem verita tem. Sed ex nouo testamento non cognoscimus veritatem aliam quam Chri 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>stus discipulis dixerat &amp; fecerat: &amp; adhuc non omnem illam, secundum quod dicitur Io. vlti. concludem 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>do finem euangeliorum. Sunt autem &amp; alia multa quae fecit lesus, quae si scribantur per singula,- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nec ipsum arbitror mundum capere eos qui scribendi sunt libros. ergo restat ad integritatem hu- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ius scripturae, quod per spiritum sanctum annunciandum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e151">
        ⁋ Contra. si esset aliquid adhuc conscri 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>bendum, illud euangelium mereretur dici, quia esset melior &amp; certior futurorum annunciatio quam facta 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sit, quae semper euangelium meretur dici secundum Chrysost. in principio super Mat. Sed tale quid restare 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>non potest conscribendum. secundum quod dicit Apostolus Gali. i. Euangelium non est aliud, nisi sunt aliqui  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>qui vos conturbant, &amp; peruertere volunt euangelium Christiana ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e162">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod opinio aliquorum erat: &amp; dicitur abbas loachim illius fuis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>se opinionis: quod promissio illa de missione spiritus sancti. Io. xvi. nondum conpleta erat tempore 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>apostolorum. Et quod ipse spiritus adueniens nouum euangelium conderet: in quo omnino legem di 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>uinam perficeret. Vnde &amp; tribus diuinis personis &amp; tribus temporibus sibi succedentibus dicebant 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>congruere tria testamenta: vt vetus testamentum praecedens dicatur patris: nouum filii: &amp; tertium futu 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>rum spiritus sancti. Vnde &amp; Manichaeus dixit illam spiritus san. promissionem in se completam fuisse: 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>&amp; praedicationem noui euangelii ab eo recipiendam esse: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam Fundamenti. Consi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>militer &amp; plures alii qui sectas errorum sibi congregauerunt: vt Mahumetus fecit: quorum non erat in  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tentio, nisi peruertere euangelium Christi: vt dicit apsus. Quorum errores praeuidens apsus, omnes 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tales volentes noua scripta euangelio addere, quasi lex euangelica esset imperfecta, ponit sub ana 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>themate, cum dicit. Gali. i. Sed licet nos aut angelus de caelo euangelizauerit vobis praeterquam quod euam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>geliz auimus vobis anathema sit. &amp; vt amplius confirmet, repetit idem dicens: Sicut praedixi, &amp; nunc 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>iterum dico de istis. Si quis vobis euangelizauerit praeter id quod accepistis anathema sit. In dicto illo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>rum error erat &amp; vanitas quo ad duo. Primum quo ad hoc quod dicebant spiritus san. promissionem in aphilesis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>non fuisse impletam. lterum vero quo ad hoc quod dicebant per spiritum sanctum nouum euangelium ad perfe- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ctionem euangelii Christi esse condendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e202">
        ⁋ Contra primum est illud quod dicit Christus. Io., xv. Cum ve 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nerit spiritus paracletus quem ego mittam vobis a patre: ille testimonium perhibebit de me, &amp; vos te 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>stimonium perhibebitis. i. ille testimonium perhibebit per vos &amp; in vobis. secundum quod dicit loanem. xiiii. Ego  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>rogabo patrem: &amp; alium paracletum dabit vobis: vt maneat vobiscum in aeternum spiritus veritatis. &amp; se 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quitur: vos autem cognoscetis eum, quia apud vos manebit, &amp; in vobis erit, &amp; Luc. vlti. Ego mitto 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>promissum patris mei in vos: vos autem sedete in ciuitate quousque induamini virtute ex alto. Vn 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>de dicitur Io. vii. Nondum erat spiritus datus, quia Christus non erat glorificatus. q. d. si Christus esset 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>glorificatus, statim spiritus esset datus. Et ideo promissionem quam dudum fecerat, iterauit in ascensione 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>promittens eum eis de propiquo. secundum quod dicitur Actuum. i. Vos autem baptizabimini in spiriutu sancto non post 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>multos hos dies. Quod impletum est Actuum. ii. vbi dicitur quod cum complerentur dies pentec. &amp;c. vbi quia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>manifestissime convincuntur negabant aliqui eorum actus apostolorum esse de canone, in quo manifeste 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>eis contradicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> cum in. li. contra epistolam Fundamenti dicit loquens de actibus apsorum. Cui libro neces 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>se est me credere: si credo euangelio: quoniam vtramque scripturam mihi similiter catholica commendat auctori 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e236">
        ⁋ Contra secundum est illud quod dicit Christus Mat. v. Non veni soluere legem, sed implere. Nunc 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>aunt non implesset, si adhuc aliquid quo implenda esset restaret. Vnde super hoc dicit Chryso. In 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>priorum augmentum &amp; complementum erant quae dicebantur a Christaonu fuissent autem in crementum, sed non in comple 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>mentum: si aliquid restaret. Et quod omnino nihil restabat addendum, super dicta Christian, vt iustitia legis imple 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>retur, manifeste appet ex eis quae xprs docuit. Cum enim vt docet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de ser. di. in modote. magnus gradus 
   <!--151.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="68-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>iniuriae est maleficium reddere pro beneficio: summus vero gradus perfectae iustitiae est beneficium reddere 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>pro maleficio: Inter quos sunt multi gradus medii iniustitiae, &amp; multi iustitiae, qui sunt mino- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ris iniustitiae &amp; iustitiae, secundum quod minor iustitia erat pcena Talionis veteris testamenti, oculum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>pro oculo, dentem pro dente, vbi modus vindictae modum non excedit iniuriae: illum autem gradum iu- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>stitiae summae Christus in summo docuit: vt vlterior modus iustitiae nec sit, nec excogitari pos- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sit, qud scilicet docuit quod nulla omnino vindicta esset expetenda: sed bencficium pro maleficio redden- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>dum, &amp; non qualecumque beneficium pro qualicumque maleficio: sed pro summo maleficio quod erat persecu- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tio inuidorum inimicorum vsque ad mortem, reddere summum benesicum. scilicet animam pro eis ponere: &amp; pro 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ipsis occisoribus exorare, &amp; veniam eis impetrare, Orate (inquit) pro persequentibus &amp; calumnian- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tibus vos. Et quod ille sit gradus vltimus ex lege charitatis procedens manifestum est. Si enim iuxta di 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ctum Christi maiorem charitatem nemo habet, quam vt animam suam ponat quis pro amicis suis: Multo 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>fortius nemo maiorem charitatem habet, quam vt animam suam ponat pro inimicis suis. Istud ergo  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est vltimum &amp; vltra quod nihil perfectius addi potest, &amp; per hoc euangelica perfectio a Christo tradita imme 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>diate fini vltimo coniungit, vt nulla lex vel iustitia poterit esse immediatior. Et ideo dicitur Heb. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>iii. Participes Christi effecti sumus. Si tamen initium substantiae eius vsque in finem firmum teneamus. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vii. Nihil ad perfectum perducit lex. Inductiovero melioris spei per quam proximamus ad deum. In-  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tantum melioris testamenti sponsor factus est Christus. &amp;. x. Habentes itaque fratres fiduciam in in-  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>troitu sanctorum in sanguine Christan, quam initiauit nobis viam nouam &amp; viuentem per carnem suam 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>accedamus cum vero corde in plenitudine fidei. Et ita cum deductio mundi processit secundum tres le- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ges per tres status hominium, legen naturae, legem Moysi, &amp; legem euangelii Christi: nullus status vitae hu- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ius perfectior esse potest, statu nouae legis, &amp; euangelii Christin. Vnde durabit vsque infinem. secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>de statu generationis fidelium Christi exposuit Chrysosto. illud Matth. xxiiii. Dico vobis quia 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>non praeteribit generatio haec donec omnia fiant. &amp; loquitur de: illis quae fient in fine mundi. Est ergo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sacra scriptura non solum in se perfecta, sed &amp; perfectissime conscripta: vt nihil restet conscribendum,  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sicut dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e309">
        <lb ed="#Ba" n="26"/>⁋ Ad primum in oppositum quod imperfectum perficiendum est per aliquid sui: Dicendum quod impro 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>fectio priuatio quaedam est perfectionis. Nunc autem vt vult philosophus. v. metaphysicae, Priuatio alicuius 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dicitur esse in aliquo: cum non habuerit quod natum est esse in alio perfectiori se. secundum quod dicitur quod plan- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tae carent sensu, qui inuenitur in animali, &amp; quod talpa caret visu, quamuis non est nata visum habere: si- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cut aliae species animalis. Et secundum hunc modum vult philosophus. iii. de anima, quod quaedam animalia sunt perfecta: vt quae 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>habent omnes sensus. Quaedam vero imperfecta, vt quae carent aliquo vel aliquibus sensibus. Alio modo dicitur pri 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>uatio esse in aliquo quid caret eo quod natum est habere secundum suam speciem. Sicut est caecitas in  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>homine. Et secundum hunc modum dicitur aliquid proprie imperfectum primo modo, quo imperfectum 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>non est innatum in se recipere perfectionem eius, respectu cuius dicitur imperfectum. Sicut planta non est 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>nata habere sensum, neque talpa visum. Hoc modo scripturae sacrae scientia est imperfecta respectu 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>visionis apertae. Sicut dicit apsus. Ex parte cognoscimus. &amp; ideo tale imperfectum non est natum per- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>fici per aliud: sed adueniente perfectiori omnino euacuari. Secundum quod dicit ibidem apsus. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>venerit quod perfectum est, euacuabitur quod ex parte est. Hinc Orig. super illud Leui. iiii. Quicquid autem ter 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tius dies inuenerit ignis assumit. Duos (inquit) dies, puto duo testamenta posse intelligi, in quae-  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>bus liceat omne verbum quod ad deum pertinet requiri &amp; discuti, &amp; ex ipsis omnem scientiam rerum capi. Si quid  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>superfluxerit quod diuina scriptura non decreuit, tertiam scripturam non debere suscipi, quae hic dies tertia 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nominatur: sed quid superest igni tradamus, &amp; deo reseruemus: quia in praesenti vita deus scire nos omnia no 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>luit, quia nunc scimus ex parte. &amp;c. Imperfectum autem secundo modo est illud quod natum est perfici per illud  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quod innatum est habere secundum suam speciem: sicut homo caecus per visum. Hoc modo scientia veteri testamen 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ti est imperfecta, perfectibilis per scientiam noui testamenti superuenientem: cum qua est cognatae naturae, vt 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dictum est secundum Chryso, quae non euacuatur omnino per nouum superueniens: sed manet sub ipso 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>in esse perfectiori, quia vt dicit Glos. Matthi. v. dum fuerit addita ad perfectionem: &amp; haec ple- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nius aguntur quae sunt praemissa ad inchoationem. Tota vero ista scientia conslata ex veteri testamento &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nouo, isto modo imperfectionis nullam omnino habet imperfectionem, sed est tota &amp; perfecta, quia secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cit Primus modus totius. v. metaphysicae, ab ea non diminuitur aliqua pars eorum quibus dicitur totum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/> id est eorum quae sunt perfectionis humanae scientiae in vita ista: vt determinatum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e819-d1e368">
        ⁋ Ad secundum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod ex euangelio Christi non habetur omnis veritas quam promisit Christus docturum spiritum san. di-  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cendum quod verum est materialiter non formaliter. Non enim promisit spiritum docturum aliquam aliam veritatem 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>aut perfectiorem quam ipse docuerat: sed potius explanaturum illam quam in veteri testamento &amp; in sua doctrina 
   <!--152.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="69-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>euangelica inexpositam reliquit: &amp; appositurum super illa dicta vet. test, quae in euangelio non apposuit Chri 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>stus: quorum intellectum apsoi tunc no potuerunt portare nondum spiritus repleti. Et hoc est quod ipse dicit lo. 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>xiiii. Haec loquutus sum vobis apud vos manens: paraclitus autem spiritus sctuns quem mittet pater in nomine 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>meo, ille. v. d. o. &amp; suggeret vobis omnia quaecumque dixero vobis. Et ideo dicit eis Matthicoru. vlti. Euntes do  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>cete omnes gentes. Et sequitur. Docentes seruare eos omnia quaecunque mandaui vobis. Et ecce ego vobiscum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sum omnibus diebus vsque ad consummationem seculi. Doceri ergo debet doctrina Christi: &amp; ad 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>doctrinae eius exemplum exponi tam vetus quam nouum testamentum: &amp; apponi quantum spiritus sanctus di 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ctauerit vsque ad consummationem mundi. Vnde sciendum quod doctrina euangelica se habet ad doctri 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nam veteris testamenti vt eius impletiua. Secundum quod dixit Christus Matth. v. Non veni soluere legen: 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sed adimplere. Impleuit autem eam quantum ad doctrinam pertinet, dupliciter. Vno modo quo ad ceri 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>monialia: alio modo quo ad moralia. Quo ad cerimonialia eorum obseruantias spiritualiter interprs 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tando: &amp; literaliter euacuando. Quo ad moralia imperfectum in ipsis perficiendo: quod scilicet omissum 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>erat supplendo. Et sic doctrina euangelica non tam erat impletiua quam expositiua legis veteris te- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>stamenti, perfectum modum obseruantiae vniuersorum praeceptorum legalium explicando. Euangelium 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>enim expositio est legis. vt dicit Glos. Leui. x. Vnde dicit Chrysostomus super Mathicorum editio- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ne secunda. Secundum modum viuendi Christus legem impleuit duobus modis. Primum exteriores 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quidem legis figuras soluens: interiores autem eius virtutes adimplens. vt puta in lege praecepit 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>omne opus seruile in sabbato quemquam facere non debere. Spiritualiter autem secundum euangelii veritatem opus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>seruile peccatum est. omne autem opus bonum non est seruile, sed liberale: &amp; animae fit: licet ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>videatur in prima facie corporale. Vides ergo quia Christus sabbatis operans adimpleuit legen: 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>non soluit: manifestauit: non occultauit. Deinde adimpleuit legem in minimis istis. secundum quod pla 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nius exponit hoc in prima editione. d. Non in interitum priorum: sed in augmentum potius &amp; com 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>plementum erant quae dicebantur a Christous Erant autem in complementum quo ad praecepta negati 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ua de iniuriam non inferendo: amplius prohibendo quam in lege erat prohibitum. Quo vero ad prae 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cepta affirmatiua: plus praecipiendo quam in lege erat praeceptum. &amp; hoc tam in iniuriis sustinendis, 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quam in beneficiis conferendis. secundum quod de impletione praeceptorum negatiuorum dicit Chrysostomus. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>illius quippe sententiae quae dicitur: Non occides: haud interemptio, sed adimpletio magis atque mu 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nitio est dicere. Non irascaris. Omnium similiter caeterorum adimpletio atque munitio facta est per 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Christum non interemptio. De praeceptorum vero impletione tam in beneficiis conferendis 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quam in iniuriis sustinendis dicit Chrysostomus. Non iam vsitatum misericordem requirit: sed etiam 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tunica te exui iubet ad tegendum alterius nuditatem: neque simpliciter remittentem, sed illum quoque  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>qui alteram maxillam praebeat ferire cupienti. Doctrina vero apostolica ad doctrinam euangelicam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nullo modo se habet vt eius impletiua: imperfectum aliquid existens in ipsa supplendo &amp; addendo  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>vel expositione spirituali aliquid literale euacuando: sicut doctrina euangelica dicta est se habere ad do 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ctrinam veteris testamenti. Sed doctrina apsica se habet ad doctrinam euangelicam &amp; mediante illa ad  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>doctrinam veteris testamenti consequenter: vt explanatiua quorundam eorum quae obscure in illis dicta sunt 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>in sensu literali: &amp; vt interpretatiua eorundem secundum sensum mysticum, allegoricum, tropologicum, vel 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>anagogicum. Specialiter autem se habet ad vetus testamentum eodem modo sicut se habet doctrina euangeli 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ca cerimoniales obseruantias spiritualiter interprstando: &amp; defectum moralium supplendo. Haec omnia facit vi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ce doctrinae euangelicae ipsam in omnibus imitando. Christus enim non omnia obscura litteraliter nec in testa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>mento veteri: nec in sua euangelica doctrina exposuit. sed aliqua tantum: &amp; ad exemplar eorum reli- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quit aphilesolis caetera exponenda. Similiter nec omnem moralium praeceptorum imperfectionem dictis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>suis impleuit: sed quaedam: &amp; ad exemplar illorum caetera dimisit apilersois supplenda. Et sic vltima exposi 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tio &amp; perfecta in corpore canonis est doctrina apostolica. Vnde super illud Leui. ii. Panes absque fer 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>mento. dicit Glos. Verba apostolorum sunt panes: lagana prophetarum. Quanto enim panes laganis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ad nutrimentum sunt aptiores: tantum praecellunt verba apostolorum, verbis prophetarum. Concorditer 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ab illis de Christi miseratione scriptum est. Sed apostoli plenius scripserunt: qui completum osten 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dunt quod illi nunciauerunt futurum. Et ideo pauca figuratiua: &amp; plurima clare dicta continet. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de opere monachorum. Magis proprie quam figuratiue pene omnia se habent in  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>epistolis apostolicis. &amp; sic perfecta ars &amp; scientia eorum quae continentur in doctrina apostolica, tra 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dita est in doctrina euangelica. Nec est doctrina aposrolica alia secundum formam a doctrina euange 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>lica: sed quasi secundum materiam solum, inquantum artem exponendi obscura &amp; supplendi omissa tradi- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tam in doctrina euangelica doctrina apostolica applicat ad plures materias. Et sic ex euangelio 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Christi formaliter habetur omnis veritas quam pollicitus erat per spiritum sanctum apostolos doctu- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>rum. Vnde scire quomodo illa euangelica doctrina iuxta artem quam in ea tradidit Christus 
   <!--153.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="69-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>esset applicanda ad plures materias dictis modis, erat illud quod Christus apostolis promisit cum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>dixit. Adhuc multa habeo vobis dicere &amp;c. Propter quid sub eodem testamento formaliter cadit 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>apostolica doctrina cum euangelica: quia quicquid artis &amp; perfectionis est in scientia apostolica:s 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>totum est in scientia euangelica: licet non ad tot materias applicatum. Non sic autem quicquod est artis 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>&amp; perfectionis in doctrina euangelica: inuenitur in vete. testa. Et ideo omnino est aliud nouum testa. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>a veteri: &amp; est aliter doctrina apfica in doctrina euangelica, quam doctrina euangelica in doctrina 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>vet. test. Immo vniuersaliter doctrina tota noui te. est in doctrina vet. testa. Est enim doctrina no. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>test. in veteri, non tantum sicut explicitum in implicito: &amp; planum in obscuro: sed etiam sicut perfectum in im 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>perfecto. Doctrina vero aphica est in euangelica non sicut perfectum in impefecto: sed sicut explicitum in inex- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>plicito: &amp; sicut exemplatum in exemplo. Est etiam aduertendum quod per illum etiam eundem modum quo doctri- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>na apostolica se habet ad euangelicam &amp; ad doctrinam vet. test. se habet doctrina doctorum Augus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>stini, Ambrosii, &amp; caeterorum ad totam doctrinam canonicam: licet non aequale pondus auctorita 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tis obtineat: quia non constat ecclesiae doctores aliquos catholicos in spiritu sancto fuisse loquu 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tos: sicut constat ipsi apsos in eo fuisse locutos. Sicut enim Christus plurima reliquit apilersolis exponem 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>da &amp; supplenda ad exemplar eorum quae ipse exposuit &amp; suppleuit in doctrina euangelica: Sic 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>apostoli in sua doctrina dimiserunt plurima exponenda &amp; supplenda doctoribus ad exemplar eorum  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quae ipsi exposuerunt &amp; suppleuerunt in sua doctrina. Secundum quod dicit Beatus Gregorius in Homilis. de 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>semine, quam Christus per se exposuit. ldem domins per semetipsum dignatus est exponere quod dicebat:  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>vt sciatis rerum significationes quaerere in his quae per semetipsum noluit explanare. Et de expo 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sitis per apostolum dicit Orig. in Homilis. de nuptiis Abrahae cum Cethura. Semper (inquit) no-  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>bis sanctus apostolus occasiones praebet intelligentiae spiritualis: &amp; licet pauca, tamen necessaria stu 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>diosis ostendit indicia: quibus quod lex spiritualis sit in omnibus, cognoscitur. Vnde illud. Adhuc multa 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>habeo &amp;c. dictum erat apostolis non tam pro ipsis quam pro suis successoribus. Licet enim apostoli primi- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tias spiritus sancti receperint: virtutem tamen eius omnes posteri fideles recepturi sunt vsque in fi- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nem mundi: &amp; per ipsam sacram scripturam tractaturi: &amp; opere impleturi. secundum quod dicit Chrysostomus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Hoc est quippe mirabile, quod Christus non solum legem impleuit ipse, sed idem illud nobis quoque facere 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>donauit. Quod apstse signando dicebat peccatum illum damnasse in carne: vt iustificatio legis im 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>pleretur in nobis: qui non secundum carnem ambulamus. Et iterum. Legem ergo destruimus: absit- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Sed statuimus. Sicut ergo apostoli exposuerunt scripturas non expositas a Christo, ad exemplar 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>eorum quae ipse exposuit: Sic catholici doctores ea quae nec Christus, nec apostoli exposue- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>runt, ad exemplar illorum quae ipsi exposuerunt, debent vsque in finem mundi exponere: nec antiquis 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>expositionibus contenti esse. Propter quod dicit Orig. Ge. xxvi. super illud, Senuit autem lsaac. Tente- 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>mus facere illud quod sapientia commonet dicens: Bibe aquam de tuis fontibus &amp; de tuis puteis: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sit tibi sons tuus proprius. Tenta ergo &amp; tu auditor habere puteum proprium, &amp; sontem pro- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>prium vt &amp; tu cum apprehenderis librum scripturarum: incipias &amp; ex proprio sensu proferre aliquem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>intellectum: &amp; secundum ea quae in ecclesia didicisti, tenta &amp; tu bibere de fonte ingenii tui. Est in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>te natura aquae viuae: venae perennes &amp; irrigua fiuenta, rationales sensus: si modo non sunt ter 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ra opeta. Sed satage terram tuam fodere: purgare sordes id est ingenii tui amoue desidiam: &amp; tor- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>porem cordis tui excute. Audi quid dicit scriptura: Punge oculum, &amp; producet lachrymam: 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>punge cor &amp; proseret sensum. Purga ergo &amp; tu ingenium tuum, vt aliquando est de tuis fontibus bi 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>bas. Si enim accepisti a Christo verbum vitae &amp; fideliter accepisti: fiet in te fons aquae salientis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>in vitam aeternam. Cui concordat illud Senecae. Nihil aestimo latentes sub aliena vmbra semper 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nunquam ausos conscribere quod diu didicerunt habere generosum. Turpe enim est seni ac prospiciem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ti senectuti semper ex commentario sapere. Propter quod dixit Xeno. Quousque sub alieno moueris :s 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>aliquod &amp; de tuo profer. Vnde <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de disciplina scho. Miserrimi est ingenii semper inuentis vti:  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; nunquam inueniendis. Sed intelligendum quod non est vtendum inueniendis, neque aliquid esse in eis nisi 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>iuxta regulam inuentorum. Vnde Orig. super illud Exo. xxxv. Separate apud vos primitias domino, 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Non poteris aliquid de sensu tuo offerre deo: nisi prius quae scripta sunt corde concepis: nisi in-  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tentus fueris: &amp; diligens audieris. Non concipit corde nisi qui vacat ore mente liber &amp; totus inten 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tus. quod cum fecerit, dignum est vt quandoque ad complendum sacrae scripturae aedificium, quilibet aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>de suo offerat. luxta illud quid subdit ibidem. lustum est vt in templo domini inueniatur quisque ha-  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bere portionem suam. Non enim latet dominum quisque quid offerat. Quam gloriosum si dicatur in templo domini 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>aurum illud quo arca testamenti tegitur, illius est: argentum ex quo bases &amp; columnae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>illius est &amp; caetera quaecunque per singula, quam indecorum: quam miserum: si dominus visitans taber- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>naculum nihil muneris tui inuenerit: nihil a te oblatum cognoscat. Sic ergo vult domins vt quli- 
   <!--154.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="70-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>bet de suo offerat: vt sic totum aedificium continue crescens tandem perfectum fiat. &amp; hoc tam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>cognitione doctrinae, quam opere vitae. luxta illud quod dixit Christus. Matth. v. Donec transeat caelum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; terra, lota vnum aut vnus apex non peribit de lege donec omnia fiant. Cumque omnia haec fuerint 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>facta: tunc erit finis. Secundum quod dicitur Matth. xxiiii. Praedicabitur hoc euangelium regni in vniuerso orbe: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tunc veniet consummatio. Et ideo Christus in principio suae praedicationis dixit. Poenitentiam agite 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>appropinquabit enim regnum caelorum. Vnde cum non solum praedicatum fuerit euangelium per orbem vniuersum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Christi nomen diuulgando: quod impletum fuit tempore apostolorum: sed etiam cum effectu poenitentiam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>recipiendo: vt in omni gente ecclesiae aedificentur, &amp; ab aliquibus in illis colatur Christus: quod non 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dum erat factum tempore <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vt dicit in epistola ad Esichium, quod forte impletum fuit postmodum  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>conuersis temporibus beati Greg. papae insulis oceani. Cumque non solum hoc factum fuerit, sed etiam 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>expositum: &amp; opere impletum quod restat exponendum &amp; implendum: tunc erit consummatio &amp; finis mun 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>di. Citra autem continue augmentatur sacrae scripturae intellectus, &amp; expositio. luxta illud quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>Beda super illud Exo. xxv. Duo quoque Cherubim. Scriptura spirituali scientia plena est: quae ex quo  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>fieri coepit: augetur semper &amp; multiplicatur. Vnde pertransibunt plurimi, &amp; multiplex erit scientia. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>Moyses namque ampliorem patriarchis habuit scientiam. Vnde. Ego quid apparui Abrahae, lsaac, &amp; lacob, 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>&amp; nomen meum Adonai, non indicaui eis. subaudi, sicut tibi. Dauid quoque ait. Super omnes docentes me 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>intellexi. Apostolos quoque maiora prophetis nosse declarat domins. d. in Luca. Multi prophetae &amp; reges cu 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pierunt videre quae vos videtis &amp;c. Recte ergo Cherubim scientia multiplicata dicitur: quod in vtroque  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>testamento magis ac magis ex tempore cognitio veritatis fidelibus innotescit. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>