<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="107-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1341"> <!-- alias="vn58an-a16q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1341-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1341-Hd1e107" type="question-title">Utrum in qualibet expositione et sensu sub sit ei veritas</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e110">
   <!--229.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="107-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>CIrca quintum arguitur quod non cuilibet sensui sacrae scripturae subest veritas. Pri- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>mo sic. <ref xml:id="vn58an-d1e1341-Rd1e120">Iudi. ix.</ref> dicitur, quod ierunt ligna syluarum: vt vngerent sibi regem, quod omni 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>no a veritate absurdum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. Gene. xxvii. dixit lacob lsaac 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>patri suo, ego sum primogenitus tuus Esau. vbi apertum mendacium (vt vi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>detur) tenet scriptura, &amp; tanquam verum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e135">
        ⁋ Tertio sic. ii. Rega. xi. de facto Dauid  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>&amp; Vriae, in quo Dauid iniuriatus est Vriae, &amp; Vrias passus est iniuriam, sen- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sus mysticus dicit secundum Gloss. quod Dauid significat Christum, Vrias autem diabolum. quod nullo modo po 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>test esse mysterium verum, quoniam vnum contrariorum non est principium intelligendi reliquum. er 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e146">
        ⁋ Quarto sic. Gen. ix. cum Lothdixit angelis vt manerent in domo eius: respondent, minime 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sed in platea manebimus, quod tamen non fecerunt. mentiti sunt ergo ipsi: &amp; ibi sacra scriptura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e151">
        ⁋ Quinto 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>sic. Gen. xx. dixit domins ad Abimelech. Morieris propter mulierem quam tulisti, &amp; tamen mortuus 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non fuit. mentitur ergo ibi scriptura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e158">
        ⁋ Sexto sic. Exod. i. Obstetrices ne infantes Hebraeorum inter 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ficerentur, mentitae sunt, deo factum approbante &amp; remunerante. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e163">
        ⁋ In oppositum est, quo  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>niam quaelibet expositio sacrae scripturae procedit secundum regulam fidei, cui non potest subesse fal- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sum, quia immititur primae veritati: vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e170">
        <lb ed="#Ba" n="16"/>⁋ Dicendum ad hoc. quod sacrae scripturae dicta nihil aliud sunt quam diuina oracula, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>veritatis aeternae testimonia. Et ideo non aliter sunt exponenda, quam vt ipsa intelligantur &amp; cogno-  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>scantur esse talia. Vnde dixit Christus auctor &amp; expositor principalis scripturae. In hoc veni in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>mundum: vt testimonium perhibeam veritati. Veritas autem aeterna non requirit aliqua falsitate 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>testificari. Idcirco huic scientiae in omni expositione &amp; sensu eius necesse est subiacere veritatem. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Propter quod dicitur lob. xiii. Nunquid deus indiget vestro mendacio: vt pro eo loquamini do-  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>los: Glos. Veritas non indiget falsitate fulciri. &amp; sequitur. Nunquid faciem eius accepistis: &amp; pro 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>eo iudicare nitimini. Glo. Faciem dei accipere est auctoritatem eius in iudicio assumere. Quantum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>autem sacra scriptura vbique veritatem continet, sufficienter dictum est supra. Quod etiam specialiter ex- 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>primit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de praedesti. gratiae. Quilibet (inquit) lector qui expositurus sacram 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>scripturam aggreditur, cum in sacrarum voluminibus literarum aliqua velut diuersum sonam 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>te sententia sollicitatur, certa &amp; inconcussa fide tenere debet nusquam deesse veritatem, etsi non  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>facile propter magnitudinem rei intellectus quaerentibus occurrit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e205">
        <lb ed="#Ba" n="29"/>⁋ Ad primum in oppositum de libro Iudicum, dicendum quod regula Augustini habet. 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod quandocumque litera verum sensum historicum habere non potest, ad mysticum recurrendum est, &amp; ser 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>mo non proprie sed figuratiue exponendus est. Litera ergo illa nullum habet sensum proprium histori- 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cum verum, sed pro sensu mystico siguratiue verba ponuntur, &amp; metaphorice debet exponi. se 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>cundum quod exponit lsido. in Glossa. per arbores &amp; ligna, homines intelligendo, secundum sen 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>sum allegoricum literae. Et est in talibus metaphoris &amp; parabolis veritas quantum ad significationem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>rerum: sicut in historiis, propriis verbis expressa veritas est secundum significationem vocum. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>In ista enim scientia non solum significant voces, res: sed etiam quaedam res significant quasdam alias 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>res: vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e227">
        ⁋ Ad secundum de libro Gen. dicendum quod lacob &amp; Esau ibi non suas personas 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sed significata per ipsas supponunt. Vnde pro personis illorum sermo ille etiam posset esse verus 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>Verus est tamen pro significatis per personas illorum. Vnde Augustinus. xvi. de civitate dei. Quis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>iste dolus simplicis: quae fictio non mentientis nisi profundum mysterium veritatis: Et in libro de 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>mendacio de talibus dictis sacrae scripture dicit. Qui sentiunt quod mentiendum est cum vtile sit, ad-  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>hibent testimonia suae sententiae, commemorantes Sarram cum risisset: negasse quod risit, lacob a pa 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tre interrogatum respondisse quod ipse esset Esau maior filius, &amp; multa exempla huiusmodi. Eorum ho-  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>minum mendacia commemorant, quos culpare non audeas. Quibus respondet consequenter di- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cens. De veteribus, mendaciorum exempla prolata sunt: vbi quicquid gestum est, figuratiue acci 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>pi potest. Quicquid autem siguratiue fit aut dicitur, non est mendacium. Omnis enim enun- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ciatio ad id quod enunciat referenda est. Omne autem figuratiue dictum aut factum, hoc enunciat 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod significat eis quibus intelligendum prolatum est. Vnde credendum est illos qui propheti- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cis temporibus digni auctoritate fuisse commemorantur, omnia quae dicta sunt de illis, pro- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>phetice egisse atque dixisse, nec minus prophetice accidisse, quaecunque sic accidunt: vt eodem 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>prophetico spiritu memoriae literisque mandata iudicarentur. Vnde quod lacob dixit, in prima ec 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>clesia locutus est, quae maior &amp; antiquior in primis patribus fuit synagoga ludaeorum, quam  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>significauit Esau. secundum quod exponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Faustum loquens de eadem materia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e267">
   <!--230.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="108-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>
        ⁋ Ad tertium de libro Regum, dicendum quod in praedicto facto duo sunt consideranda. &amp; substantia facti, 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>&amp; qualitas facti, siue modus faciendi ipsum. Quamquam ergo quo ad qualitatem facti non possit habe- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>re in bono expositionem veram, quo ad substantiam tamen facti bene potest habere expositionem ve 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ram in bono, quia substantia facti bene potest sonare in bonum. Potest enim esse quod princeps iuste oc 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>cidere faciat militem aliquem, &amp; quod eius vxorem sibi assumat, &amp; per hunc modum quod non est incon- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ueniens quod factum malum habeat bonam allegoriam &amp; in bonum expositam. secundum quod ibi exponit Glos. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e287">
        <lb ed="#Ba" n="7"/>⁋ Ad quartum &amp; quintum &amp; ad omnia consimilia exempla in sacra scriptura reperta: dicendum quod omnia 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>intelliguntur dicta sub conditione intellecta. Vnde angeli non intrassent ad Loth: nisi oppido eos con 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>pulisset, &amp; hoc angeli conditionaliter in dicto suo intellexerunt. Et secundum hunc modum domi- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nus dixit Abimelech moriturum, nisi citius viro vxorem suam redderet. quod sequitur in lite- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ra. Redde vxorem viro suo, &amp; viues. Sinautem reddere nolueris, morieris. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1341-d1e300">
        ⁋ Ad sextum de obstetri 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cibus: dicendum quod sacra scriptura non solum, proponit facta moresque iustorum quibus prouocat ad imi- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tandum: sed etiam infirmitates &amp; peccata, quibus instruit ad timendum. Vnde mendacium illud pro 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ponit scriptura tanquam exemplum quod non commendat ad imitandum (vt dicebant aliqui ponentes talia men- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>dacia non esse peccata) sed potius recitat illud ad instruendum quam poenam etiam tam pium men- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>da cium mereatur. Secundum quod dicit ibi beatus Gregorius in Glossa. Multi conantur asserere 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>hoc mendacii genus non esse peccatum: quia aedificauit eis domins domus. in qua magis compesatione 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cognoscitur quid mendacii culpa mereatur. Nam benignitatis earum merces quae posset in aeterna vi 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ta retribui, pro culpa mendacii in terrenam compensationem declinata est. Breuiter ergo quaecumque 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>mendacia in scriptura reperiuntur, illa asserendo &amp; commendando non proponit: sed recitando  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tantum ad instructionem assumit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>