<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="168-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe46041"> <!-- alias="vn58an-a60q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe46041-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="3"/>CIrca Quintum arguitur quod actiua spiratio sit proprietas constitutiua personae  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>Primo sic, non est minoris efficaciae passio quam actio: quia quicquid in se continet 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>passio procedit ab actione, quare cum spiratio passiua sit proprietas 
        constitu<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tiua personae: ergo &amp; consimiliter spiratio actiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e118">
        ⁋ Secundo sic, non est mino 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ris efficaciae in agendo apud deum voluntas quam natura: quia ambo sunt per se 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>principia agendi, quare cum natura in agendo actione quae est productio, illa 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>constituit personam vt generatione actiua: consimiliter ergo &amp; voluntas in  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>agendo actione quae est productio, illa constituit personam vt spiratione actiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e129">
        ⁋ Contra est: quod 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>illa persona esset alia a persona patris &amp; filii: quae tamen nec esset a patre nec a filio: sed a nulla 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>omnino: sicut nec pater a qua esset spiritus sanctus ex parte voluntatis: sicut &amp; filius a patre ex 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>parte intellectus: &amp; esset quaternitas personarum in diuinis: &amp; duplex binarius personarum in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>connexarum secundum relationes: quarum duae non essent ab alia aut aliis omnino: &amp; duae essent 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ab aliis a quibus nullae aliae: &amp; duae ex parte voluntatis, sicut sunt &amp; duae ex parte intellectus:  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>nec esset voluntas in illis quae sunt ex parte intellectus: nec intellectus in illis quae sunt ex parte 
        vo<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>luntatis. nisi diceretur contra Augustinum. xiii. de Trinitate, quod illae duae quae sunt ex parte 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>intellectus, non tantum sibi sed aliis duabus intelligerent: &amp; illae duae quae sunt ex parte voluntatis, 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>non tantum sibi sed aliis duabus vellent: &amp; illae quae sunt ex parte intellectus, nihil sibi aut aliis 
        vel<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>lent: &amp; similiter illae quae sunt ex parte voluntatis, nihil sibi aut aliis intelligerent: quod est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>contra fidem catholicam. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e159">
        ⁋ Dico: quod differt dicere proprietatem aliquam esse proprietatem personae: &amp; esse 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>proprietatem constitutiuam personae. Quia omnis proprietas constitutiua personae, etiam est ir 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>prietas illius personae quam constituit: sed non econuerso omnis proprietas personae est 
        consti<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tutiua personae illius cuius est proprietas. Et etiam alio &amp; alio modo est illa proprietas 
        perso<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>nae: &amp; ista. Illa enim quae est constitutiua personae est in persona: &amp; aliquid personae: ad modum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quo differentia est in specie aliquid ipsius speciei. &amp; non solum dicitur proprietas personae: sed  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>etiam dicitur proprietas personalis. Ista vero quae non est constitutiua personae est in persona &amp; aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipsius personae ad modum quo proprium est in specie aliquid ipsius speciei, scilicet consequens 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ad ipsam iam constitutam in esse speciei per differentiam. Propter quod secundum Boethium 
        pro<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>prium in creaturis est aduentitiae naturae: &amp; manat de genere accidentium. Et ideo in 
        diui<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nis talis proprietas licet dicatur proprietas personae: non tamen dicitur proprietas personalis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; habet magis rationem aduentitii &amp; accidentis respectu personae cuius est, quam proprietas illa 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>quae est personalis: &amp; hoc quia est personae iam constitutae in esse personae per aliam 
        proprieta<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tem, vt inter istas duas proprietates sit ordo quidam naturae secundum modum supra expositu. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>igitur spiratio actiua non est nisi proprietas personae iam constitutae in esse personae per anam 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>proprietatem, puta paternitate secundum Graecos ponentes quod solus pater spirat: vel potius etiam 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>filiatione secundum latinos ponentes quod ambo, scilicet pater &amp; filius spirant: idcirco nullo modo spi 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ratio actiua est vel potest esse proprietas constitutiua personae: aut oportet ponere quod nec 
        pa<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ter nec filius spirarent: sed solum illa persona constituta in esse personae per spirationem 
        acti<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>uam: sicut pater constituitur in esse personae per generationem actiuam. &amp; sequerentur 
        incon<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>uenienria conclusa in tertia ratione. Et quod amplius est, si per spirationem actiuam esset persona 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>aliqua constituta, hoc non esset sub ratione eius quod est spirare: sed potius sub ratione spirari, 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum tacta superius circa generare. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e211">
        ⁋ Ad rationem primam in oppositum, quod non est maioris efficaciae spiratio passio 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>in spiratio actio, ergo &amp;c. Dico quod si spiratio passio est constitutiua personae: non sic spiratio actio: 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>hoc non facit efficacia aliqua quae maior sit in passione quam in actione. Sed hoc solum facit conditio 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>earum, quod scilicet spiratio actio quasi aduenit personae iam constitutae in esse personae: non sic 
        au<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>tem spiratio passio. Spiratus enim nulla alia ratione subsistit, siue vt qui ab alio, siue vt a quo 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>alius, quam spiratione passiua: spirans autem actiue non est nisi subsistens aut vt a quo alius alio 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>modo sicut pater: aut vt qui ab alio sicut filius, vt iam videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46041-d1e227">
        ⁋ Ad secundum: quod in deo non  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est minoris efficaciae voluntas quam natura &amp;c. Dico iuxta id quod iam dictum est, quod si actio 
        no<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tionalis voluntatis non constituit sic personam sicut naturae, hoc non facit aliqua maior efficacia 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>in agendo naturae, quam voluntatis: sed conditio, eo scilicet quod voluntas in deo non est elicitiua 
   <!--352.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="169-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>actionis notionalis nisi quasi praeuia ordine quodam naturae actione notionali naturae ex parte 
        in<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tellectus, sicut patet ex praedictis. Quod etiam amplius declaratur, siue actio notionalis voluntatis 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ponatur secundum graecos elici a solo patre, siue communiter a patre &amp; filio, licet quoquo modo ali 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ter &amp; aliter, hoc modo. Quia enim (vt saepius dictum est supra) secundum Augustinum, nihil potest 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>voluntas velle nisi cognitum, ordo semper aliquis est inter actum intelligendi quo sit aliquid 
        co<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>gnitum, &amp; actum volendi, etsi non secundum prius &amp; posterius, tamen secundum primum &amp; secundum: 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vt semper actus intellectus sit primus, &amp; actus voluntatis secundus: &amp; hoc vel secundum rationem 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; ordinem rationis, vel secundum rem &amp; naturam atque ordinem naturae: vt si actus intelligendi 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>essentialis sit in primo signo aliquo, in a actus volendi erit in secundo aliquo signo alio, puta in bo sed hoc 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ordine quodam rationis inter actus intellectus &amp; voluntatis essentiales. Nunc autem ita est quod intellectus vt na 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>turalis est, siue vt est natura, cum est in suo actu intelligendi essentiali qui est intelligere in signo a.  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>statim convertit se supra se: &amp; hoc non in eo signo quod est a. sed in alio, scilicet in ire vt simul in eo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>signo scilicet bi quod secundum rationem est secundum ab a. voluntas elicit suum actum 
        volen<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>di essentialem: &amp; intellectus existens in suo actu intelligendi essentiali conuertit se supra se, &amp; 
        in<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>quantum est informatus notitia essentiali est foecundus actiue ad eliciendum actum suum 
        notio<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nalem qui est generare siue dicere. Inquantum est intellectus purus conuersus, est foecundus 
        passi<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>ue vt de ipso producatur filius siue verbum per actum notionalem. Et tunc in tertio signo, puta in 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>c. intellectus elicit suum actum generandi siue dicendi notionalem: &amp; producit verbum siue filium. 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>in eodem etiam signo simul voluntas paterna vt solius est, existens in suo actu volendi 
        essentiali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>ter convertit se supra se, &amp; sic conuersa communicatur per actum generationis filio. In quarto autem 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>signo puta d. voluntate conversa producitur. lta quod licet haec omnia sint in eodem instanti aeternitatis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sunt tamen in diuersis signis eiusdem per ordinem se habentibus consideratione intellectus nostri. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Et licet ordo rationis tantum sit inter a. b c. est tamen ordo naturae inter c. d. eo quod secundum praedicta actus 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>intellectus notionalis est quasi praeuius ad actum voluntatis notionalem quodam modo vt causa 
        pro<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>pter quam sit. Quia sine actu intellectus notionali, quo intellectu producitur notitia declaratiua quae  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>verbum est, non est fcocunda voluntas existens in suo actu volendi essentiali, etiam conuersa supra 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>se, non enim potest elicere amorem incentiuum, nisi cognoscens declaratiue: sicut neque amorem simpli 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>citer, nisi cognoscens simpliciter. Et hoc maxime ponendo quod actus notionalis voluntatis non 
        pro<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>cedit ab illa vt est voluntas simpliciter: sed solummodo vt est concors, &amp; duorum, scilicet patris &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>filii. Et sic licet voluntas foecunda aequalis efficaciae sit cum intellectu foecundo ad eliciendum suum actum 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>notionalem, ex conditione tamen voluntatis scilicet quod quasi praeuius ad actum eius tam essentialem, quam 
        no<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tionalem sit actus tam essentialis quam notionalis intellectus: &amp; consimiliter quasi praeuia est productio per 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sonae per actionem intellectus ad productionem personae per actionem notionalem voluntatis, 
        pa<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tre actione notionali generandi actiue constituto in esse personae: &amp; similiter filio notione 
        generan<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>di passiua: &amp; hoc in eodem signo, quemadmodum relatiua sunt simul natura) quasi aduenit in alio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>signo voluntas foecunda qua producitur actio notionalis. &amp; sic notio talis est proprietas quasi 
        aduen<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>titia personae iam constitutae in esse per aliam proprietatem quasi priorem, etiam si per impossibile, immo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>per incompossibile secundum Graecos ponatur quod actio notionalis voluntatis eliciatur a solo patre, &amp; nullo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>modo actio notionalis intellectus esset vt causa propter quam sic respectu actionis notionalis 
        vo<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>luntatis: nec quo ad hoc esset principalior actio notionalis intellectus quam voluntatis, nec vllo modo 
        volun<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tas conversa foecundaretur ad eliciendum actum spirandi per actum dicendi praeuium: quae necesse 
        ha<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>bent ponere Graeci: &amp; negare quod ad actum spirandi requiritur voluntas concors duorum: &amp; dice 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>re quod sola voluntas paterna, &amp; vt solius patris est, per solam conversionem supra se est foecunda ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>spirandi &amp; actiue &amp; passiue. &amp; si sit praeuius quoquo modo actus dicendi hoc solum est vt causa 
        si<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ne qua, non &amp; nullo modo vt quo foecundatur voluntas ad actum spirandi. Si enim sic esset praeuia 
        foecun<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>dationi voluntatis productio filii: sic voluntas foecundaretur non solum vt est patris, sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt iam filio est conicata a patre: vt in signo c. ponantur haec quatuor esse, videlicet voluntatis paternae 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>conversio, filii generatio, &amp; voluntatis conversae ipsi filio conicatio, &amp; ipsius voluntatis conuersae foecun 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>datio. Siquam autem rationem habent graeci ad ponendum solum patrem spirare (vt aestimo) illa est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quod putant non posse in eodem signo scilicet c, esse voluntatis conversionem supra se &amp; ipsius conversae 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>communicationem, quemadmodum impossibile videtur quod graue in aliquo signo generetur sursum, &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>eodem factum sit per descensum deorsum, dato quod non sit medium resistens. Quare cum nihil 
        con<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>municetur filio nisi in dicto signo c. in quo generatur, &amp; in eodem signo secundum dicta sit 
        volunta<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tis paternae conuersio: impossibile ergo est secundum graecos quod voluntas vt conuersa 
        communice<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tur filio, etsi ei communicetur vt voluntas informata simpliciter amore essentiali. Quare cum non 
   <!--353.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="169-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est vis spiratiua nisi in voluntate conuersa, secundum modum supra expositum: nullo modo (vt 
        vide<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tur) filio conicatur a patre per generationem vis spiratiua, nec spiritus sanctus spiratur a filio. Quia cum spiratur 
        vo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>luntate conversa vt nuda est de ipsa vt est essentialis, &amp; informata amore essentiali, sicut expositum est 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>supra, voluntas vt sic est essentialis &amp; informata conicata est a patre filio per generationem. In eo autem est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>per productionem is qui producitur, in quo est id de quo producitur. Et ideo licet secundum graecos spiritus sanctus non 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>procedat a filio, secundum eosdem tamen a patre procedit in filio, &amp; requiescit in ipso. sicut dicit Damase. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lib. i. cap. xi. Sed proculdubio in dicto signo c. sunt &amp; voluntatis conversio &amp; ipsius communicatio:  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>licet ordine quodam. Neo est simile de graui. quod enim impossibile est illud in eodem signo sursum 
        genera<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ri, &amp; deorsum ferri, hoc contingit quia illi termini sursum &amp; deorsum sunt extra essentiam 
        gra<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>uis, &amp; re differentes ab ipso. In proposito autem non sic est, quia terminus conversionis voluntatis est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ipsa voluntas informata amore simplici, supra quem ipsa nuda se convertit. Terminus autem 
        communica<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tionis est ipse filius, cui conicatur ipsa voluntas essentialis informata &amp; etiam conversa. Propter quod 
        be<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ne in eodem signo possunt esse &amp; conversio voluntatis &amp; eiusdem communicatio. Quemadmodum in 
        eo<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>dem signo temporis potest esse lux generata in aliquo puncto medii, &amp; ab illa eadem altera lux 
        genera<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ta in alio puncto,. secundum iam dicta supra in corpore solutionis. Nullo modo spiratio actiua potest esse 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>proprietas constitutiua personae: sed solummodo est proprietas personae. Et sic impossibile est quod in 
        diui<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nis alia notio actiua sit personae constitutiua, quam illa quae consistit in prima productione actiua qua 
        con<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>stituitur in esse personae illa persona quae in diuinis est prima omnino. Omnes enim aliae productiones 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>actiuae si plures essent, essent notiones siue proprietates personae aut personarum iam constitutarum in esse 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>personali per alias proprietates: &amp; omnes aliae personae ab illa quae est omnino prima non constituuntur in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>esse personae nisi per notiones siue per proprietates passiuas: nec est aliqua notio, siue proprietas 
        passi<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ua personae iam constitutae in esse personae, sed quaelibet illarum est constitutiua personae, etiam si 
        produ<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ctio personarum in diuinis procederet in infinitum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>