<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="180-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe49339"> <!-- alias="vn58an-a61q7" -->
      <head xml:id="vn58an-fe49339-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca septimum arguitur quod spiritus sanctus non sit amor quo pater &amp; filius 
        di<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ligunt se &amp; alia, Primo sic. sicut se habet filius inquantum est notitia ad actum intelligen 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>di ex parte intellectus: sic se habet spiritus sanctus inquantum est amor ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>diligendi ex parte voluntatis, quia sicut filius inquantum est notitia est perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>vel quasi intellectus secundum superius determinata: sic spiritus sanctus est perfectio 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vel quasi voluntatis. sed pater non intelligit se &amp; alia filio vt est verbum siue no 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>titia: quia per quod intelligit sapit. Non autem sapit verbo sed sapientia siue genita 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>secundum Augustinum. vii. de trinitate cap i. &amp;. 4. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. si pater &amp; filius dilige- 
   <!--375.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="180-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>rent se &amp; alia amore qui est spiritus sanctus: cum spiritus sanctus sit amor notionalis: tunc diligerent 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>se &amp; alia amore siue dilectione notionali. consequens falsum est: quia diligere in diuinis est actus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>in essentialis. cuius ratio non est nisi ipsa diuina essentia vt est amor essentialis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e140">
        ⁋ Tertio sic. 
        se<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>cundum non est ratio primi: sed potius econverso. omnia essentialia sunt prima &amp; quasi praeuia respe 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ctu notionalium, vt patet ex supra determinatis. Quare cum diligere sit actus essentialis, &amp; spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sanctus sit amor notionalis, spiritus sanctus non est amor quo pater &amp; filius diligunt, quia id quo  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>diligunt est ratio eliciendi actum diligendi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e152">
        ⁋ Contra, non est amor nisi sit vis vnitiua amantis cum ama 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>to. &amp; si talis vis est amor simplex, multo fortius ergo &amp; amor incentiuus, quia quanto est ardentior 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tanto fortius vnit, quare cum spiritus sanctus secundum iam exposita sit amor incentiuus: ipse ergo est 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vis vnitiua amantis cum amato. sed hoc non nisi mediante actu diligendi. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e163">
        ⁋ Dico quod secundum dicta sanctorum concedere oportet quod pater &amp; filius diligunt 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>spiritu sancto: Spiritus sanctus autem amor est: oportet ergo concedere quod spiritus sanctus sit amor 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quo pater &amp; filius diligunt. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de processione spiritus sancti a patre, dicit 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>x. de trinitate cap. xii. Manifeste ostenditur hoc amoris esse principium vnde procedit: ab ipsa quipa  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>pe mente procedit: atque ita principium est amoris sui quo se amat. Vnde non proponitur quaestio quasi 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dubitandum sit an pater &amp; filius diligant amore qui est spiritus sanctus: sed quia dubitatur quom 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>hoc vere intelligi possit: &amp; qua ratione ille ablatiuus amore construatur cum actu diligendi siue aman 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>di. Et est ratio dubitandi super hoc expressa in tribus primis argumentis: quae concludunt quod tamen pos 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sunt construi cum illo vt ratio elicitiua illius actus: &amp; non est clarum quod alio modo possit cum illo 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>construi. propter quod circa hoc diuersae sunt exortae quaestiones. Vnde difficultatem quaestionis propter 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tactum in primo argumento, tangit Hug. de sancto Victo. in epistola quadam ad b. Bernardum sic in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quiens. Quaeris a me quomodo verum sit quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. Dicit enim quod pater spiritu sancto dili 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>git filium, &amp; filius eodem spiritu diligit patrem. Quia tamen pater ea sapientia quae est filius sapiat, omni 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>no contradicit huiusmodi ratione. Nam si ea sapientia quae filius est saperet ipse pater, non tam filius a 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>patre, quam pater a filio esset: quibus idem est esse quid sapere. Et eadem ratione si eo amore diligeret qui  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est spiritus sanctus, non tam a patre quam pater a spiritu sancto esset: quibus idem est esse quod diligere. Hoc autem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>falsum est. Vnde subdit. Hinc est quod quidam in hunc modum opponunt &amp; dicunt. Cum idem ibi sit dili 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>gere quod esse, quomodo dicitur pater vel filius non esse ea dilectione quo alter alterum diligit: cum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ideo pater negatur sapere sapientia quam genuit, ne ea esse intelligatur: Et respondet Hug. ad argu 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>mentum &amp; simul ad quaestionem, vt tactum est supra in quaestione de differentia inter dicere &amp; ge  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nerare, distinguendo quod agere aliquo contingit dupliciter, vel vt ratione formali quae est in agente, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sic pater non diligit spiritu sancto, neque filius, vt procedit ratio: vel vt potentia operatiua quae est ab  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>alio, &amp; sic bene diligunt spiritu sancto, &amp; similiter pater intelligit verbo: non tamen sequitur quod est spi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ritu sancto aut verbo, vt ibidem expositum est. Vnde dicit sic. Quantum mihi videtur multum est 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>inter facere &amp; fieri &amp;c. vsque ibi. Et secundum hoc cum actus attribuitur &amp;c. vt habitum est 
        ibi<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>dem. Dicitur ergo (vt subdit Hug. ibidem) pater spiritu sancto diligere: &amp; pater suo amore 
        proce<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>dente diligit: non quod per eum amorem habeat sed exhibeat: non quod per eum amorem accipiat sed impen 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>dat. Et sic secundum Hug. quod pater dicitur diligere spiritu sancto, est: quod spiritus sanctus diligit hoc ha 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>bet a patre: quia ipse est a patre. vnde subdit in eadem epistola. Hilius de seipso dicebat, mea doctrina 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>non est mea. Cur &amp; spiritus sanctus non aequa ratione dicat dilectio mea non est mea sed patris: No 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ta ad intellectum dicti Hug. &amp; hoc ex verbis eius in illo dicto Christin, Mea doctrina non est mea: quod du  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>pliciter potest intelligi illud Doctrina mea. Vno modo sic. mea doctrina . i. doctrina qua ego sapio non 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>est mea: quia ego non habeo eam a me: sed a patre. &amp; secundum hoc pater secundum Hugns dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>sapere filio: quia sapientiam &amp; doctrinam qua filius sapit &amp; quod filius sapit hoc habet a patre. &amp; sic idem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quod filius agit in eo quod sapit pater agit: sed per filium siue filio. Et similiter si spiritus sanctus dicat mea 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dilectio non est mea, idem est quod dilectio qua ego diligo non est mea: quia non habeo eam a me: sed  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>a patre. Et secundum hoc secundum Hugo. pater dicitur diligere spiritu sancto: quia quod spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sanctus diligit &amp; dilectionem qua spiritus diligit habet a patre. Alio autem modo illud, Mea doctri 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>na, intelligitur sic. i. doctrina qua ego homines erudio &amp; quam eis impendo non est mea: quia illam non 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>habeo a me: sed a patre. &amp; secundum hoc secundum Hug. pater dicitur erudire filio: quia doctrinam 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>qua filius erudit ipse habet a patre, &amp; sic quod filius agit in eo quod erudit pater agit, sed filio siue per filium 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Et si spiritus sanctus dicat mea dilectio non est mea, idem est ac si diceret: dilectio qua ego homines inflammo 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; quam eis impendo non est mea: quia illam non habeo a me: sed a patre. Et secundum hoc pater dici 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tur inflammare homines igne charitatis: quia charitatem siue dilectionem qua spiritus sanctus 
        in<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>flammat: ipse habet a patre, &amp; sic quod spiritus sanctus agit in eo quod inflammat, pater agit, sed spiritu san 
   <!--376.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="181-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>cto siue per spiritum sanctum. Sed secundum talem expositionem nullam difficultatem habet omnino quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>aliam quam habet quaestio qua quaereretur an pater creat filio siue per filium, an spiritu sancto siue per 
        spiri<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>tum sanctum: nec ad hoc inuestigandum anhelat intellectus in hac quaestione: sed potius an cum 
        dici<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tur pater diligere spiritu sancto, spiritus sanctus habeat quasi rationem causalitatis super actum 
        dili<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>gendi patris: quam reuera habet: quae &amp; mentem Hug. tetigit, licet eam non explicauerit. Quod bene insi 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nuat quando post praedicta in dicta epistola ad astruendum quod omnino concedendum est, patrem &amp; filium 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>diligere spiritu sancto, subdit iuxta processum vltimi argumenti dicens. Si spiritus sctuns amor est vtrius 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quod, cur pater non dicatur recte spiritu sancto, hoc est suo diligere amore: Animus humanus amor non 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est, sed ab ipso amor procedit, &amp; ideo se non diligit: sed amore, qui a seipso procedit. Pater vero amor 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est, &amp; ideo pater diligit seipso: diligit &amp; spiritu sancto: diligit seipso amore, diligit &amp; suo amore. Si spi 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ritus sanctus diceretur amor cordis tui, sicut spiritus sanctus dicitur amor patris &amp; filii, quaeso quis 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>posset negare te spiritu sancto, hoc est amore tuo diligere: Reuera pater amor est, sed essentialis: quo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>diligit formaliter, hoc est tanquam forma quadam quae ipse est eliciendo actum diligendi: qui non est nisi essentialis 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Animus autem humanus amor ex se non est, &amp; ideo ipse seipso non diligit: sed solummodo 
        amo<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>re a se procedente per actum volendi. Per quod insinuat quod pater consimiliter habet amorem a se procedentem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; in animo suo manentem, licet subsistendo non autem inhaerendo, sed informando: sicut inhaerendo  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>informat animum humanum amor ab ipso procedens. Sicut ergo homo diligit amore procedente, sic 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; pater. Illud autem non est nisi quia amor quo diligit homo habet aliquam rationem causalitatis super 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>actum diligendi. Similiter ergo cum pater diligit amore a se procedente, oportet quod ille amor habeat  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>aliquam quasi causalitatem super actum diligendi. Et quia istam rationem causalitatis difficile est assi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>gnare. Certum enim est quod causalitatem principiandi &amp; eliciendi actum diligendi essentialem in patre 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>non habet amor qui est spiritus sanctus, quia tunc spiritus sanctus daret patri quod diligeret essentia 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>liter, &amp; ita quod esset: quia idem est ei (scilicet patri)diligere quid esse: sicut &amp; sapere idem est patri quod esse 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>vt vult Augu. vii. de Trini. cap. i. &amp;. x. Et ideo circa hoc diuersi sunt modi dicendi. Dicunt est quidam 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod ille ablatiuus spiritu sancto habet causalitatem super actum diligendi patris non in eliciendo  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>vt dictum est, sed in appropriando. Dicunt enim quod pater diligit spiritu sancto per appropriationem. i. pe 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>amorem qui ei appropriatur. Amor enim essentialis ei appropriatur, vt inferius declarabitur loquendo  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>de appropriatione. Sed eadem ratione bene diceretur, pater sapit filio, quia eodem modo filio appropriatur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sapientia: quod non conceditur. Ideo alii dicunt quod ille ablatiuus habet causalitatem super actum diligen 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>di in indicando quod in patre sit actus. diligendi. Vnde dicunt quod construitur cum verbo diligendi in 
        ha<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>bitudine signi ad signatum, quemadmodum si diceretur isti diligunt se verbis: quando nullum aliud 
        in<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>dicium quod sese diligant habetur quam quod verbis amabilibus sese alloquuntur. Qualem dilectionem prohi 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>bet lon quando dicit prima Canonica cap. iii. Non diligamus verbo neque lingua, sed opere &amp; veritate.  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Sed eadem ratione posset concedi illa, pater sapit verbo. Quia ei habet in mente sua verbum a se proce 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>dens, signum est quod sapiat. Sed tamen ista negatur &amp; illa conceditur. Alio ergo modo causalitas 
        huiusmo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>di intelligenda est. Ideo dicunt alii quod construitur in ratione formae siue causae formalis: quemadmo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>dum dicitur quod iste lucet luce, calet calore, viuit vita. Quod non potest stare, quia talis forma denominat 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>pso actum &amp; cadit in significatione actus penitus idem significando cum actu. Differunt autem in so 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>lo modo significandi vt essentia &amp; esse, vt satis expositum est superius. Nunc autem in proposito amor 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>siue dilectio quae est spiritus sanctus non est forma illa a qua pater denominatur diligens: nec 
        il<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>la dilectio quae significatur actu diligendi est penitus essentialis: &amp; dilectio quae est spiritus sanctus no 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tionalis est. Vnde cum dicitur pater amat amore, id quod denominat patrem significatum est in actu aman 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>di, &amp; est amatio, non autem ipse amor, siue sumatur essentialiter siue notionaliter. Et bene differunt 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>secundum rem in creaturis amor &amp; amatio: sicut cum dicitur pater diligit dilectione quae est spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>sanctus, quasi aequiuoca est dilectio quae significatur actu diligendi &amp; ipso denominat, &amp; quae dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>esse spiritus sanctus. Propterea dicunt alii quod construitur dictus ablatiuus in ratione effectus siue prin 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>cipiati formalis, sicut cum dicitur quod arbor fioret fiore. Reuera isti magis propinqui sunt veritati quam prae 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cedentes, quia in ratione causae formalis denominatiue dicitur quod arbor fioret floritione, &amp; multo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>magis se habet ad actum diligendi patris amor procedens qui est spiritus sanctus, sicut flos ad sio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rem. Quia per actum diligendi sicut flos ab arbore per actum florendi quodammodo a patre procedit 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>spiritus sanctus, inquantum scilicet pater &amp; filius potius spirant spiritum sanctum vt diligentes siue 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>amantes quam vt scientes vel vt cognoscentes, non sic autem floritio procedit ab arbore per actum 
        flo<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>rendi, sed est forma signata in actu fiorendi. Sed tamen istud non potest stare in proposito, quia cum talis 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ablatiuus construitur cum verbo, verbum illud per se positum includit in se actum producendi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>propinquum transeuntem in rem illam signatam per ablatiuum. Elorere enim secundum se acceptum idem 
   <!--377.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="181-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est quod producere fiorem. Nunc autem in proposito diligere cum sit purum essentiale, non est idem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quod producere amorem. &amp; ideo licet in ratione causae formalis bene dicitur arbor fiorere flore, eo quod 
        flo<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>rere includit actum propinquum producendi fiorem: non tamen in ratione effectus formalis dici sic 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>potest pater diligere amore qui est spiritus sanctus, quia licet per actum diligendi a patre procedat 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>spiritus sanctus, hoc tamen non est nisi vt per actum producendi remotum. Praeterea quando actus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>construitur cum ablatiuo in ratione effectus formalis, verbum illud necessario ex se sic est absolutum 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod nullo modo potest simul construi cum alio in quod designetur transire. Non enim potest dici quod arbor 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>floret hoc vel illud fiore. Sed in proposito verbum diligendi simul potest construi cum dicto 
        ablati<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>uo &amp; transire in aliud, dicendo pater diligit filium vel creaturam amore qui est spiritus sanctus. &amp; hoc quia 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>quando illo modo construitur, ablatiuus ille non dicit nisi rationem quandam circa actum vt 
        ab<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>solute habet esse in subiecto: non autem vt transeat in aliquem terminum extra. Quando vero isto mo 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>do construitur, iste ablatiuus non dicit rationem circa actum vt habet esse in subiecto: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vt transit in aliquid extra: &amp; ideo dicit rationem &amp; circunstantiam transeuntem in illud. &amp; tunc 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>actus ille construitur cum ablatiuo tanquam cum eo quo actus ordinatur &amp; dirigitur in illud. Sic in pro  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>posito pater diligit amore qui est spiritus sanctus, tanquam eo quo ordinatur actus diligendi in illud quod 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>diligitur vel natum est diligi a patre. Secundum hunc modum igitur oportet hic assignare aliquam ra 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tionem a praedictis, qua talis ablatiuus dicendus est construi cum tali verbo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e432">
        ⁋ Ad cuius inuestiga 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tionem aduertendum est quod diligere in diuinis tripliciter accipitur. Primo modo vt est purum essen 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tiale: vt quando dicit actum diligendi simplicem. Secundo modo vt habet annexum aliquid notiona 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>le, vt quando dicit actum diligendi incentiue ex parte diligentis, &amp; gratificatiue ex parte dilecti. Ter 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tio modo vt accipitur pro notionali extenso ad essentiale: vt quando accipitur pro actu fiagrandi, se 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cundum quod iam declarabitur. Si ergo accipitur diligere primo modo, dico quod nullo modo dictus abla 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tiuus construi debet cum tali verbo: nec vllo modo est haec recipienda, pater diligit amore vel 
        dili<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>it filium vel aliquid aliud spiritu sancto. Similiter neque de filio neque de seipso spiritu sancto, quod 
        di<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ligit amore qui est spiritus sctuns. Nec est ratio eliciendi talem actum de subiecto, vt habitum est supra: nec 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>etiam ratio dirigendi ipsum in obiectum: sed horum ratio solummodo est amor essentialis: quia ta 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>lis actus &amp; directio in obiectum conueniret personae vniuoce, si esset in diuinis absque amore 
        proce<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>dente, &amp; similiter absque verbo procedente: &amp; sic quasi primo conveniret patri quam generare aliquid spirare. Si 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>vero accipitur diligere secundo modo, videlicet vt habet annexum aliquid notionale, puta vt cum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dicit actum diligendi incentiue: dico quod illa bene est recipienda, pater diligit spiritu sancto: quia licet 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>amor procedens non sit ratio eliciendi actum diligendi simpliciter de subiecto, &amp; ordinandi ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>in subiectum: est tamen bene ratio incentiui circa actum, &amp; hoc in ordine eius ad subiectum a quo 
        eli<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>citur, &amp; etiam in ordine ad obiectum, secundum quod iam inferius declarabitur in solutione primi ar  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>gumenti. Pater enim etsi non diligit nude &amp; simpliciter nisi amore essentiali: incentiue tamen non diligit nisi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>amore notionali qui est spiritus sanctus. Quia sicut se habet diligere simpliciter ad amorem simplici 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ter: sic se habet diligere incentiue ad amorem notionalem. Est enim ratio incentiui aliquod notionalis circa actum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>diligendi essentialem, licet cum illa determinatione tribus personis conueniat. Si vero diligere 
        ac<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cipiatur tertio modo, videlicet pro notionali extenso ad essentiale, vt puta pro actu fiagrandi: dico quod 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>adhuc bene recipitur illa, pater diligit spiritu sancto, quia licet amor notionalis non sit ratio elicien 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>di actum talem de subiecto, est tamen ratio ordinandi ipsum in obiectum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e484">
        ⁋ Ad cuius intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>est aduertendum secundum praedicta, quod sicut ex parte intellectus circa actum producendi eius est 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vna notio secundum rem: diuersa vero secundum solam rationem, qua pater dicitur generare 
        fi<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>lium, &amp; dicere verbum: &amp; similiter eandem personam nominant secundum rem filius &amp; verbum: 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>licet secundum diuersas rationes: sic ex parte voluntatis circa actum producendi eius vna notio est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>secundum rem quae secundum rationes diuersas diuersis nominibus est appellanda: &amp; similiter vna 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>persona secundum diuersas rationes diuersis nominibus est appellanda. Sed secundum vnam ratio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>nem nomen est ei impositum tam actui quam personae: secundum quam pater &amp; filius dicuntur spirare spi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ritum sanctum: &amp; respondet actus spirandi ex parte voluntatis, actui generandi ex parte intellectus: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nomen spiritus respondet filio. Secundum aliam autem rationem nomen non est impositum nec actui 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nec personae: sed actum possumus dicere flagrare, &amp; personam possumus appellare zelum: vt flagrare 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>respondeat illi quod est dicere, &amp; zelum verbo. Et sicut dicere ex parte intellectus non solum accipitur vt 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>purum notionale, &amp; vt dicit solum actum producendi verbum, &amp; construitur cum verbo in 
        ac<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cusatiuo, dicendo pater dicit verbum: sed etiam vt extenditur ad essentiale &amp; dicit rationem 
        ma<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>nifestationis siue declarationis apud intellectum illorum quae intellecta sunt intelligentia simplici 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>formata per ipsum verbum vt per manifestatiuum cuilibet intellectui illustrato vero verbo: sic etiam fia 
   <!--378.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="182-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>grare ex parte voluntatis non solum accipitur vt purum notionale, &amp; vt dicit solum actum 
        pro<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>ducendi zelum vt construitur cum ipso in accusatiuo dicendo pater &amp; filius flagrant spiritum 
        san<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>ctum, sed etiam accipitur prout extenditur ad essentiale, &amp; dicit rationem gratificationis apud 
        vo<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>luntatem illorum quae volita sunt simplici voluntate informata per ipsum zelum, vt per gratificatiuum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>cuilibet voluntati incensae per ipsum zelum. Sicut enim in verbo omnia alia dicuntur quodammodo, sic in  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ipso zelo omnia quodammodo flagrantur. Et ideo quemadmodum dicere construitur cum verbo non  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>solum in accusatiuo, quid soli patri &amp; filio conuenit: sed etiam in ablatiuo, quod etiam conuenit aliis se 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cundum superius determinata in quaestione de dicere: Sic flagrare construitur cum zelo non solum 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in accusatiuo, quid soli patri conuenit &amp; filio: sed etiam in ablatiuo, quod conuenit aliis modis 
        propor<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tionalibus, quibus dicere verbo vel in verbo conuenit aliis a patre. Et flagrare vt sic extensum est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>id quod notionale, &amp; supponit actum amandi seu volendi quem non significat: sicut dicere extensum supr 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>ponit actum intelligendi quem non significat. Pro dicto autem actu innominato quem appellamus flagrare 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>inquantum dicto modo extenditur secundum vsum theologorum, accipitur actus amandi: &amp; ideo eisdem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>modis quibus secundum superius determinata dicimus omnes illustratos verbo dicere se &amp; omnia alia 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>verbo &amp; in verbo: proportionaliter eisdem modis dicimus omnes accensos zelo qui est amor procedens 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>siue spiritus sctuns, se &amp; alia amare spiriu sancto. Vnde sicut ex parte intellectus notitia essentialis est quod  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dam manifestatiuum quo verum manifestatur intelligenti siue intellectui, &amp; habet fieri in intellectu vt cogni 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tum in cognoscente: sic verbum quoddam est manifestatiuum quo declaratiue &amp; quasi amplius manifestatur 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>intellectui, &amp; quasi amplius habet fieri in intellectu. Sed ex parte voluntatis amor essentialis est quaedam incensio siue 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quoddam incendium quo bonum gratum fit voluntati, &amp; quo voluntas se diffundit in bonum illud: &amp; aelus siue 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>spiritus sanctus est quoddam incentiuum quo bonum amplius gratum fit voluntati, &amp; quo voluntas se amplius 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>in bonum diffundit. Et ita sicut omnia quae nata sunt declarari verbo: in verbo pater immediate 
        di<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>cit quando dicit verbum: &amp; quando alia quae in verbo dicit verbo, illa verbo dicit non vt medio in  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ter dicentem &amp; actum dicendi, &amp; vt ratione elicitiua actus dicendi de dicente, inquantum notat actum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>producendi: aliter enim solummodo diceret verbo dicens verbum: sed vt ratione qua innotescit apud  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>intellectum eius cum dicitur id quid verbo dicitur, &amp; qua actus dicendi inquantum notat actum ma 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nifestandi declaratiue dirigitur in illud, vt sit solum ratio media inter actum dicendi ratione 
        ma<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>nifestationis quam importat, et rem dictam: vnde &amp; verbo dicit non dicens verbum: spiritus sctuns enim ver 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bo dicit creaturam, hoc est spiritus sanctus creaturam quam intelligit manifestat verbo intellectui illius 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cui dicit: Sic omnia quae nata sunt gratificari spiritu sancto, in ipso pater &amp; filius immediate flagrant 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quando flagrant spiritum sanctum: &amp; quando alia quae in spiritu sancto flagrant, fiagrat spiritus sanctus: illa spiritu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sancto flagrat siue diligit non vt medio inter flagrantem &amp; actum flagrandi inquantum notat actum pro 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ducendi: aliter enim solummodo flagraret spiritus scton flagrans spantum sctantum: sed vt ratione qua flagrascit apud  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>voluntatem eius qui flagrat id quod spiritu sancto flagratur siue diligitur: iuxta vsum 
        theologo<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>rum sumendo diligere pro flagrare, &amp; qua actus flagrandi siue diligendi inquantum notat actum gra 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tificandi dirigitur in illud, vt sit solummodo ratio media inter actum diligendi ratione 
        gratificatio<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nis quam importat ly flagrare, &amp; rem dilectam. Vnde &amp; spiritu sancto diligit non producens siue 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>flagrans spiritum sanctum. Creatura enim intellectualis bene spiritu sancto diligit deum patrem, hoc est 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>creatura intellectualis bene deum patrem quem diligit spiritu sancto gratiose &amp; complacenter 
        di<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ligit. Sicut enim omne verum intellectus quod amplius innotescit verbo, sic omne bonum voluntatis quod  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>amplius gratescit spiritu sancto. Et sic pater amore qui ipse est sibi essentialis, &amp; similiter filius &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quaelibet creatura amore suo naturali aliter diligunt bonum, aliter spiritum sanctum inquantum est amot 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>cordis sui: per hoc quod procedit in ipsum. Ab aeterno enim amor cordis patris &amp; filii procedit in ipsis 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ex tempore autem creaturae intellectualis. Amore enim sibi essentiali aut naturali quilibet diligit bonum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>vt ratione media inter subiectum a quo elicitur &amp; actum diligendi qui illa ratione elicitur. Amore 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vero qui est spiritus sctuns quilibet diligit bonum vt ratione media inter actum intelligendi &amp; ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>obiectum quod diligitur tantummodo, secundum iam dictum modum. Quo viso &amp; intellecto non est alia diffi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tas in hac quaestione an pater &amp; filius diligant se &amp; alia spiritu, accipiendo diligere pro dicto verbo 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>innominato: quam in illa an pater dicit se &amp; alia verbo. Sed ratione maioris obscuritatis &amp; dubitationis 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>inducitur, quia non est ex parte voluntatis verbum impositum respondens illi quod est dicere: quod expresse si 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>gnificaret actum gratifieandi, sicut dicere significat actum manifestandi: quem nullo modo significat 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>actus diligendi, quo vtimur loco illius verbi nobis deficientis, vt dictum est. Accipiendo autem dilige 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>re in sua propria significatione, patet difficultas quaestionis ex dictis supra, &amp; amplius exponetur in dicendis. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e640">
        ⁋ Quod ergo arguitur primo in contrarium, quod pater non intelligit se &amp; alia notitia a 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quae est verbum, ergo &amp;c. Dico distinguendo de intelligere modo quo iam distinctum est de diligere  
   <!--379.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="182-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>in duabus primis significationibus. Intelligere enim vt est purum essentiale &amp; dicit actum intelligen 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>di simplicem, nullo modo potest concedi illa, pater intelligit verbo. &amp; sic (vt bene procedit argumen 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tum) nullo modo potest concedi quod pater &amp; filius diligant amore qui est spiritus sanctus. Intelligere 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>autem vt habet aliquid annexum notionale, vt quando dicit actum intelligendi illustratiue ex par 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>te intelligentis &amp; declaratiue ex parte intellecti, licet nullo modo posset concedi quod pater intelligit 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>simpliciter verbo: non tamen omnino negandum est quin pater intelligat verbo declaratiue. Quia per 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>hoc quod secundum praedicta verbum illustrat siue illuminat intellectum in quo est, &amp; declarat nue ma 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nifestat ipsam rem intellectam: licet non sit ratio eliciendi actum intelligendi de subiecto intelligente:  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sed solummodo essentialis: est tamen ratio modi intelligendi tam in ordine intelligentis ad actum 
        in<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>telligendi quam in ordine actus ad obiectum intellectum. vt propter hoc bene possit concedi quod pater de 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>claratiue intelligat verbo: &amp; potius declaratiue quam illustratiue: quia actio intelligendi potius 
        proce<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>dit in intellectum ab obiecto declarato &amp; manifestato quam ab intellectu illustrato in obiectum intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Et sic consimiliter non obstante argumento, licet nullo modo posset concedi quod pater &amp; filius 
        dili<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>gant amore qui est spiritus sanctus simpliciter: non tamen est omnino negandum quin diligant 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>amore quid est spiritus sanctus incentiue: quia per hoc quod secundum praedicta amor qui est spiritus sanctus incem 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dit voluntatem in qua est, &amp; ipsi gratificat ipsam rem volitam licet non sit ratio eliciendi actum diligendi de lubie 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cto diligente: sed solummodo essentialis: est tamen ratio modi diligendi tam in ordine diligentis ad actum diligen 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>di: quam in ordine actus ad obiectum dilecti. Vt propter hoc bene possit concedi quod pater &amp; filius incentiue di 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ligant amore qui est spiritus sanctus: &amp; potius incentiue quam gratificatiue: quia actio volendi potius 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>procedit a voluntate in obiectum gratificatum quam ab obiecto gratificato in voluntatem incensam. in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>tellectus enim mouetur ab obiecto, &amp; vceluntas mouet se in obiectum, vt saepius declarauimus alibi. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Est tamen in hoc magna diuersitas aduertenda ex parte illorum qui dicuntur intelligere verbo &amp; non  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sunt ipsum, &amp; ex parte eius qui est ipsum verbum, &amp; similiter ex parte illorum qui dicuntur 
        dili<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>gere amore qui est spiritus sanctus, &amp; non sunt ipse: &amp; ex parte eius qui est ipse spiritus sanctus. Quia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>licet illi qui non sunt ipsum verbum, non dicuntur intelligere verbo vt ratione elicitiua de intelli 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>gente ipsius actus intelligendi: ille tamen qui est ipsum verbum, bene intelligere dicitur verbo vt ratione eli 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>citiua de intelligente ipsius actus intelligendi. Et consimiliter licet illi qui non sunt ipse amor qui  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est spiritus sanctus, non dicuntur diligere amore qui est spiritus sanctus vt ratione elicitiua ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>actus diligendi: ille tamen qui est ipse amor, vt ipse spiritus sanctus, bene dicitur diligere ipso amore qui est spiritus sanctus: 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vt ratione elicitiua de voluntate ipsius actus diligendi. Vnde filius quia est verbum intelligit verbo declaratiue vt ratio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ne formali eliciente actum intelligendi simpliciter: sed hoc non nisi ratione notitiae essentialis vt est aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>verbi. Pater autem quia non est verbum licet intelligat declaratiue verbo secundum expositum mo 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dum, non tamen vt ratione formali eliciente actum intelligendi simpliciter, quia licet illum eliciat 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vt ratione elicitiua notitia essentiali, non tamen vt ipsa est filii vel aliquid ipsius verbi, &amp; habita per 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>generationem: sed potius vt est ipsius patris omnino ingenita. Nec in hoc est aliqua differentia. de ver 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>bo hominis qui non est suum verbum, &amp; de verbo patris qui etiam non est suum verbum. i. icet enim 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>homo intelligat declaratiue suo verbo, non tamen vt ratione formali eliciente actum intelligendi sim 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>pliciter: quia licet illum eliciat notitia simplici quae includitur in ratione verbi sui, non tamen vt ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est aliquid verbi: sed potius vt se tenet ex parte memoriae producentis verbum. Consimiliter spiritus san  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ctus quia ipse amor procedens est, diligit incentiue amore procedente vt ratione formaliter eliciente actum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>diligendi simpliciter: sed hoc non nisi ratione amoris essentialis vt est aliquod amoris procedentis siue zeli. Pa 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ter autem quia non est amor procedens licet diligat incentiue amore procedente, secundum 
        expo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>situm modum: non tamen vt ratione formaliter elicitiua actus diligendi simpliciter: quia licet illum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>eliciat vt ratione elicitiua amore suo essentiali, non tamen vt ipse spiritus sanctus vel aliquid ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>zeli, &amp; habitus per spirationem: sed potius vt est ipsius patris omnino inspiratus. Nec est in hoc dif 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ferentia aliqua de zelo siue amore procedente in homine qui non est suus zelus sicut neque suum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>verbum: &amp; de zelo patris qui etiam non est suus zelus. Licet enim homo diligat 
        incenti<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ue zelo suo, non tamen vt ratione formali eliciente actum diligendi simpliciter: quia licet illum eli 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ciat amore simplici qui includitur in ratione zeli, non tamen vt ipse est aliquid zaeli: sed potius vt 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>se tenet ex parte voluntatis quam informat, vt de quo materialiter elicitur zelus secundum mo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dum supra expositum. Tertio autem modo proportionali tertio modo eius quod est 
        dilige<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>re, non accipitur ipsum intelligere, quamuis enim diligere sit ita essentiale vt intelligere: est 
        ta<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>men ratio quare intelligere potius accipitur pro notionali extenso ad essentiale quam diligere: &amp; haec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>duplex, scilicet necessitas &amp; commoditas. Necessitas, quia ex parte intellectus non deficit verbum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>notionale extensum ad essentiale. tale enim est ipsum dicere. Tale autem verbum deficit &amp; defecit ex 
   <!--380.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="183-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>parte voluntatis: quod nos appellamus per translationem flagrare: propter quod necesse fuit vti 
        no<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>mine essentiali quod est diligere, pro illo verbo deficiente, &amp; extendere significationem huius verbi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quod est diligere. Non sic autem necesse fuit vti hoc verbo intelligere, aut extendere ipsum. Ratio 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>autem talis defectus ex parte voluntatis potius quam ex parte intellectus, est ex hoc quod nobis minus no 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ta sunt pertinentia ad emanationem voluntatis quam pertinentia ad emanationem intellectus. Cuius 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ratio est, quod nos diuina cognoscimus per ea quae in creaturis videmus, secundum Ricar. in principio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de Trinita. Nunc autem in creaturis videmus emanationem modo naturae principaliorem: qualis est 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>illa quae in diuinis est ex parte intellectus. Emanationem vero modo naturae non principalem quae 
        prin<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cipaliter est modo voluntatis, non videmus penitus in creaturis. Non enim productio alicuius suba 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sistit in creaturis nisi artificialis &amp; ex libero arbitrio: nulla autem ex immutabili necessitate naturae. Et 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quia clarior propterea nobis est emanatio modo naturae ex parte intellectus: euidentior ideo est facta 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>translatio verborum interpositorum actibus creaturarum actibus diuinis, &amp; ex parte intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quam ex parte voluntatis. Aequali tamen proprietate flagrare transterri potest ad significandum in di 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>uinis spirationem amoris a voluntate liberali, qua transfertur dicere ad significandum in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cenerationem notitiae a natura intellectuali. Commoditas etiam est ratio quare diligere potius 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dicto modo accipitur quam intelligere: quia omnis actus notionalis procedit a potentia vt a principio 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>actiuo in productum vt in terminum. In quo cum illo conuenit actio diligendi: quia procedit a po 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>tentia volitiua eliciente actum in amatum vt in terminum: non sic actus intelligendi, quia est quid  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>receptum in intelligente ab intellecto. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e814">
        ⁋ Per dicta patet quomodo oportet respondere argumento quid  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>beatus Bernardus proposuit Hugo. vt recitat Hugo in principio epistolae suae, vbi dicit sic. Quaeris 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>a me quomodo verum sit &amp;c. vt habitum est supra. Dico enim quod si loquimur de diligere primo mo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>do, in illo bene procedit argumentum: quia sicut pater non sapit ea sapientia quae filius est: sic nec 
        di<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ligit secundum istum modum eo amore qui est spiritus sanctus, quia secundum istum modum sapien 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tia &amp; amor non dicunt nisi rationem formalem eliciendi actum de subiecto: virtute cuius tenet 
        ar<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>gumentum. Si vero loquamur de secundo modo, etiam bene verum est quod sicut pater diligit 
        spiri<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tu sancto, sic intelligit verbo, quia &amp; incentiue diligit spiritu sancto, &amp; declaratiue intelligit 
        ver<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>bo. Sicut nec simpliciter diligit spiritu sancto, nec simpliciter intelligit verboro. vt patet ex praedictis. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>Et quod arguit Bernar. secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod si pater ea sapientia siue notitia quae filius est saperet siue in 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>telligeret: non tam filius a patre esset quam pater a filio: Dico quod verum est de sapere &amp; intelligere 
        sim<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>pliciter primo modo dicto. Quod etiam verum est de diligere simpliciter: quia si eo amore qui 
        spiri<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>tus sanctus est, pater diligeret simpliciter eliciendo actum: non tam spiritus sanctus esset a patre, quam pa 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ter a spiritu sancto. De sapere autem &amp; intelligere declaratiue non est verum, nec etiam diligere 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>incentiue. Non enim idem est patri esse &amp; sapere declaratiue quod praesupponit verbum, &amp; dicere no 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tionale in quo habet annexum aliquid notionale: &amp; similiter diligere incentiue quod praesupponit spi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ritum sanctum, &amp; spirare: vt de tali intelligere non sit idem patri esse &amp; diligere. Et multo minus ve 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>rum est de diligere tertio modo quod idem sit diligere illo modo quid esse: quia tale diligere ex parte 
        vo<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>luntatis respondet ei quod est dicere ex parte intellectus. Sicut enim dicere quo pater dicit verbo sup 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ponit verbum in quo dicuntur ea quae dicuntur, &amp; per hoc etiam dicere ipsum verbum, &amp; addit tanquam  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>de propria significatione actum secundum praedicta: Sic diligere quo pater diligit spiritu sancto secu 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum istum modum tertium, supponit spiritum sanctum in quo flagrantur ea quae flagrantur siue diligum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tur spiritu sancto: &amp; per hoc etiam supponit ipsum spirare siue flagrare spiritum sanctum, &amp; 
        super<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>addit de propria significatione actum gratificandi siue acceptandi. Nec est differentia in aliquo in  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ter dicere verbo &amp; diligere spiritu sancto: similiter inter verbum &amp; spiritum sanctum: nisi in hoc quod 
        di<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cere &amp; verbum non solum dicunt respectum &amp; ordinem ad dictum, sed etiam ad illum cui dicitur. Pa 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ter enim verbo dicit spiritum sanctum creaturae, vel creaturam spiritu sancto. Diligere autem &amp; spiritus sctuns 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>dicunt respectum &amp; ordinem ad dilectum, &amp; non ad aliquem vlterius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e879">
        ⁋ Ad secundum, quod si pater dilige 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ret spiritu sancto diligeret amore notionali: Dico quod amor vel dilectio dupliciter consideratur. vno 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>modo vt significatur per verbum diligendi siue amandi. alio modo vt significatur nomine amoris siue 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dilectionis. Primo modo quicumque diligit siue amat, diligit siue amat dilectione siue amore secundum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rationem habitudinis formae denominantis: sicut ignis dicitur calefacere actiua calefactione, &amp; 
        ar<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bor florere floritione, &amp; splendens splendere splendore, &amp; dicens dicere dictione: &amp; talis amor siue 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>dilectio non est nisi essentialis. Aut quicumque diligit aut amat, non diligit neque amat nisi amore vel 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dilectione essentiali, sed hoc secundum aliquem trium praedictorum modorum. Secundo autem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>modo licet amor de se sit essentialis, tamen cadit in circumlocutione notionalis quando dicitur amor 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>notionalis. Et nullum est inconueniens quod penes secundum &amp; tertium modos praedictos diligens vel 
   <!--381.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="183-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>amans diligat vel amet amore notionali. Et quoquo modo aequocem dilectio significatur verbo diligendi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>&amp; nomine dilectionis notionalis, sicut splendor &amp; dictio aequoce vel quasi significantur hoc verbo splen 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>dere &amp; dicere, &amp; hoc nomine filius siue verbum. Pater enim dicit filium dictione significata nomine 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>illius verbi dicere, sicut generat filium generatione: sed non dicit filium dictione significata nomine 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>verbi, sicut nec dicit filium verbo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e916">
        ⁋ Ad tertium quod notionale non est ratio essentialis, quia est secundum  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>respectum ipsius: Dico secundum praedicta quod verum est ratio elicitiua quasi media inter elicientem &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>actum elicitum. Est tamen ratio illius vt qua ordinatur eliciens ad eliciendum actum sub modo determi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nato in secundo modo intelligendi praedicto: vel qua ordinatur actus elicitus ad obiectum, vt in 
        secun<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>do &amp; tertio modo praedictis. Et nullum est inconueniens quod secundum sit ratio primi isto modo: quia nec 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ipse actus in secundo modo &amp; tertio praedictis habet rationem primi respectu notionalis amoris: sed 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>potius secundi. Incentiue enim diligere penes secundum modum diligendi, aut summe 
        complacen<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>ter penes tertium modum diligendi, non potest aliqua diuina persona diligere nisi producto spirimu san 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cto quasi prius: quia non nisi spiritu sancto: sicut nec declaratiue intelligere penes secundum modum 
        in<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>telligendi, nec intelligere manifestando (quod est idem quod dicere) potest pater nisi quasi prius producto 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>verbo, vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe49339-d1e940">
        ⁋ Ad argumentum in contrarium quod non est amor nisi eo quis amet: Dico qui 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>erum est vel elicitiue secundum primum modum amandi praedictum: quod non convenit nisi amori 
        es<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>sentiali: vel ordinatiue, quod bene conuenit amori notionali penes secundum &amp; tertium modum praedi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ctos: quemadmodum (vt supra expositum est) pater aliter amat amore essentiali qui ipse est: aliter amat 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>amore suo notionali qui non est ipse.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>