<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="91-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1136"> <!-- alias="vn58an-a13q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1136-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1136-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia possit disci ab homine sine lumine fidei</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e110">
   <!--197.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="91-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>CIrca. iii. arguitur quod ista scientia addisci possit ab homine sine lumine fidei. Primo sic 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>non minor requiritur illuminatio in cognitione prophetica per reuelationem, quam in cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ne huius scientiae per doctrinam. vnde &amp; primi doctores istam scientiam quasi prophetica 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>reuelatione susceperunt: sed ad cognitionem habitam prophetica reuelatione non re 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quiritur lumen fidei. ergo nec ad notitiam huius scientiae per doctrinam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e128">
        ⁋ Secundo sic: qui  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>per se sufficiens est ad cognoscendum terminos &amp; principia ex terminis composita (quia 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>principia cognoscimus inquantum terminos cognoscimus, secundum Philosophum) &amp; quid potest cognoscere prin 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cipia: &amp; illa potest cognoscere quae sequuntur ex ipsis. sed homo sine lumine fidei potest cognoscere omnes 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>terminos huius scientiae: quid deus: quod mundus: quid creare: quid pati: quod homo: quid virgo: quid mater.  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Hoc enim vt dictum est supra, oportet intelligere antequam credere. ergo sine lumine fidei potest 
        cogno<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>scere principia huius scientiae complexa ex his: vt quod deus creauit mundum: quod deus homo passus est: quod 
        vir<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>go mater est, quare &amp; sine lumine fidei potest scire omnia quae consequuntur ex his. haec sunt omnia huius 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e149">
        ⁋ Tertio sic: infideles &amp; haeretici fingendo se fideles: audiendo a magistris catholicis 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>hanc scientiam per studium &amp; exercitium possent fieri magistri in ea, &amp; alios docere: sicut fecit Arrius: sed  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>hoc non posset fieri nisi discendo hanc scientiam sine lumine fidei. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e156">
        ⁋ Oppositum arguitur sic. super 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>illud. i. Corint. ii. Sapientiam loqmur inter perfectos: dicit Glos. Quae non est humana ratione 
        comprehensibi<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>lis: sed spiritus efficacia credibilis. sed talis non potest disci sine fide. ergo. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e163">
        <lb ed="#Ba" n="18"/>⁋ Dicendum ad hoc. quod cum ista scientia sit de eis quae facultatem naturalis rationis 
        ex<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>cedunt propter intellectus nostri debilitatem: &amp; eorum elongationem: vt dictum est: oportet vt eius 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>notitiam capiat ab eo quid eam nouit. Nunc autem ita est: quod omnis discens qui propter debilitatem intellectus sui 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; elongationem intelligibilis ab eo: non potest statim per euidentiam videre rerum veritates: necesse ha 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>bet primo credere illi qui eas nouit: a quo debet earum notitiam accipere. Quare discentem in hac 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>scientia primo oportet veritates eius credere, &amp; fide tenere ab eo a quo expectat eas euidenter scire: cum 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nutritus per fidem, ad hoc vt euidenter eas sciat factus sit idoneus. Ille autem solus deus est: de ipso enim pri 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cipaliter est ista scientia: &amp; credenda omnia: &amp; ipse solus seipsum perfecte nouit. Eidem ergo exhibendo  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>deo: vt teste veritatis eorum quae dicuntur in hac scientia: oportet addiscere hanc scientiam: vt per si 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dem primam praeparemur ad eius intelligentiam: cui vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xi. de civiat dit fidem adhibemus de his rebus quaes 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ignorare non expedit: nec per nosipsos scire idonei sumus. hoc tamen mediantibus testibus aliis quibus ille 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>reuelauit: secundum quod dicit ibidem. Nam si ea sciri possunt testibus nobis quae remota non sunt 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>a sensibus nostris siue interioribus siue exterioribus: vnde &amp; praesentia nuncupantur: profecto ea quae re 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>mota sunt a sensibus nostris: quoniam nostro testimonio scire non possumus: de his alios testes re 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quirimus: eisque credimus qui viderunt: qui haec in illo incorporeo lumine didicerunt: &amp; haec tanquam  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>verba nobis proponentibus: non autem tanquam verborum intellectum praebentibus. hoc enim solius dei 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>est: secundum quod dicit <ref xml:id="vn58an-d1e1136-Rd1e205">
        <name>Aug.</name> i. ser. super Ioan.</ref> exponendo illud. In principio erat verbum. &amp; 
        vocan<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>do scriptores huius scientiae montes: dicit. Nisi montes ista dicerent: vnde omnino cogitaretis non 
        in<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ueniretis. ergo ex montibus venit nobis auxilium: vt hoc vel audiretis. Sed nondum potestis intellige 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>re quod audistis. Inuocate auxilium a domino qui fecit cae. &amp; ter, quia montes sic poterunt loqui: vt non 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>possent ipsi illuminare: quia &amp; ipsi illuminati sunt audiendo. Inde qui dixit, hoc accepit: loannes ille qui  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>discubuit supra pectus domini: &amp; de pectore domini bibit quod nobis propinaret: sed propinauit verba: intelle 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ctum vero inde debes capere vnde &amp; ipse bibit quid tibi propinauit: vt leues oculos ad modotes: vnde veniat 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tibi auxilium: vt inde tanquam calice. id est verbum propinatum acciperes: &amp; tamen quia auxilium tuum a domino qui se. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>cae. &amp; terr. inde impleres pectus vnde ille impleuit. Solus enim ille qui fidem dedit: potest praestare intellectum: 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sed hoc secundum conmunem cursum: non nisi fide praecedente: per quam homo ad intellectum sit idoneus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>vt videat ex euidentia rei vel rationis quod prius sola fide tenebat. Hic dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> li. de ordi. ii. Nullus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>hominum nisi ex imperito peritus fit. Nullus autem imperitus nouit qualem se debeat praebere docentibus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; quali vita esse docilis possit. Euenit vt omnibus bona magna &amp; occulta discere cupientibus non  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>aperiat nisi auctoritas ianuam: quam quisque ingressus sine dubitatione vitae optimae praecepta sectatur: per  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quae cum docilis fuerit tum demum discet: &amp; quanta ratione praedita sunt ea ipsa quae secutus est ante rationem: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>&amp; quid sit ipsa ratio quam post auctoritatis cunabula firmus &amp; idoneus iam sequitur atque comprehendit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e247">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>⁋ Est igitur hic aduertendum: quod fides qua ex auctoritate huius scientiae credimus, non est fides rationibus 
        appa<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>rentibus persuasa: sed diuina virtute infusa. Cum enim nulla ratio ex rebus inferioribus sumpta ad hoc est efficas:  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>nec mens humana sufficeret capere rationem sufficientem ad hoc acceptam a superioribus: oportet 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>igitur quod sit fides a deo infusa quae rationi suadeat dicta sacrae scripturae esse diuina oracula: &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>eis assentiendum: quae etiam voluntatem inclinat vt captiuet intellectum, &amp; assentire faciat eis 
   <!--198.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="92-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quae non videt: sed quasi ex auditu &amp; testimonio auctoritatis superioris ea vera esse teneat. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Augustinus super illud loam. Et nos credimus &amp; cognouimus. dicit in ser. xvii. Non agnouimus &amp; 
        credi<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>mus: sed credimus &amp; cognouimus. credimus enim vt cognoscamus: nam si prius cognoscere: 
        dein<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>de credere vellemus: nec cognoscere nec credere valeremus. &amp; ser. xxix. Si non intellexisti, crede. 
        In<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tellectus enim merces est fidei. ergo noli quaerere intelligere vt credas, sed crede vt intelligas. nisi enim 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>credideritis non intelligetis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e278">
        ⁋ Est etiam aduertendum quod fides quae via est ad intellectum, non est 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>fides qua solummodo creditur deo vt testi vero: sed qua credens in ipsum fidit vt in fidei auctore,  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>&amp; remuneratore. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. xxviii. exponens illud: hoc est opus dei: vt credatis in eum quem 
        il<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>le misit: ad exponendum illud aliud: Si quis voluerit voluntatem eius facere cognoscet de doctrina 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>eius dicit. Quis nesciat esse voluntatem dei operari opus eius: hoc autem opus dei est vt credatis 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>in eum: non vt credatis ei. Sed &amp; si credatis in eum, creditis ei. Non autem continuo qui credit ei 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>credit in eum. Nam daemones credebant ei &amp; non credebant in eum. Rursus credendum est Paulo: 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sed non credendum in Paulum. Credenti enim in deum reputatur fides ad iustitiam. Et quod sic fidem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>pire intelligentiam in cognitione eorum: quae naturalem rationem excedunt: non sit quasi ex sola 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>legis institutione: sed magis ex rationis naturalis necessitate: ostendit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in epistola ad 
        Consen<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>tiu dicens. Vt in quibusdam rebus ad doctrinam salutarem pertinentibus: quas ratione percipere non 
        va<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>lemus, sed aliquando valebimus, fides qua cor mundatur praecedat rationem: vt rationis capiat &amp; proferat lucem: 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>hoc vtique rationis est. Et ideo rationabiliter dictum est per prophetam: Nisi credideritis non intelli 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>getis. Vbi proculdubio discreuit haec duo: deditque consilium quo prius credamus: vt id quid 
        credi<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>mus, intelligere valeamus. Vt fides igitur praecedat rationem rationabiliter prouisum est. Nam si 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>hoc praeceptum rationale non est: irrationale est: absit. Si ergo rationale est vt magna capiantur quaedam 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quae capi nondum possunt fides antecedat rationem: proculdubio quatulacumque ratio quae hoc persuadet 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>etiam ipsa antecedit fidem. Propterea monet Apostolus paratos nos esse debere ad responsionem omni 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>poscenti nos rationem de fide &amp; spe nostra. Quoniam si a me infidelis rationem poscit fidei &amp; spei 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>meae: &amp; videro quod antequam credat: capere non potest: hanc ipsam ei reddo rationem: in qua si fieri potest: 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>videat quam praepostere ante fidem poscat rationem earum rerum: quas capere non potest. Sic ergo di 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>cendum: quod sine fide ista scientia disci non potest: quia sine ea non posset homo vllo modo dictis 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>eius assentire: &amp; multominus ea intelligere: sed fide roboratus &amp; firmatus eius manuductione pro  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>cedere potest: &amp; occulta huius scientiae perquirere: &amp; vt ea intelligat inuestigare: secundum quod de 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>hoc habitum est supra in Titulo. viii. q. iii. Et ideo dicit Augiu. in iii. de doctrina christina quod sacra 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ra nihil asserit nisi fidem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e341">
        <lb ed="#Ba" n="32"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod ad cognitionem habitam reuelatione prophetica 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>non requiritur fides: Dicendum quod prophetia de eis quae supernaturaliter sunt cognoscenda: aut a prophe 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tante non intelligitur omnino: nec nouit quid propheticet: sicut patet de Caypha, cum 
        prophe<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tauit quod expediret: quod vnus homo moreretur pro popso: aut necessario fidem adhibet eis: saltem 
        fi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dem informen ex dono gratis dato. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e355">
        ⁋ Ad secundum quod homo sine fide potest terminos cognoscere: 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quia etiam complexa ex eis: Dicendum ad hoc quod veritas complexionum aliquando causatur essentialiter 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ex natura &amp; quiditate &amp; virtute terminorum: aliquando autem non sic: sed natura &amp; quiditas 
        ter<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>minorum solum sustinet &amp; patitur vt in eis complexionis veritas comprehendatur. In primo 
        ca<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>su subdistinguendum: quia aut homo ex lumine naturali attingere potest perfecte sub terminis per 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>fecte cognoscendo naturam terminorum ad illud in natura &amp; quiditate rei signatae: quo sunt cau 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sa veritatis complexionis: aut non. In primo casu cognoscens terminos lumine naturalis rationis: eodem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>lumine cognoscit &amp; complexiones eorum: vt contingit in omnibus pure naturalibus praedicationibus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tam substantialibus quam accidentalibus. In secundo vero casu cognoscens terminos lumine naturali:  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cognoscit ipsos incomplete. Complete autem quo ad id quod sunt causa veritatis complexionis: non  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>cognoscit ipsos nisi lumine supernaturali: &amp; sic non nisi lumine supernaturali cognoscit veritatem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>complexionis in illis. Verbi gratia: quoniam cognoscens lumine naturali: quid deus: quid trinitas: quid  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vnitas: non tamen cognoscens lumine naturali quid deus inquantum causat in se (vt ita loquar) 
        tri<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>nitatem personarum in vnitate essentiae, non cognoscit quod deus est trinus &amp; vnus lumine 
        natu<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>rali: sed solum lumine supernaturali: quia quiditates illorum terminorum inquantum sunt causa verita 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tis illius complexionis non sunt natae cognosci nisi lumine supnaturali. Quando autem quiditas terminorum non 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>causat naturaliter in se neque continet veritatem complexionis: sed solum sustinet eam a supnaturali agente in  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>se causari: vt quod natura mulae sustinet quod loquetur: tunc termini bene possunt cognosci perfecte lumine 
        natura<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>li: sed complexionis veritas solum lumine supnaturali. vt simiter contingit in veritate illius propositionis quae di 
   <!--199.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="92-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>cit virginem parere: &amp; illius quae dicit diuinam naturam vniri humanae naturae in vnitate personae.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1136-d1e403">
        <lb ed="#Ba" n="2"/>⁋ Ad tertium quod infidelis posset hanc scientiam discere: Dicendum quod ad perfectam notitiam 
        intelle<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ctus quam quaerit discens de re: duo debent concurrere. Vnum est assensus veritatis. Alterum est iu 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dicium de eo quod verum esse asserit. Hoc secundum non potest esse sine perceptione veritatis ex rei vel 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>rationis euidentia: secundum quod dicitur in principio Ethico. Vnusquisque bene iudicat quae cogno  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>scit. Primum autem bene potest esse fine secundo &amp; sine omni perceptione veritatis euidenti. Assentit enim 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>intellectus aliquando veritati propter auctoritatem dicentis &amp; attestantis: licet eam ex euidentia omni 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>no non percipiat. Secundum quem modum consentimus eis &amp; asserimus tanquam vera quae cognoscimus 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ex historiis quas aliqua auctoritate constat esse conscriptas. &amp; est talis notitia fidelium de his quae te 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nent esse vera solo lumine fidei. vnde est notitia quasi ex auditu sine aliqua perceptione veritatis ex eui 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>dentia rei aut rationis: quare nec proprie meretur dici notitia: vt habitum est supra. Est enim quodam  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>modo talis qualem habet caecus de coloribus: credendo ea quae videntes quos veraces esse sciuit, de 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>coloribus ei attestantur esse vera: quorum notitiam ex solo auditu, nullo autem modo ex rerum 
        euiden<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tia capere potest. Nec inconuenienter comparatur fidelis in cognoscendo diuina &amp; intellectualia: caeco in co 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>gnoscendo colores: quoniam in sentiendo corporalia post peccatum oculus carnis remansit clarus: in co 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>gnoscendo autem intellectualia oculus rationis factus est lippus: in cognoscendo vero diuina &amp; 
        in<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tellectualia omnino est excaecatus. Differt tamen in hoc, quod caecus nec terminos cognoscit cum disputat 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>vel audit disputare de coloribus: &amp; sola credulitate ex puris naturalibus de coloribus alterius 
        testi<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>monio acquiescit: fidelis autem necessario terminos credibilium cognoscit antequam complexiones credat: vt 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>dictum est supra: &amp; non acquiescit eis quae sunt fidei credendo, nisi per aliquem habitum infusum. Vn  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>de scientia caecorum de coloribus, vocalis est tantum: quia eam habent ex solis rerum nominibus quae  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>intelligunt: quamuis res significatas per ipsas omnino non percipiunt. Vnde caecus per auditum instructus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>de vocabulis colorum syllogizare potest: &amp; multa vera dicere circa colores quae omnino non intelligit. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>Scientia vero fidelium de eis quae sunt fidei: non tantum vocalis est: sed &amp; realis: quia complexorum signi 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ficata intelligunt: licet ex euidentia veritatem complexionum de articulis fidei non capiunt. Bene enim 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>intelligunt quid tres: quid trinus: quid vnus: licet non capiunt intellectu: sed sola fide tenent: quod deus sit 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>trinus &amp; vnus. Vnde &amp; in hac notitia differunt fidelis &amp; infidelis: quia infidelis sicut fidelis 
        signifi<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>cata terminorum incomplexorum capit: sed ille veritati complexionis contradicit. Scit enim infidelis quid sit vir 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>go, &amp; quid parere: licet veritati huius complexionis qua dicitur quod virgo peperit, omnino non consentit: sed ei con 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tradicit: cui consentit fidelis. Vnde de quo fidelis habet notitiam intellectus veritati tali assentien 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>do per fidem, infidelis solum habet notitiam imaginatiam: qualem habemus de monte aureo. Sicut enim 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>intelligendo rationem montis, &amp; rationem auri, imaginatione componente extrema imaginamur mon 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tem aureum: Similiter ipse intelligendo quid virgo, quid parere, imaginatione composite extrema 
        imagi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>natur virginem parere: cui tamen nullo modo assentit: &amp; ideo nec intelligit omnino. Et sic dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quod sine fide notitiam imaginariam potest infidelis habere de eis quae sunt huius scientiae, maxime quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>supernaturalia: nullam autem omnino cognitionem intellectus. Sed quia fidelis antequam complexa potest crede 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>re: oportet quod prius intelligat incomplexa: quae intelligere non potest prius quam ea credat: Sic quodam mo 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>do verum est dicere: intellige vt credas: &amp; quodam modo verum est dicere, crede vt intelligas. Intellige 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>re enim debemus incomplexa vt credamus complexa: &amp; credere prius complexa: vt eadem postea intelliga 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>mus. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de verbis Apostoli. ser. xxvi. Intellige vt credas, &amp; crede vt intelligas. Breuiter dico 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quomodo vtrumque sine controuersia accipimus. Intellige vt credas verbum meum: crede vt intelligas verbum dei.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>