<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="44-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e577"> <!-- alias="vn58an-a6q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e577-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e577-Hd1e107" type="question-title">Utrum sit scientia una</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>CIrca tertium arguitur, quod theologia non sit scientia vna. Primo sic. Scientia vna est 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>vnius generis subiecti. i. poster. theologia non est vnius generis subiecti: quia est de 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>illis quae sunt diuersa genere subiecti: vt sunt temporalia &amp; aeterna: &amp; de 
        re<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>bus &amp; signis: &amp; de rebus naturalibus &amp; moralibus: de quibus omnibus natae  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sunt esse diuersae scientiae: sicut patet in scientiis philosophicis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e123">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sic. vnius inquantum vnum vna est scientia. ii. Poste. theologia non potest esse vnius 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>inquantum vnum: cum sit de creatore &amp; creatura: quae nullam vnitatem habent 
        in<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ter se: quia nihil est eis commune: neque substantia neque accidens. vt infra dicetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e133">
        ⁋ Contra 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>est, quoniam illud est vnum ad quod omnia alia reducuntur, quae sunt illius generis. secundum philosophum. iiii. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Metaphysicae. In genere scientiarum omnes aliae scientiae humanae ad istam habent reduci: vt 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>infra videbitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e142">
        <lb ed="#Ba" n="34"/>⁋ Xhoc intelligendum quod cum secundum philosophum. iiii. Metaphysicae, in omni genere 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>entis oportet reperire aliquod vnum quod est primum &amp; simplicissimum, &amp; principium &amp; mensura cogno  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>scendi omnium aliorum in illo genere: erit ergo hoc inuenire in genere scientiarum: quod illa quae est prima 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>scientiarum &amp; mensura omnium aliarum: non solum sit vna, sed maioris etiam sit vnitatis &amp; simplicitatis quam 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>aliqua aliarum. Quia cum haec scientia prima sit omnium: &amp; mensura earum: vt infra dicetur: ipsa non solum erit 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>vna sicut quaelibet aliarum: sed maioris vnitatis quam aliqua illarum. Est ergo sciendum quod vnitas scientiae 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>duplex est: quaedam generalis qua quaelibet scientia vna dicitur: alia vero specialis: quae soli illi scientiae debet con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>uenire: quae prima est &amp; mensura aliarum. Sicut aliqua est ratio vnitatis specialis: quae convenit vni quod est 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>principium nunerorum: alia vero generalis quae convenit cuilibet numero. De primo igitur modo 
        vni<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>tatis scientiae commund scilicet &amp; generali, Sciendum quod nulla scientia dicitur vna propter aliquam vnitatem realem 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>illorum inter se, de quibus scientia considerat. Sic enim nulla scientia esset vere vna: quaelibet enim scientia 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>plura considerat: quae in nulla vnitate reali substantiae aut accntis conveniunt secundum quod medicina consi 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>derat corporis humani complexionem, cibaria, digestiones, egestiones, locorum &amp; temporum 
        dispositio<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>nes &amp; plura alia huiusmodi quae in nullo reali vno conveniunt: &amp; tamen omnium illorum est scientia vna.  Sed  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>dicitur scientia vna communiter: quia habet subiectum vnum vnius rationis. in qua quidem ratione aliquo  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>modo communicant omnia quae scientia illa considerat. Quod intellexit philosophus: cum dixit secundo Post. Vnius inquam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tum vnum, vna est scientia, quantuncumque enim aliqua inter se sint diuersa, si rationem vnam induunt quae 
        pri<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>mo ei quod est per se subiectum scientiae convenit: vna est scientia de omnibus illis per attributionem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>illorum ad subiectum scientiae: cui primo illa ratio conuenit. verbi gratia: Medicina est de corpo 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>re humano vt de subiecto inquantum est susceptiuum sanitatis, quod primo a sanitate 
        denomina<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>ri natum est: tanquam primum eius susceptiuum: cuius rationem &amp; denominationem suscipit 
   <!--104.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="45-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quodlibet aliud quod denominatur sanum in medicina: inquantum ad corpus humanum secundum aliquam 
        ratio<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>nem sanitatis habet referrii. videlicet aut vt conseruatiuum sanitatis humani corporis sicut exer 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>citium moderatiuum: aut vt effectiuum eius: sicut syrupus vel ligatura: aut nunciatiuum eius, 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>sicut dies cretica laudabilis, aut vt indicatiuum eius sicut pulsus vel vrina, sicut &amp;c. huiusmodi  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quae omnia sanaldicuntur secundum attributionem ad vnum sub ratione vna. scilicet ad corpus humanum, inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est per se subiectum sanitatis &amp; artis medicinae. Et hoc est quod dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> super. iiii. 
        metaphy<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>sicae. Scientiam habent non solum illa quorum est subiectum vnum commune, aut genere, aut specie 
        di<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ctum vniuoce: sed quorum esse attribuitur vni. Et vt dicit ibidem litera philosophi, Tunc cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>multorum erit plurium scientiarum: cum non fuerit eis aliquod vnum. vbi dicit Commentator. Multa quae  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>sunt multarum scientiarum sunt multa quae non attribuuntur vni. Illa autem quae attribuuntur vni, sunt vnius 
        scien<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>tiae. Quare cum theologia sit de vno scilicet de deo, vt de subiecto, sicut infra videbitur, &amp; caetera omnia 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>considerat inquantum se habent per aliquam attributionem ad deum, vel vt a deo, vel vt ad deum, vel quo 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>cunque modo alio recipiendo aliquam rationem esse diuini: ista generali vnitate, quae vnitas 
        attribu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tionis dicitur: ipsa debet dici scientia vna. Loquendo vero de vnitate propria &amp; speciali quae debet 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>convenire scientiae primae quae est mensura aliarum, &amp; quae debet eis esse simplicior, &amp; ideo maioris vnitatis 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quam ipsae, scientia ista super alias est similiter dicenda vna, &amp; in hoc est ista scientia maioris vnitatis quam sit aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>aliarum. Vt autem sciamus quom modus iste scientiae isti tanquam mensurae aliarum debeat attribui: No 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tandum quod inter omnes modos vnius per se: quos tangit philosophus. v. &amp;. x. metaphysicae, ille principa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>lior est quo aliquid dicitur vnum, cuius totalitas est vna secundum formam &amp; secundum materiam. 
        Secun<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>dum formam, quia est vna forma totius simplex &amp; partium. lta quod non distinguuntur partes ad  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>inuicem per formas proprias sub forma totius, neque forma totius diuiditur per diuisionem partium 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>secundum materiam: quia partibus totius contentis sub forma non potest fieri additio vel 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>diminutio toto manente integro. secundum quod corpus caeleste dicitur vnum secundum formam 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quia est ei vna forma simplex in toto &amp; partibus. lta quod non distinguuntur partes eius adinuicem: se 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cundum proprias formas sub forma totius: sicut contingit distinctio in toto anomoeomero. 
        ver<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>bi gratia: Homo diuiditur secundum corpus in caput manus &amp; pedes: quorum quaelibet pars 
        pro<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>priam habet formam aliquo modo aliam ab alia. Neque etiam diuiditur forma caeli secundum diuisionem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>partium. Non enim quaelibet pars caeli caelum est: Sicut in toto anomoeomero quaelibet pars aquae  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>aqua est. Dicitur etiam corpus caeleste vnum secundum formam, quia non potest ei fieri additio vel 
        di<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>minutio in partibus toto manente integro secundum formam. &amp; hoc propter siguram eius 
        circu<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>larem, cui non potest fieri additio vel diminutio circulo manente integro. Sicut potest fieri additio vel 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>diminutio lineae rectae manente rectitudine. Et propter ista corpus caeleste dicitur primum &amp; minimum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>simplicissimum in corporibus &amp; mensura omnium: corporum, &amp; magis vnum quam quodlibet corpus ele 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>mentare rectum. Secundum hunc modum vnius vnitate sibi propria inquantum est scientiarum 
        pri<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>ma &amp; mensura aliorum, patet quod ista scientia vna est, &amp; vnitatem cuiuslibet alterius scientiae 
        exce<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dit secundum totalitatem seu vnitatem formae &amp; materiae. Primo patet in totalitate formae. Est enim ista scien 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tia vna totalitate siue vnitate formae, eo quod est vna forma &amp; ratio totius scientiae secundum quam  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>omnes partes eius cadunt sub consideratione ipsius: quod non contingit in aliqua alia scientia. Conside 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>rant enim scientiae philosophicae sub vna &amp; eadem scientia diuersa, secundum proprias rationes 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; quiditates suas secundum quas abinuicem distinguntur, non solum secundum vnam comnmunem 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>rationem, qua referuntur ad subiectum totius scientiae. Verbi gratia, Naturalis scientia 
        conside<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>rat propriam naturam caelestis corporis. in li. cae. &amp; mund. &amp; propriam elementaris corporis simplicis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in li. de generatione. &amp; mixti inanimati, in li. muneralium: &amp; mixti vegetabilis in scientia de 
        plan<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>tis: &amp; anati anima sensibili, in scientia de animalibus. Non solum autem considerat rationem communem 
        mo<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tus &amp; mobilis in ipsis: secundum quam referuntur ad corpus mobile simpliciter: haec autem scientia 
        con<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>siderat de omnibus quae considerat: vt infra dicetur: non secundum proprias rationes secundum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quas abinuicem differunt: sed secundum communem rationem qua habent rationem esse diuini quo  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ad deum referuntur. Non enim considerat ignem: vt ignis est in natura &amp; quiditate sua, alius 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ab aere. Similiter neque aliquod aliorum. Sed considerat ignem &amp; vnumquodque aliorum, inquantum in se 
        ha<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>bent diuini esse vestigium &amp; effigiem, manuducentes nos suis proprietatibus ad cognitionem diui 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>norum quorum gerunt effigiem, vt in eo quod in igne cognoscimus lucem, ex qua manente sua 
        integri<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tate emanat splendor, cognoscimus quodammodo quomodo in deo ex luce paternae scientiae 
        po<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>test procedere splendor, qui verbum eius est &amp; filius. similiter de quocumque alio, quod ex creaturis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cadit in consideratione huius scientiae. Et ex hoc contingit quod quaelibet alia scientia diuiditur par 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tialiter in libros secundum diuersas partes entis quas considerat: vt dictum est de scientia natura- 
   <!--105.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="45-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>lii. Ista vero nequaquam, sed solum distinguitur secundum diuersos modos tractandi &amp; proponendi 
        scien<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tiam credibilium &amp; agibilium diuinae legis: vt visum est alibi in generali diuisione sacrae scriptu 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>rae. Etiam in illis scientiis saepius id quod est formale in subiecto scientiae, diuiditur secundum 
        diui<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>sionem partium eius: vt patet in scientia naturali, vbi corpus mobile est subiectum: cuius ratio 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>formalis est esse mobile, &amp; quaelibet pars eius est de aliquo, inquantum est corpus aliquod 
        mobi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>le particulare. Similiter metaphysica est de ente simpliciter, cuius formam recipit quodlibet ens 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>inquantum cadit sub illa scientia, quia considerat de substantia inquantum ens est: similiter de qualitate  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quantitate, &amp; sic de aliis. Quod non contingit in ista scientia, cuius subiectum deus est: cui soli convenit 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>esse deum: &amp; nulli alteri considerato in hac scientia.  Similiter patet quod ista scientia est vna super 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>alias totalitate materiae. Haec enim scientia sic continet sub se omnes partes suas, quod impossibile est 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>eam recipere additionem aut diminutionem partium: vt patebit in sequenti quaestione: quod nulli alteri scien 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tiae convenit. Vnde vnam &amp; eandem scientiam: vt metaphysicam, aut naturalem, diuersi philosophi tractam 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tes: semper vnus aliquid integritati eius apposuit: quod alter omisit, quod impossibile est fieri in ista 
        scien<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tia. Totum enim quid scibile est pertinens tanquam necessarium ad salutem, in vtroque testamento 
        inclu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ditur. Quantum ergo corpus caeleste in simplicitate &amp; vnitate excedit corpus elementare, &amp; figura 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>siue linea circularis lineam rectam: tantum ista scientia diuina omnem aliam in vnitate &amp; simpli 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>citate excedit praeter vnitatem quam habet communem cum aliis scientiis. Et hoc facit vt 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dictum est vnus modus considerandi omnia in ea sub vna ratione simplicissima &amp; nihil sub 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>propria ratione. Vnde ratione vnitatis sibi propriae conuenit ei antonomatice illud quod 
        di<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>cit philosophus. x. metaphysicae. Vnum secundum formam est quod non habet diuisionem 
        secun<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>dum cognitionem. Reuera ista scientia nullam habet diuisionem secundum cognitionem: quia non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sub alia ratione considerat substantiam: sub alia accidens: sub alia hominem: sub alia angelum: sub alia 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>caelum: sub alia terram: sed coniter omnia sub vna &amp; eadem ratione: inquantum scilicet esse quoddam 
        diui<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>num ineis relucet: &amp; per hoc ex cognitione diuini esse in ipso subiecto quod deus est: habent 
        quo<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>dammodo cognosci omnia alia ad scientiam istam pertinentia tanquam attributa subiecto. ita quod supruacuum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>esset sub genere scientiae theologicae diuersas scientias partiales contineri. cum tamen non sit su 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>perfsuum in genere scientiae philosophicae diuersas scientias partiales contineri. EEt hoc ideo con 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tingit, quia aliae scientiae innituntur lumini naturalis rationis, quo solum per se cognoscimus 
        vni<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>uersale abstractum a sensibus: &amp; tanto prius quanto est vniuersalius. propter quod &amp; in qualibet talium  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>scientiarum, oportet quod aliquod vniuersale sit subiectum, &amp; in prima illarum ipsum ens quod est 
        sum<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>me vniuersale. Nunc autem ex ratione subiecti vniuersalis, inquantum huiusmodi, non sunt nata 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cognosci aliqua, nisi secundum rationem vniuersalis existentis in eis, non secundum rationem esse particu 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>laris eorum. &amp; ideo nulla vna scientia vniuersalis philosophica sufficit: sed sub ipsa debent esse scientiae parti 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>culares, &amp; hoc diuersae diuersas rationes particulares diuersarum rerum considerantes. secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dicit philosophus in iiii. metaphysicae. Quia per vniuersale vegetabilis non posset homo duci in cogni 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tionem sensibilis. &amp; ideo non potest esse vna scientia particularis vegetabilium &amp; animalium Ilsta autem scientia 
        in<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nititur lumini supernaturali infuso, &amp; hoc ad deum supernaturaliter cognoscendum primo &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>consequens alia: econuerso processui qui sit in scientiis philosophicis. In deo autem sunt omnes omnium ratio 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nes, quo ad omnem modum cognoscendi ipsa. Propter quod sicut ipsa diuina scientia qua deus 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>seipsum cognoscit: est perfecta ratio vnica cognitione cognoscendi omnia alia a se in formis propriis 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sic &amp; ista scientia de deo quantum est ex parte sui, quae in hoc imitatur modum scientiae diuinae, 
        na<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ta est ducere in cognitionem omnium particularem inquantum ad istam scientiam pertinent. Et ideo  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>sicut si ex cognitione entis simpliciter naturali lumine sufficienter haberi posset cognitio cuiusli 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>bet entis secundum propriam formam naturaliter cognoscendi, non esset nisi vnica scientia philosophica: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>superssuum esset plures esse de diuersis partibus entis: Sic ista scientia de deo, quia ex cognitio 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ne dei in ea lumine supernaturali sufficienter quantum ex ipsa est potest haberi cognitio 
        cuiusli<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>bet entis: vt relati ad deum, &amp; habentis esse diuinum, non est nisi vnica, non solum vna, sed tantum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>vna vt superfiueret alia. Immo impossibile est aliam esse, sicut impossibile est alium esse deum, vel 
        ali<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>quod ens, quod non habet esse per attributionem ad vnum deum. Et ex hoc patet tertius modus propriissi 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>mus vnitatis huius scientiae, in quo omnem modum vnitatis cuiuslibet alterius scientiae excedit, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ratione talis vnitatis omne scibile quodammodo ad subiectum huius scientiae quod deus est reduci ha 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>bet. Absolute igitur dicendum quod theologia est scientia vna, i&amp; magis &amp; verius vna quam aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>aliarum. Nec istam vnitatem in ea statuimus: sed eam ex natura sua ei inesse aduertimus: sicut philoso 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>phi scientias quas de rebus naturalibus &amp; argumentationum connexionibus conscripserunt: non eas statue 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>runt, sed ex naturis rerum animaduerterunt: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de doc. Christi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e443">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod  
   <!--106.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="46-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ea quae considerantur in hac scientia sunt diuersi generis subiecti: Dicendum quod etsi sunt diuersi generis 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>subiecti naturae: non tamen scientiae, inquantum vna ratione considerantur, &amp; per attributionem ad 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>idem quaecumque in hac scientia continentur, quantuncumque diuersa sunt, vt dictum est. secundum quod omnia entia quantum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cumque diuersa cadunt sub vna scientia primae philosophiae, inquantum omnia sub vna ratioe scilicet entis ea considerat, quae 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>secundum particulares rationes &amp; proprias scientiae particulares considerant, naturalis corpus 
        mobi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>le, arithmeticus nunerum, &amp; sic de caeteris, licet alia &amp; alia attributione hic &amp; ibi. Hic enim sit 
        attribu<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tio aliorum omnium ad subiectum scientiae, ibi ad partem subiecti quod est substantia: cui attribuuntur. ix. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>praedicamenta accidentium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e577-d1e467">
        ⁋ Ad secundum quod nulla est vnitas creatori &amp; creaturae, dicendum quod licet 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nullam vnitatem realem habent, tamen vnitatem similitudinis &amp; imitationis siue analogiae habent, qua crea 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tura vt vestigium imitatur creatorem, supra quam fundatur ratio communis formalis vnitatis huius 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>scientiae ad omnia quae considerat: sicut omnia obiecta visus quantuncumque diuersa sunt in substantia, rationem 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tamen vnius obiecti habent inquantum sunt colorata. &amp; ita vnitatem obiectorum in hac scientia 
        pro<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>pter vnam rationem formalem qua considerantur in ea, sequitur vnitas ipsius scientiae, vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>