<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="112-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe30816"> <!-- alias="vn58an-a56q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe30816-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="37"/>CIrca primum arguitur quod proprietates non sunt in personis: Primo sic. Quid solum  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>convenit alicui ex habitudine eius ad alterum, nihil est in illo, siue eorum quae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>illius: quia habitudo talis ad ipsum nihil dat ei cum adest, &amp; nihil aufert cum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>abest, proprietas relatiua conuenit personae ex sola habitudine eius ad alterum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quae cum adest, conuenit ei proprietas relatiua, &amp; non conuenit ei cum abest. dicente 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>Boethio libro de triniitate. ca. xiii. vbi loquitur de relationibus proprietatum. Perspi 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>cue ex alieno aduentu constare perspiciuntur: si auferas seruum, abstulisti &amp; dominum. An non etiam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>si abstulisti albedinem, abstulisti quoque album: Sed interest: quod albedo accidit subiecto: sed potestas 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>qua seruus coercetur, quoniam sublato deperit seruo, constat non eam per se domino accidere:  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sed per seruorum quodammodo extrinsecus accessum, non igitur vt concludit dici potest praedicatio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ne rclatiua quicquam rei de qua dicitur, vt iam supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e133">
        ⁋ Secundo sic. ita simplex est: persona 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in diuinis vt essentia. sed proprietates essentiae, vt attributa essentialia, bonitas, veritas, &amp; 
        huius<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>modi, propter essentiae simplicitatem non dicuntur esse in essentia: sed solum modi quidam 
        intelli<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>gendi circa ipsam. ergo similiter nec proprietates sunt aliquid in persona: sed solum modi circa per 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sonas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e144">
        ⁋ Tertio sic. Proprietas relatiua est in illo, in quo essentialiter fundatur. vt similitudo vnius 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>albedinis ad aliam, quia essentialiter fundatur in albedine est in albedine. vnde &amp; denominat eam, 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dicendo quod albedo est similis albedini, proprietas quaelibet relatiua in diuinis essentialiter fun- 
   <!--240.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="113-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>datur in diuina essentia, vt iam habitum est. ergo est in illa, non ergo proprie dicenda est esse in 
        perso<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>na. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e161">
        ⁋ In oppositum est Gregorius, qui dicit in praesatione Missae. In essentia vnitas, in personis proprietas.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e164">
        <lb ed="#Bb" n="3"/>⁋ In ista quaestione antiquitus erat via erroris vna dicentium quod proprietates licet 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sint aliquid in diuinis id est inter ea quae circa deum considerantur, non tamen in personis nec in essentia, nec ipsae per  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sonae aut ipsa essentia diuina, sed tantum habitudines ab extriseco personis quasi affirae &amp; assistentes. Et erat po 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sitio Porretani: quam excepit ex verbis <name ref="#Boethius">Boethii</name> , vt dictum est. Sed quod dixit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  (vt habitum est iam 
        su<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>pra) Ex quo appeet quod proprietates &amp; relationes nihil rei dicunt in diuinis: sed circunstantiam &amp; modum rei ex 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>trinsecus assignant: Hoc non dixit intendendo quod non sunt res aliqua: sed omninon aliud ab essentia 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>&amp; persona, vt putauit Gilbertus: sed hoc dixit quia non dicunt in diuinis aliquid re diuersum ab essen 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tia &amp; persona, sicut significant accidentia absoluta, vt manifestat per sua exempla: sed solum modum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>se habendi &amp; circunstantiam, non tamen omnino distinctam &amp; separatam ab essentia &amp; persona: sed  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>vt includens in suo significato rem &amp; essentiam in qua fundatur modus ille, vt dictum est: quae pro 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>terea conuenit personae ex natura illius rei: vt sic circunstantiam &amp; respectum ad alium habet perso 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>na non solum quia alius quodammodo se habet ad ipsam: sed ex seipsa respicit alium cum alius 
        respi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cit ipsam. Vnde quod dixit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  huiusmodi circunstantiam considerari ex aduentu alterius: non dixit hoc 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>quia ex solo aduentu alterius, quod intelligit Gilbertus: sed quia non sine aduentu alterius. Sic enim est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>po omnis natura perfecta habet ex se naturam qua habet ad aliud comparari: &amp; tanto ad plura quanto per  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>fectior &amp; simplicior est natura, vt habitum est supra loquendo de attributis. sed quod quandoque actu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>non refertur ad aliud hoc contingit ex defectu alterius extremi: sicut contingit in luce quod habet 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>in se perfectam naturam qua semper habilis est vt actu illuminet: &amp; quod non semper actu illuminat, hoc 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est quia non praesens est illuminationem suscipiens: &amp; cum fuerit praesens, statim sine omni sua 
        im<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>mutatione illuminat. Similiter album in se habet naturam qua habile est vt alteri assimiletur secun 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>dum actum: &amp; vt actu assimiletur non requiritur nisi praesentia alterius extremi. Et ita in talibus id  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>reale quo habile est aliquid ad alterum respicere, bene est in ipso ex se: sed non sub ratione respectus 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nisi per praesentiam alterius extremi. &amp; vtrunque includitur in significato proprietatis relatiuae, vt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>habitum est supra. Et quo ad hoc secus est de significato relationis &amp; substantiae quantitatis &amp; quaelitatis. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>Cum enim in quolibet praedicamento est duo considerare, &amp; rem ipsius praedicamenti, &amp; rationem ge 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>neris praedicamenti, secundum quod est superius expositum: alia tria praedicamenta propriam rem habent 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sui generis: &amp; ad illam significandam imponuntur: non autem ad significandum modum siue ratio 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>nem sui generis quae conuenit suae rei. Substantia enim imponitur ad significandum rem cui convenit 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>esse secundum se: Quantitas vero imponitur ad significandum vnam rem: Qualitas vero ad significandum aliam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tem: quibus tamen communiter convenit esse in alio, licet diuersimode. Relatio vero ad significandum, propriam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>rationem sui generis imponitur, &amp; non ad aliquanrem propriam sui generis: quia illam non habet ad quam 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ignificandam possit imponi: sed solum habet res aliorum praedicamentorum super quas fundatur 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vt saepius tactum est: sed aliter quam accidens, quantitas scilicet vel qualitas, fundatur super substantiam: 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quia illa fundantur super substantiam vt res super rem cui inhaeret: cum in se non possit esse. Relationis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vero respectus fundatur super rem vt modus quo alter respicitur. nihil autem in se ex hoc respectu 
        re<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cipit. Et sic propria ratio quantitatis &amp; qualitatis est secundum comparationem eius ad suum 
        funda<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>mentum vt ad subiectum cui inhaeret: sed propria ratio relationis non est omnino secundum compera 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tionem eius ad fundamentum suum vt in quo sit, sed potius vt ab ipso, &amp; secundum comparatio 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nem ad id quod respicit. Et quo ad hoc relationes &amp; respectus earum nec sunt inhaerentes nec sub 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sistentes: sed assistentes, &amp; quasi extrinsecus affixae &amp; quodammodo contingentes rem prout quasi 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>endit ad alterum. Et isto modo tantum considerauit Gilbertus relationes: &amp; dixit eas non esse substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nec personam nec in substantia nec in persona: sed affixam &amp; assistentem personae. Sed licetur propria ratio rela 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tionis non est omnino ad subiectum vt eidem inhaerens: est tamen ad subiectum vt eidem innitens, non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quasi res alia ab ipsa: sed quasi res cadem sub ratione modi per quem alterum respicit. Et non est differen 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tia nisi quia est alia ratio eius secundum quod est in se aliquid, quae est ratio substantiae: &amp; alia secundum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sub ratione modi per quem suppositum se habet ad aliud, quae est ratio relationis. Res enim eadem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>absolutissime considerata, absolute est aliquid in se, &amp; sub comparatione quadam habet modum re 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>spectus ad alterum: &amp; est vna indifferens sicut fundamentum ad duos modos, substantiae scilicet &amp; re 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>lationis: &amp; sub vno modo est res substantiae in diuinis &amp; in creaturis quantitatis aut qualitatis: sub 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>alio vero modo est res fundamentalis relationis. &amp; sic eadem est res substantiae, quantitatis, aut qualitatis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; res relationis modo praedicto: &amp; significatur nomine substantiae, quantitatis, aut qualitatis &amp; nomine relationis secundum  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>diuersos respectus differens solummodo. Et ideo in creaturis relatio fundata super quantitatem autm  
   <!--241.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="113-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>qualitatem, accidens est: &amp; idem accidens re sub diuersis rationibus praedicamentorum: vt idem re signii 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>cent quantitas &amp; aequalitas, &amp; qualitas &amp; similitudo. In diuinis autem vbi non est relatio fundata ni 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>si supra substantiam, consimili modo substantia est &amp; eadem substantia re sub diuersis rationibus 
        praedi<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>camentorum, substantiae scilicet &amp; relationis. &amp; propterea relatio siue proprietas in diuinis non est affixa &amp; as 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sistens: sed potius insistens essentiae vt fundamento personae vt constituto per ipsam, vt patebit in 
        se<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>quenti quaestione. Propter quod Magister primo Sententiarum dist. xxvi. cap. lam de proprietatibus. 
        lo<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>quens de proprietatibus dicit. Vocant relationes quae non sunt deo accidentales, sed in ipsis personis 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ab aeterno sunt incommutabiliter: vt non modo appellatione sint relatiuae: sed &amp; ipsae relationes siue no 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tiones in rebus ipsis, scilicet in personis, sint. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e315">
        ⁋ Ad primum in oppositum, quod proprietas relatiua conuenit personae ex sola 
        habi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tudine ad alterum, Dicendum secundum iam dicta quod hoc potest intelligi dupliciter. Vel quia ex solo 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>duentu alterius: sic non est verum: nec sic est proprietas aliquid in persona proprie loquendo, vt posuit 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Gilbertus. Vel quia non sine aduentu alterius aut coexistentia eiusdem: sic est verum. &amp; sic 
        proprie<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tas est in persona ex virtute existentiae suae alterum respicientis, vt dictum &amp; expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e326">
        ⁋ Ad aliud, quod 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>. respectus attributorum non dicuntur esse aliquid in diuina essentia propter eius simplicitatem: 
        qua<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>re neque proprietates in persona: Dicendum quod in proposito aliquod potest intelligi esse in, vel vt in subiecto: sic 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>nihil est in diuinis: vel sicut in fundamento: &amp; sic omnes respectus diuini sunt in essentia, nec simpli 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>citati essentiae repugnant: quia quasi ex ipsa pullulant: vel quasi vt constituens in constituto vel determi 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>nans in determinato: &amp; sic proprietas non habet esse in essentia: sed tantum in persona: nec obstat eius sim 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>plicitati. secundum quod hoc melius patebit in sequente quaestione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe30816-d1e342">
        ⁋ Ad tertium, quod relatio fundata in al 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bedine denominat eam, &amp; ita est in ea &amp;c. Dicendum ad hoc, quod relatio habet fundari in aliqua re 
        abso<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>luta dupliciter. vno modo secundum id quod est &amp; vt res aliqua est: alio modo vt principium actionis 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>productiuae alicuius est. Primo modo dupliciter. Vno modo vt in se est aliquid: alio modo vt alteri 
        inhae<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>rens. Primo modo relatio fundata in re aliqua est in illa: sed non nisi vt in fundamento: &amp; 
        denomi<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>nat illam. secundum quod vna albedo in abstractione dicitur esse similis alteri albedini. Secundo modo 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>relatio fundata in re est in illa non vt in fundamento: sed vt in subiecto in illo cuius accidens est res in qua  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>fundatur. &amp; secundum hoc albedo in subiecto existens vt in subiecto est non dicitur similis: sed album 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; est prima similitudo substantialis: secunda vero accidentalis. Neutro istorum modorum funda 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tur relatio super diuinam essentiam. Non primo modo: quia non habet aliam sibi similem. Non 
        secun<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>do modo: quia praeter hoc quod non habet similem sibi aliam, non est in aliquo sicut in subiecto. Sed iuxta 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>hunc secundum modum inquantum existit eadem in diuersis suppositis, in quibus differre potest secundum ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nem acceptionis nostrae, super ipsam fundatur similitudo qua personae inter se similes dicuntur. Tertio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>autem modo relatio fundata in re non est in illa nisi secundum quod ordinatur ad actionem &amp; passionem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>&amp; hoc productionis personalis in diuinis: in qua respectum non habent inter se nisi producens actiue &amp; produ 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ctum passiue: quae oportet personaliter distingui. Quod cum in diuinis non potest esse per substantiam, opor 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tet quod illud sit per proprietates relatiuas constituentes personas producentem &amp; productam. Relatio enim (vt ait 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Boethius cap. xiii. de triniitate. si dici potest quoquo modo id quod vix intelligi potuit, interprstatiuum est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>personarum. Et sic substantia vt in ipsa fundatur talis relatio non existit in se sed in supposito. Et ideo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sicut in relatione accidentali quae fundatur super accidens vt est inhaerens subiecto, non denominatid 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>super quod fundatur: sed subiectum eius, vt dictum est: sic relatio personalis fundata super diuinam essentiam non 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>denominat essentiam sed personam: nec secundum quod dicit Praepositinus est proprietas essentiae sed personae: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ideo non est determinatiua essentiae: sed personae. &amp; per hoc proprie est in persona non in essentia, vt iam dicetur.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>