<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="28-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe7750"> <!-- alias="vn58an-a48q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe7750-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="43"/>CIrca primum arguitur: quod praeter istos actus (scili- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>cet intelligere &amp; velle ) sit alius: Primo sic. secundum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>Philosophum actus distinguuntur per obiecta. vt non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>lifferunt intelligere &amp; velle in deo nisi quia differunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ex parte obiecti in diuina essentia verum &amp; bonum. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sed non solum in ipsa considerantur vt differentia ve 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>rum &amp; bonum: sed etiam alia multa: quae sunt ens, vnum, pulchrum, &amp; plurima huiusmodi. ergo si di- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>uersi actus sunt in deo quia differunt in ipso bonum &amp; verum ad quae terminantur: similiter erunt in  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>pso alii actus differentes ab istis, qui terminantur ad eos, vnum, pulchrum, &amp; caetera huiusmodi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e129">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>a sic. forma quanto est abstractior &amp; perfectior, tanto est plurium actionum principium. Vnde pri- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>mae formae materiales vt elementorum, non habent actum nisi proprium elementorum: vt forma 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>aquae non nisi quae conpetat aquae. Eorma vero mixti habet actionem aliquam quae competit ratione ele 
   <!--72.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="29-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>menti quae virtute daominatur in ipso: &amp; aliam ex natura propria: vt quod magnes attrahit ferrum: &amp; su- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>er haec, forma vegetabilis cum actionibus quas habet ex natura elementi &amp; mixti simpliciter, habet 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>proprias operationes: quae sunt nutrire, augmentare, &amp; generare: &amp; praeter istas forma sensitiua habet 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>actus qui sunt sentire, &amp; tanto plures in animalibus perfectis, quanto in eis perfectior est anima sen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sitiua: &amp; praeter istas habet forma intellectiua proprias operationes intellectuales. Cum ergo forma 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>deitatis sit abstractissima &amp; perfectissima, ipsa plurimas operationes habet, &amp; sic non solum erit con- 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tenta duabus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e158">
        ⁋ In contrarium est: quod nihil est actus alicuius nisi quia aut est ab eo in aliquid, aut  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quia est ab aliquo in ipsum. Primo modo est actus alicuius vt actiui: Secundo modo vt passiui. plures 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>enim modi non sunt ponibiles. Sed omnis actus essentialis manens intra in deo, vt ab ipso, est velle: 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; actus voluntatis vt in ipso, est intelligere &amp; actus intellectus vt patet. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e170">
        ⁋ Dicendum: quod in deo non sunt nec possunt esse plures actus essentiales manen 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tes intra, quam velle &amp; intelligere: &amp; propter idem nec plures potentiae quam voluntas &amp; intellectus. Ad cu- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ius euidentiam sciendum: quod cum secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> &amp; veritatem, distinctio potentiarum est pe 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>nes actus, &amp; actuum penes obiecta: &amp; ita tam potentiarum quam actuum distinctio &amp; differentia est pe- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nes distinctionem &amp; differentiam obiectorum: non tamen quaelibet differentia obiectorum est ra- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tio distinctionis seu differentiae actuum aut potentiarum: sed solum illa quae est obiectorum secun- 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dum rationem illam qua obiecta sunt: hoc est secundum rationem illam qua per se respiciunt ali- 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quid vt id cui sunt obiecta. Non enim dicitur obiectum ab eo quod est id quod est: sed a respectu quem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>habet ad aliud in eo quod est. Vnde quaecumque rationes sunt in aliquo secundum quas ipsum non respi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cit per se aliud: &amp; si respiciat, hoc est solum per accidens: quia ei accidit ratio qua respicit aliud aut  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>econuerso: secundum illas non est accipienda distinctio siue differentia potentiarum aut actuum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Verbi gratia: in nutrimento quod est obiectum vegetatiuae, in omnibus suis actionibus est ratio qua est quid  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>&amp; ratio qua est quantum, &amp; ratio qua est dulce aut album &amp; huiusmodi. Quia quid &amp; quantum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sunt propriae rationes secundum quas nutrimentum vt obiectum respicit animam vegetatiuam 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in nutrito: non autem dulce aut album nisi per accidens: quia accidit ei quod est quid &amp; quan-  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tum. Ideo penes quid &amp; quantum differentia in nutrimento &amp; distincta distinguuntur &amp; diffe- 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>runt actiones nutriendi &amp; augendi: similiter vis nutritiua &amp; augmentatiua, &amp; non penes dulce aut  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>album. Similiter respectu animae sensitiuae sensibile secundum rationem sensibilis est per se obiectum ei: non au 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tem ratione qua est quid aut quantum aut aliquid huiusmodi. Et ideo penes diuersas rationes sen 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sibilium diuersimode respicientia animam sensitiuam, diuersae sunt actiones sentiendi: &amp; diuersae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vires siue potentia sensitiuae, vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> secundo de anima: quod non sunt sensus prae 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ter. v, quia non sunt plura particularia &amp; propria sensibilia. Vnde si diuersa specie in esse rei &amp; na 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>turae conueniunt in vna communi ratione sentiendi specifica, vt contingit in omnibus speciebus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>colorum quae mouent sensum secundum rationem claritatis &amp; lucis, habent vnicum sensum specie 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sibi respondentem, vt visum. Similiter diuersi gradus in eodem sensibili numero, vt magis album 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; minus album: quia accidentaliter &amp; non secundum formalem rationem sentiendi differunt: vni re 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>pondent sensui. Similiter quaecunque alia sunt quae accidunt rationibus sentiendi vel quibuscunque ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>accidunt: quae tamen ex se proprias rationes sentiendi non important: &amp; per hoc non habent respe- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ctum aliquem per se ad aliud sub ratione sensibilis: secundum illa non distinguuntur aliqui actus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aut potentiae sentiendi. Et sicut est de rationibus sentiendi respicientibus apprehensiuam, sic est de 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>illis quae respiciunt affectiuam: quod penes illas diuersas rationes, distinguuntur diuersae species in af  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>fectiua sicut per alias in apprehensiua. lta quod sicut penes rationes diuersas sentiendi in percipien- 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>do &amp; in afficiendo distinguuntur diuersa genera potentiarum in anima sensitiua, scilicet genus po 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tentiae apprehensiuae a genere potentiae affectiuae: sic penes diuersas rationes sentiendi apprehensi- 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ue, distinguuntur diuersae potentiae apprehensiuae sub eodem genere: &amp; similiter penes diuersas ra 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tiones sentiendi affectiue distinguuntur diuersae potentiae affectiuae sub eodem genere. Sicut autem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>est aliquid ebiectum animae vegetatiuae aut sensitiuae: quia habet habitudinem ad ipsam secundum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>rationem obiecti: &amp; secundum eius distinctionem penes huiusmodi rationes, distinguuntur inter 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>se obiecta, &amp; per obiecta actus &amp; potentiae: Similiter ergo ex parte naturae intellectualis cum sit aliquid ei per se obie 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ctum, aliter enim nullus actus neque ratio alicuius potentiae ei ascriberetur: necesse est quod obiectum ei inquan  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tum est obiectum, per se habeat aliquam habitudinem ad illam: &amp; penes distinctionem illius rationis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>obiectae secundum genus aut speciem erit distinctio actuum naturae intellectualis &amp; potentiarum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>in ipsa. Res autem aliqua inuenitur obiecta naturae intellectuali in duplici habitudine tantum, vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>habitum est supra. Vno modo secundum habitudinem qua nata est esse in ea, &amp; se facere in ipsam 
   <!--73.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="29-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sub ratione esse spiritualis. Alio modo secundum habitudinem qua nata est in se subsistere, &amp; allicien 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>do eam sibi attrahere &amp; in se quietare. Secundum hoc ergo dupliciter habet res esse obiectum per se 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>naturae intellectualis: &amp; tantum dupliciter, quod non est alia habitudo rei ad ipsam. Et propter idem so 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>lum est duplex actus naturae intellectualis erga res, &amp; non nisi duplex modus potentiae, duplici ha 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bitudini dei &amp; rationi obiecti, &amp; duplici actui respondens. Secundum primam autem habitudi- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>nem comparatur res ad naturam intellectualem vt apprehensibile quoddam: secundum secundam vt 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>affectatiuum quoddam. Et secundum hoc duplex est modus potentiarum naturae intellectualis tam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tum, scilicet modus potentiae apprehensiuae, quae vocatur intellectus aut ratio: &amp; modus potentiae as 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>fectatiuae, quae vocatur voluntas. Et ita oportet ponere quod in deo differant vt diuersae potentiae volun- 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tas &amp; intellectus, &amp; quod non sit in ipso potentia tertia quae nec sit ratio siue intellectus, aut voluntas. Et 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>similiter oportet sentire de actibus eorum qui sunt velle &amp; intelligere, quod inter se differant, &amp; quod non  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sit ponere aliquem alium actum in deo differentem ab istis. Et secundum hoc concedenda est ratio ad  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>istam partem adducta. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e307">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod in diuina essentia non solum differunt ratione bo 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>num &amp; verum, sed plurima alia: dicendum quod verum est, sed non omnia differunt inter se secundum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>proprias rationes obiecti: immo omnia alia a bono &amp; vero, etsi differunt inter se ratione, hoc non  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>est ratione obiecti, qua scilicet diuersimode respiciunt naturam intellectualem in deo secundum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>modum praedictum, sed ratione subiecti, qua scilicet natura intellectualis in deo quasi mota a ratione 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>obiecti, sub ratione obiecti considerat ipsam rem secundum illas diuersas rationes: quae potius sunt 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rationes distinctae in re ex consideratione animae circa eam, quam rationes secundum quas debet distin  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>gui aliquid in ipsa eius natura. Sic enim differunt in deo rationes entis &amp; vnius, &amp; siqua sunt huius 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>modi. Nunc autem (vt dictum est) non quaelibet diuersitas rationum est secundum quam sumitur diuersitas 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>actuum aut potentiarum, sed illa quae est per se obiecti secundum quod est obiectum. &amp; illae non sunt nisi duae,  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>scilicet veri &amp; boni, vt dictum est: penes quas distinguuntur intelligere &amp; velle. Et ideo secundum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rationes alias quotquot sint non distinguuntur aliqui actus, vt dicium est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe7750-d1e333">
        ⁋ Ad secundum: quod for- 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ma deitatis perfectissima est, ergo plurium actionum principium: Dicendum quod verum est. quod ta 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>men cum hoc quod est principium actionum plurium, tanto est principium eorum modo simpliciori &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>paucioribus intermediis, &amp; minori determinatione. Vnde non cognitiua non agunt neque mouen 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tur in aliquid per appetitum nisi in id ad quod natura determinantur: &amp; habent paucas actiones &amp; mo- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tus, quia non ordinantur ad magnum gradum perfectionis, &amp; sunt remotissima a primo principio per- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>fecto in quod motu suo omnia tendunt. Alia autem superiora quia ad maiorem perfectionem ordinam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tur, plures habent motus: &amp; pluribus motibus ordinantur ad bonum perfectius sibi adipiscendum, 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sed minori determinatione. vt patet in cognitiuis sensitiuis tantum, in quibus forma determinatur 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>per materiam quo ad suam essentiam &amp; suum esse &amp; suam operationem. Et adhuc sunt plures in cogniti- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>uo rationali a forma indeterminata per materiam secundum essentiam, &amp; sic secundum esse &amp; quodam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>modo secundum operationem: &amp; adhuc plures formae omnino abstractae a materia, limitatae tamen in  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>natura &amp; essentia, sed plurimae formae omnino illimitatae: quae operatur omnia in omnibus seipsa solum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>modo, intelligendo &amp; volendo omnia, intelligendo &amp; volendo seipsam, vt in parte supra tactum est, &amp; amplius 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>inferius debet determinari. vt sic quantuncumque multae sint eius operationes, omnes tamen debent re- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>duci ad actum intelligendi &amp; volendi, quia intelligendo &amp; volendo seipsam omnia operatur, secun 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum quod ex infra determinandis patebit.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>