<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="42-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e555"> <!-- alias="vn58an-a6q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e555-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e555-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia sit scientia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="41"/>CIrca primum arguitur, quod theologia non sit scientia. Primo sic. Scientia non  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>est nisi eorum quorum sunt causae &amp; principia. Tunc enim scire opinamur 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vnumquodque: cum causas &amp; principia arbitramur scire: vt dicitur in princ. Physi. 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; in principio post. Et Auicen. dicit in principio Metaphysicae suae. Inquisitio 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>omnis scientiae non est de principiis: sed de consequentibus principiorum. De 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>rebus autem diuinis est theologia: quarum non sunt causae &amp; principia. Sed 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ipsae sunt causae &amp; principia aliorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. omnis scientia est de intelligibilibus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>&amp; vniuersalibus. primo post. &amp; primo Metaphysicae. Theologia vt plurimum non est de intelligi 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>bilibus &amp; vniuersalibus, sed de sensibilibus &amp; particularibus: quia de rebus historicis &amp; humanis 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>gestis: quae creduntur &amp; non intelliguntur: secundum Augug. lxxxiii quaestionibus quaestione xlviii. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>theologia est solum notitia eorum quae tenentur per fidem: &amp; ad fidem de eis faciendam. Io. xx. Haec autem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>scripta sunt vt credatis. Scientia autem non est eorum quae fide tenentur: quia scientia fidem euacuat 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cum scientia sit eorum, quae intellectu videnturc. fi des autem eorum quae non videntur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e147">
        ⁋ 
        Quar<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>to sic. omnis scientia procedit ex principiis per se notis. primo post. Theologia autem non procedit nisi 
   <!--99.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="42-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ex creditis: quae non sunt per se nota: cum a pluribus eis contradicatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e158">
        ⁋ In contrarium est Aup 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>cum dicit, quod theologia est scientia de his rebus quas ignorare non expedit: &amp; quas nos scire per 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>nos idonei non sumus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e165">
        <lb ed="#Ba" n="4"/>⁋ Ad quaestionem istam intelligendum, cum theologia sit credibilium, &amp; nullorum aliorum, nisi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>vt accipiuntur ab initio: vt per fidem credita: Nunc autem ita est quod credibilia primo per fidem nata sunt 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>fieri scita per intelligentiam: vt quae proponuntur homini primo credenda per fidem, postmodum diuino 
        lu<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>mine adiutus, &amp; proprio studio aptatus, capiat ea per intelligentiam, secundum quod infra determinabitur: 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod &amp; ipsa alio modo iudicanda est esse scientia, inquantum est credibilium vt credibilia sunt tantum: alio ve 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tur modo, inquantum credibilium vt facta sunt intelligibilia: Dicendum igitur quod notitia aliqua 
        appella<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>ta scientia dupliciter. Vno modo stricte: alio modo large. Large appellatur scientia quaelibet notitia 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>certa veritatis. Secundum quod dicit Aug. primo de li. arb. Scire nihil aliud est quam ratione, hoc est mente 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>habere perceptum. Et scientia sic dicta distinguitur contra opinionem, dubitationem &amp; suspitionem, quae  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sunt opeationes intellectus &amp; notitiae sine vlla certitudine. Propter quod philosophus. vi. Ethicorum in illis 
        tri<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>bus non ponit esse intellectuales habitus. Vnde quia fides dicit certam notitiam eorum quae tenentur per 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>fidem: vt infra dicetur: sub isto modo scientiae continetur notitia fidei. &amp; sic large sumendo scientiam, 
        Theo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>logia inquantum continet credibilia considerata vt credibilia tantum, nondum visa siue intellecta, 
        di<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>cenda est scientia. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de videndo deum. Merito nos scire dicimus: non solum id quod 
        vi<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>demus: verum etiam illud quod certissimum credimus. Vnde &amp; credita etiam quodammodo mente videre 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>recte dicimus: quia quod verum sit minime dubitamus. Hinc Io euang. de eo quid sola fide tenuit (Si tamen 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sola fide &amp; non scientia pura siue intellectu tenuit) dixit. i. Io. iii. Scimus quoniam cum apparuerit: similes ei 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>erimus. Et Paulus. Nunc scio ex parte. Ecce (dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ) scire se dixit quod non videndo: sed credendo 
        co<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>gnouerat. Stricte vero appellatur scientia: non quaecunque certa notitia: sed solummodo eorum quorum veritas 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>intellectui ex rei euidentia apparet: vt intellectus in ea sibi ipsi sit testis, &amp; certitudinem ex eo quod vi 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>det, habeat: non tantum ex testimonio alterius: sicut certitudinem habet fides. Secundum quod dicit 
        Auicen<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ix. Metaph. Promissio quae fide recipitur non est via ad probandum eam nisi testimonio prophetae. Sicut 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>illa quae est quod habebimus corpus apud resurrectionem. De tali scientia dicit Aug. primo de li. ar. Proprie 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; pure scientia nominatur: quia ratione atque intellectu paratur. Et scientia sic dicta distinguitur a fide 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>&amp; omni notitia eorum quae fide tenentur inquantum huiusmodi: quia est intellectorum ex rei euidentia: non 
        cre<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>ditorum ex alterius testimonio. Sed intellectus talis dupliciter potest haberi. Et secundum hoc 
        scien<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>tia proprie dicta est duplex. Vno enim modo haberi potest vi naturalis rationis operantis modo naturali 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>illustratione solius luminis naturalis: aut cum diuina illustratione generali. de qua dictum est 
        su<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>pra. Alio modo vi naturalis rationis opeantis modo supnaturali illustratione speciali luminis supernatu 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ralis. Primo modo habetur intellectus de rebus naturalibus in scientiis philosophicis. Secundo autem modo habetur de rebus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>supernaturalibus in ista scientia. &amp; hoc inquantum credibilia sunt intelligibilia quaedam in potentia: vel iam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>intellecta. vt infra videbitur. Vnde quia ista scientia continet credibilia quae non perfecte sunt homini 
        intelli<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>gibilia in vita ista: &amp; hoc non nisi paucis: et forte aliqua sunt ita credibilia quod nec sunt 
        intelligibi<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>lia homini in vita ista: quia quod oculus non vidit: auris non audiuit: nec in cor hominis ascendit: 
        praepara<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>uit deus diligentibus se. Sicut dicunt Esa. &amp; Apostolus, quod &amp; optime credunt. Ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de videndo  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>deum. quod scientia nostra constat ex visis &amp; creditis. &amp; in his quae videmus nosipsi testes sumus, quae vero 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>credimus testimonio alterius tenemus. Vnde sicut differunt scire ex visu, proprio: &amp; ex auditu alterius 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dicto: sic differunt intelligere aliquid, quia euidentia eius menti est praesto: &amp; credere solum ex alterius 
        te<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>stimonio. Secundum quod dicit Aug. ibidem. Praesentia intelligimus quae praesto sunt sensibus animi siue corporis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Sicut enim hanc lucem corporis sensu: sic meam voluntatem plane video: quia praesto est animae sensibus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>Si quis vero mihi indicet voluntatem suam: quia iam mihi latet sensu corporis &amp; animi: credo, non 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>video: aut si eum mentiri aestimo, non credo.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e268">
        <lb ed="#Ba" n="46"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod theologia non habet causas &amp; principia: Dicendum quod 
        fal<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>sum est: quia habet principia prima credibilia: ex quibus ductu naturalis rationis 
        illustran<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>te lumine supnaturali elici possunt credibilia posteriora pertinentia ad hanc scientiam. Sicut in  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>qualibet alia scientia ex primis principiis lumine naturalis rationis eliciuntur posteriora. Licet enim 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>diuina omnia sunt principia respectu rerum naturalium: in se tamen quaedam sunt priora quibusdam: quae  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>sunt secundum hoc principia aliorum: etiam in eis quae pertinent ad ipsum deum. secundum quod pater est principium 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>filii, pater &amp; filius spiritus sancti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e286">
        ⁋ Ad secundum: quod theologia est de singularibus &amp; sensibilibus:  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Dicendum quod aliquid tractatur in scientia dupliciter: vel primo &amp; propter se: vt sunt illa quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>de substantia &amp; integritate scientiae: vel secundario &amp; propter illa quae principaliter tractantur: vt per ea 
        decla<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>rentur, &amp; facilior fiat doctrina, &amp; melius percipiat addiscens. Primo, modo theologia sicut &amp; quaelibet 
   <!--100.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="43-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>alia scientia est de vniuersalibus &amp; intelligibilibus. Secundo modo bene potest esse de 
        singulari<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>bus &amp; sensibilibus. &amp; hoc modo historiae &amp; gesta particularia &amp; sensibilia in hac scientia 
        introdu<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>cuntur: non tam propter necessitatem scientiae: quam propter declarationem eorum quae pertinent principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ad scientiam: &amp; propter addiscentem: &amp; hoc duplici de causa. scilicet necessitatis &amp; commoditatis. 
        Necessita<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tis, eo quod diuina, quia facultatem nostram excedunt: aliter capere non possumus. secundum quod dicit Dio. i. ca. 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>de cael. Hierar. Non erat possibile nostro animo ad non materialem caelestium ascendere contemplatio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>nem: nisi ea quae secundum ipsum est materiali manuductione vtamur. Commoditatis, quia per exempla 
        sin<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>gularia sensibilia nobis consentanea facilius quaeque capimus: quam sermone vniversalis nobis proposita. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> li. de mendacio. Diuinae scripturae non solum praecepta dei continent, sed etiam vitam 
        mo<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>resque iustorum: vt si forte occultum est quemadmodum accipiendum sit quod praecipitur, in factis sanctorum 
        intelli<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>gatur. Hinc etiam dicit Leo papa. Validiora sunt exempla quam verba: &amp; plenius est ope docere quam ser 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>mone. Vnde &amp; ista sensibilia historica in hac scientia, sunt quasi exempla in aliis: quae licet ponere in omni 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>scientia: vt facilius capiat qui addiscit. secundum quod dicitur primo Priorum. Nec tamen vt nuda exempla &amp; 
        pu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>re historica: talia in ista scientia sunt accipienda, quia tunc non essent omnino de integritate fidei &amp; huius 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>scientiae. Sed debemus ea accipere vt facta legis declaratiua: &amp; cum hoc vim praeceptorum legis in se 
        ha<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>bentia. Secundum quod dicit Ambrus in Hexam. Aiaduertimus ea quae nunc in specie historiae traduntur vim 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>statuisse legis in posterum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e340">
        ⁋ Ad tertium, quod de his quae tenentur fide non est scientia: Dicendum secundum iam 
        di<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>cta: quod verum est stricte sumendo scientiam: nisi inquantum credibilia sunt est intelligibilia. Large autem sumen 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>do scientiam, bene verum etiam est quod de eis est scientia vt credibilia sunt: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e555-d1e347">
        ⁋ Ad quartum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quod non procedit ex principiis per se notis: Dicendum quod procedit ex principiis per se notissimis &amp; 
        certissi<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>mis in sua veritate: &amp; etiam fideli certitudine fidei. licet prius quam credita facta sunt intellecta, non 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>sint nota ex rei euidentia: vel licet etiam nec fide tencantur sine lumine fidei.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>