<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="153-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe41822"> <!-- alias="vn58an-a60q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe41822-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e107">
   <!--320.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="153-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>CIrca primum istorum arguitur, quod ratio eliciendi actum spirationis actiuae a patre &amp; filio non 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sit aliquo modo voluntas sed tantum natura, Primo sic. actionis quae est ad producendum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>de illo simile in forma producenti, principium est non voluntas: sed natura, quia solius 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>naturae est assimilare productum producenti. secundum conmunem descriptionem naturae 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Natura est vis insita rebus ex similibus similia producens. actio quae est spiratio est 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>ad producendum simile in forma producenti: quia per ipsam spiritus sanctus producitur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>in forma deitatis de diuina substantia sicut &amp; filius: quia spiritus sanctus similis est 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>patri &amp; filio sicut &amp; filius est similis patri. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e131">
        ⁋ Secundo sic. actio cuius ratio eliciendi est volun 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tas, praesupponit in cognitione terminum ad quem est. Nihil enim vult voluntas aut amat secundum Augustin 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>num nisi cognitum, quare cum terminus actionis quae est spiratio, sit spiritus sanctus: &amp; illum non praesuppo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>nit ipsa in notitia: quia tunc in spiritu sancto differrent essentia qua esset cognitum, &amp; praesuppositum in 
        no<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>titia, &amp; esse existentiae quod haberet per actionem spirantis: &amp; agens producendo ipsum ageret per cognitionem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; regimen rationis, sicut contingit in creaturis: quod falsum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e144">
        ⁋ Tertio sic, spiritus sanctus emanat ai 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>de patre &amp; filio vel vt amor de mente &amp; notitia. secundum quod determinat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro ix. &amp; libro x. de 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>trinita. per totum. vel vt voluntas de memoria &amp; intelligentia, secundum quod determinat a lib. xi. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>deinceps. sed ratio eliciendi eius quod emanat de mente &amp; notitia non est voluntas: sed potius natura. quia  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quod est in deo ex parte intellectus, connumeratur cum principio quod est natura: vt habitum est supra. &amp; propter 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>eandem rationem nec eius quod emanat de memoria &amp; intelligentia, quia ambo se tenent ex parte intel 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>lectus: &amp; hoc etiam maxime ideo: quia tunc voluntas esset ratio eliciendi actum quo emanat: &amp; sic 
        simi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>liter producendi suiipsius, quod est impossibile. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e166">
        ⁋ Quarto sic. sicut se habet intellectus ad produ  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ctionem filii, sic voluntas si sit ratio eliciendi eius, ad productionem spiritus sancti. sed intellectus non est ra 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tio eliciendi actum generationis filii vt est intellectus simpliciter, sed vt est natura. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e173">
        ⁋ Qui  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>to sic: quod est commune tribus, non est ratio eliciendi actum productiuum alicuius illorum, quia tunc aliquid esset ratio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>productiua suiipsius: quod est impossibile. Voluntas autem in diuinis est essentiale quid, &amp; communiter 
        tri<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>bus personis conveniens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e182">
        ⁋ Sexto sic, non est productum idem in natura cum producente 
        con<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>municando illi naturam producentis, nisi quia ei communicatur per actum naturae, quia orta a principio 
        ei<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>dem debent attestari. vnde super illud. vii. metaphy. Sicut in syllogismis est principium cuiuslibet, &amp; hic 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>generationes. dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> id i. quemadmodum syllogismi ex quibus fiunt artificiata sunt quidita 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tes artificiatorum: ita res generabiles fiunt a suis quiditatibus. Et intendit quod quaecunque producun 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tur a suis quiditatibus realiter existentibus sic vt sint eiusdem naturae cum producentibus, sunt generata 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>naturalia modo naturae: quemadmodum quaecumque producuntur a suis quiditatibus intellectis sic vt non  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>sint eiusdem naturae cum producentibus, sunt facta artificiali modo artis, &amp; econuerso. spiritui au 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tem sancto per spirationem communicatur natura patris &amp; filii, vt sit idem in natura cum 
        producen<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tibus ipsum. ergo producitur modo naturae, non ergo modo voluntatis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e207">
        ⁋ Septimo sic. ratio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>elicitiua actus quo producitur productum naturale est natura non voluntas, quia productum 
        vo<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>luntatis potius est artificiale aliquid quam naturale. spiritus sanctus est productum quid naturale: quia 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est spiritus connaturalis patri &amp; filio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e216">
        ⁋ Contrarium arguitur primo sic. Spiratio est actio 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>qua productum excutitur siue expellitur a producente, sicut patet in nobis de spiratione spiritus, qui est aer 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>a pulmone expulsus, qui anhelitus dicitur, vnde emanatio ista in diuinis nomen accepit. sed volun 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>tas non natura proprie est ratio eliciendi actum quo aliquid ab alio quasi excutitur, quia natura 
        po<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tius est ratio actus quo aliquid alicui imprimitur vt forma: &amp; sic aliquid de illo producitur. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e229">
        ⁋ Secundo sic. ratio completa eliciendi actum sibi proprium sic perfecte semel se in suum actum 
        es<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>fundit &amp; exhaurit, vt secundum illam decaetero nullus actus restet eliciendus, vt patet ex supra 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>determinatis de eo quod solum vnicus filius est in diuinis. omnis ratio elicitiua actus in diuinis 
        sum<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>me completa est, &amp; ratio elicitiua actus in diuinis quae est natura semel se in suum actum effudit, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>scilicet in generatione filii. ergo secundum rationem illam quae est natura praeter generationem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vnici filii nullus restat alius actus eliciendus. Ex hoc enim supra declarauimus quod in diuinis tantum est 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vnica generatio: &amp; tantum vnici filii, quare cum spiratio sit alia actio a generatione, ratio elicitiua eius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nullo modo est natura. Est ergo ratio illius sola voluntas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e248">
        ⁋ Tertio sic. sicut se habet natura ad gene 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>rationem sic voluntas ad spirationem. ergo permutatim sicut se habet voluntas ad generationem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sic natura ad spirationem. sed voluntas nullo modo est ratio eliciendi in generatione: ergo nec 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>natura in spiratione. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e257">
        ⁋ Quarto sic. simile productum ratione naturae filius est, vt habitum est supra. Spiritus sctuns 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>omnino est similis patri in natura &amp; simiter filio: ergo si esset productus ratione naturae ipse esset filius. Esset autem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>productus ratione naturae si natura esset ratio eliciendi spirationem. consequens est falsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e264">
        ⁋ Quin  
   <!--321.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="153-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>to sic. semper in eodem natura prior est voluntate. aut si in diuinis non sunt prior &amp; posterior, 
        pri<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>mum tamen secundum rationem est natura respectu voluntatis, &amp; voluntas secundum. Quando au  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tem primum &amp; secundum agens in eadem actione concurrunt, semper primum est 
        principa<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>le, &amp; secundum consequens &amp; annexum. Natura ergo esset principalis ratio eliciendi actum spirationis si 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>natura esset ratio spirandi cum voluntate: &amp; voluntas secundaria. consequens est falsum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e282">
        ⁋ Sexto argui 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tur quod natura non potest esse ratio spirandi coassistens &amp; annexa voluntati vt principaliter spiranti tam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quam spirans secundario, sic. Sicut se habet natura ad productionem filii, sic &amp; voluntas ad productionem spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cti. ergo permutatim sicut voluntas ad productionem filii, sic natura ad productionem spiritus sancti. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sed voluntas non sic est assistens productioni filii vt sit aliquo modo ratio cliciendi actum quo producatur: qua 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>re neque natura est assistens in productione spiritus sancti vt dicatur ratio producendi ipsum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e295">
        ⁋ Septimo argui 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quod natura neutrius productionis sit ratio eliciendi: sed quod voluntas sit ratio vtriusque. Dicit enim Ricar. vi. d 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>trinitate dap. xvii. Ingenitum velle habere de se conformen atque condignum, idem mihi videtur quod gigne 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>re filium: tam genitum quam ingenitum velle habere condilectum, idem mihi videtur quod producere spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sanctum. eius autem quod habetur voluntate, habendi ratio est voluntas non natura. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e306">
        ⁋ Deinde 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>rguebatur quod neutrum eorum est ratio eliciendi spirationis, Primo sic. ad id quod in diuinis habetur ex solis acti 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>bus essentialibus non requiritur actus notionalis neque ratio elicitiua ipsius. spiritus sanctus in diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>habetur ex solis actibus essentialibus. spiratio autem est actus notionalis. ergo ad hoc quod spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ctus sit in diuinis non requiritur ratio elicitiua spirationis, quae est natura aut voluntas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e318">
        ⁋ Probatio 
        mino<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ris est: quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit. ix. de triniitate. cap. ix. Qui perfecte nouit persecteque amat iustitiam iustus est. 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>etsi iam nulla existat secundum eam forinsecus per membra corporis operandi necessitas. &amp; sic (vt dicit) 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vniversalet est in spiritualibus, quare cum spiritus sanctus summe spiritus est, ex hoc quod ex patre &amp; filio per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>fecte noscitur &amp; perfecte amatur, iam habetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e332">
        ⁋ Sed illi sunt actus essentiales. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e335">
        ⁋ Secundo sic in pro 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ductione filii ratio eliciendi actum notionalem qui est generare non est nisi notionalis quia propria 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est sicut &amp; actus. sed natura &amp; voluntas in deo essentialia sunt &amp; non notionalia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e342">
        ⁋ 
        Dein<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>de arguitur quod non possunt ambo simul esse rationes eliciendi eiusdem actus, Primo sic. impetus &amp; liber 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tas in eadem actione concurrere non possunt, quia sunt contraria. natura est ratio eliciendi per impetum, volun 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tas vero per libertatem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e351">
        ⁋ Secundo sic. sicut se habet ratio eliciendi passiue ad id de quo aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>elicitur, sic ratio eliciendi actiue ad eum qui elicit. sed respectu eiusdem actus non possunt esse plu 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>res rationes eliciendi passiue in eo de quo elicitur: quia plures personae passiuae non possunt esse in mate 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ria eadem secundum numerum respectu eiusdem formae: ergo eiusdem elicientis non possunt esse plures 
        ratio<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nes eliciendi actiue vnius actus. spiratio est vnus actus, natura autem &amp; voluntas sunt plures rationes 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>eliciendi. ergo. &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e364">
        ⁋ Tertio sic. vnius naturae non est modus producendi quo aliquid de ea producitur nisi vnius pr 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>pter quod dicit Commenta. super. viii. physicorum, quod mus generatus per propagationem, cum eo qui est generatus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>per putrefactionem non est vnus in specie, quare cum diuina natura sit vnica, &amp; non est nisi vnus modus 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>producendi quo aliquis producitur ea: ergo nec plures quam vna ratio eliciens actus, qua de ipsa habet es 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>se productio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e376">
        ⁋ In contrarium arguitur quod ambo simul necessario concurrunt &amp; aequaliter, quia sicut in 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>diuinis intellectus est natura &amp; naturalis potentia: sic &amp; voluntas. sed intellectus &amp; natura simul 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>sunt aeque principaliter rationes eliciendi in actu intellectus: ergo &amp; in actu voluntatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e383">
        ⁋ 
        Vlti<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>mo arguitur quod voluntas nullius vt termini suae actionis est productiua, in quocumque fuerit, quia motus 
        si<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>ue actio voluntatis supponit terminum in quem mouetur vt amatum, in quem terminatur suus motus &amp; sua 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>actio. Quod autem supponit terminum suae actionis, nullo modo producit illum. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e394">
        ⁋ Dicendum, quod secundum superius determinata in quaestionibus de diuinis emana 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tionibus, natura &amp; voluntas sunt duae rationes principales emanandi siue producendi tam in 
        di<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>uinis quam in creaturis: ad quaes omnes aliae quae sunt habent reduci: &amp; vbi habent esse perfectius, perfectius producunt. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>Quare cum perfectissime habent esse in deo sicut &amp; caetera quae sunt in ipso: igitur secundum vtramque in  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>diuinis oportet quod sit perfectissima emanatio siue productio, &amp; diuersae siue distinctae, sicut &amp; ipsa inter se 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>diuersa sunt &amp; distincta. sic tamen quod sicut in radice non separantur, nec in suis productionibus, vt 
        scili<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>cet necessarium sit quod in ambabus diuinis emanationibus ambo, scilicet natura &amp; voluntas, quoquo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>modo concurrant. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e412">
        ⁋ Sed cum in deo natura consideratur vno modo vt simpliciter natura est, alio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>modo vt quasi ratione aliqua determinata, scilicet vt est intellectus siue intellectiua: Sciendum quod  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>dupliciter potest intelligi quod natura &amp; voluntas in duabus emanationibus concurrunt. Vno scilicet mon 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>considerando naturam vt natura est &amp; ratio eliciendi actum naturalem. Et alio modo considerando  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>naturam vt intellectus est. Dico vt intellectus, vt scilicet intellectus est ratio agendi modo 
        intelle<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctus simpliciter, non modo intellectus vt est natura. Consimiliter enim distinguitur intellectus 
   <!--322.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="154-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>p vno modo consideratur vt est intellectus simpliciter. Alio modo vt est natura &amp; ratio eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>actum naturalem. Non sic autem distinguo ex parte voluntatis: quia non consideratur vt natura quae 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est ratio eliciendi actum naturalem: quia illa natura excludit libertatem, vt iam patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e436">
        ⁋ Supposi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ta ergo dicta distinctione ex parte naturae &amp; intellectus, dico quod quicquid procedit in diuinis a volun 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tate, intelligitur ab intellectu simpliciter vt est intellectus: &amp; econuerso quicquod in diuinis procedit 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>a natura vt natura est simpliciter, vel vt est natura intellectualis, vel (quod idem est) ab intellectu vt est 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>natura, amatur a voluntate &amp; complacet voluntati in eo quod sic emanat ab intellectu naturali, vt sic 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>voluntas sit annexa &amp; assistens emanationi intellectus, &amp; econuerso: super quo nulla est dubitatio. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Hinc dicit Augustinus. ix. de triniitate. cap. x. Cum mens se nouit &amp; amat, iugitur ei amore verbum eius. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; quoniam amat notitiam &amp; nouit amorem, &amp; verbum in amore est, &amp; amor in verbo, &amp; vtrun 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quod in amante atque dicente. Vnde sicut verbum amore concipitur, vt dicit ibidem cap. vii. sic &amp; 
        spiri<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tus sanctus notitia procedit. praeter hoc quod verbum non concipitur nisi amore essentiali annexo 
        si<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ue assistente: Spiritus sanctus autem procedit notitia assistente siue annexa tam essentiali patri &amp; 
        fi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>lio, quam non essentiali sed notionali, quae est ipsum verbum. De isto autem modo naturae vt ipsa est in 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tellectus &amp; ratio agendi modo intellectus simpliciter, non est difficultas quaestionis propositae, an scilicet na 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tura cum voluntate est ratio eliciendi communem spirationem actiuam. Quoniam natura vt est in  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>tellectus iam dicto modo, non concurrit cum voluntate in spiratione actiua sicut ratio eliciendi, si 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cut nec econuerso voluntas cum natura in generatione: sed ambo hic mutuo concurrunt, non vt ra 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tiones eliciendi: videlicet voluntas cum natura in generatione, &amp; naturam cum voluntate in spiratio 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ne: sed solum vt rationes annexae in assistendo &amp; non in coagendo, &amp; sicut ratio sine qua non, elicit 
        eli<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ciens. Vnde quod Ricar. vi. de trinitate cap. iii. videtur ponere rationem productionis filii in sola 
        volun<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tate patris cum dicit: Si in solo volendo non poterit obtinere quod voluerit, quomodo quaeso veraciter omnipo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tens dici poterit: erit itaque ei de se &amp; consubstantialem &amp; conformen producere ratione exigente, idipsum immobili 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ter velle: hoc proculdubio erit ei proleo producere in eo ipso sibi per omnia complacere. &amp; ca. v. Inuenimus quod id sit in 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>nascibili de se prolem producere exigente ratione, idipsum velle. in hoc dicto suo Ricar. absque dubio ni 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>mium attribuendo voluntati excedit. Non enim est contra omnipotentiam patris si non ex solo velle pote 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rit generare: quia hoc non est ex voluntatis conditione. Sed difficultas quaestionis est de modo naturae vt 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>est natura: aut intellectus vt est intellectus agens modo naturae, &amp; vt ipse intellectus est natura: Ams scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sit ratio eliciendi spirationem cum voluntate. Etenm licet voluntati necessario complacet in 
        natu<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>raliter producto per intellectum &amp; in emanatione ipsius: &amp; etiam intellectus cognoscit productum a 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>voluntate &amp; emanationem ipsius, vt iam dictum est: hoc nullam rationem eliciendi ponit in volun 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tate circa productum ab intellectu: nec econuerso. Nec est dubitatio talis de voluntate vtrum con 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>currat cum natura &amp; intellectu in actu generationis vt ratio eliciendi: sicut est de natura vtrum con 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>currat cum voluntate in actu spirationis vt ratio eliciendi. Circa enim productionem generationis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quae est solius patris actio, clarum est quod nullo modo voluntas est ratio eliciendi illam. quoniam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ratio eliciendi actum notionalem, aut est quid notionale, aut essentiale determinatum ad actum no 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tionalem per proprietatem notionalem, &amp; sic essentiale contractum quodammodo ad notionale, 
        secun<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>dum quod haec patent ex supra determinatis. In voluntate autem nec est nec esse potest aliquod notionale aut con 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tractum ad ipsum quid soli patri conveniat qui solus generat. Quia quicquod est in diuinis ex parte 
        vo<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>luntatis a patre communicatur filio per generationem, eo quod ipse filius generatur actione intellectus. Et ordi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ne quodam naturali ea quae sunt ex parte intellectus notionalia, prima sunt respectu eorum quae sunt ex 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>parte voluntatis, vt inferius declarabitur. producto autem per primum necessario conicatur id quid est secundum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e523">
        ⁋ Circa pro 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ductionem autem quae est spiratio, non est clarum ex parte intellectus &amp; naturae siue intellectus vt est natura: an scilicet ex par 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>te eius sit aliqua ratio elicitiua spirationis: quia non est inconveniens ex parte naturae &amp; intellectus quod notio 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>nale vel contractum ad ipsum sit commune patri &amp; filio respectu actus spirationis: quia producto per primam produ  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>ctionem, necessario conicatur omnis vis elicitiua secundae productionis. Dico quod quo ad hoc non est inconveniens: sed  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>aliud est propter quod est inconveniens &amp; impossibile scilicet quod libertas non concurrit cum natura secundo modo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dicta, vt iam videbitur. Nec adhuc est tanta dubitatio an intellectus vt est intellectus concurrat vt ratio eli 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ciens spirationem cum voluntate, sicut est de natura vt emt natura. Quia licet voluntas inquantum voluntas cum agit 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>actum sibi proprium supponit actum intellectus vt est intellectus, quem habet sibi annexum, vt dictum est: non tamen ex 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>se prosequitur actum suum intellectualiter. hoc enim certum est, eo quod voluntas ex se cognitionem non habet 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>Certum tamen non est an prosequatur aliquem actum suum naturaliter, an non. immo voluntas in nobis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>actum suum circa finem prosequitur naturaliter in volendo ipsum, vt saepius dictum est in quaestionibus de Quo  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>libet. Non restat ergo dubitatio nisi vtrum in eliciendo actum spirationis a voluntate, etiam ratio eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>modo aliquo sit natura siue ex parte intellectus siue ex parte voluntatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e555">
        ⁋ Quia autem negare non  
   <!--323.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="154-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>possumus quin quoquo modo natura vt natura concurrat cum voluntate in eliciendo actum spi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>rationis, patet ex eo quod Ricar. vi. de trinitate determinat vtranque processionem esse modo naturae: sed  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>illam quae est filii principaliter esse modo naturae siue secundum principalem modum naturae:  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quia est immediata &amp; prima ordine naturae. Dicit enim ibi cap. i. In diuina natura nihil potest esse 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ex operante gratia: sed totum iuxta proprietatem exigentis naturae. &amp; cap. ii. Processio illa personae  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quae est inter parentem &amp; prolem de persona vsquequaque immediata &amp; est secundum principalem 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>procedendi ordinem, &amp; secundum naturae operationem. Illam vero quae est spiritus sancti, quia 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>non est vsquequaque immediata, dicit esse non secundum principalem modum procedendi, tamen 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>secundum naturae operationem, cap, xvi. in fine vt iam videbitur. Et hoc ideo, quia etsi sit 
        imme<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>diata a patre, tamen vniformis non est cum illa quae est filii. Illa enim est immediata &amp; tantum immedia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ta a solo patre, &amp; ita prima: illa vero etsi sit immediata, non tamen a solo patre, &amp; ideo ab ipsa mediate 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>&amp; immediate, &amp; ita secunda. Si enim (vt dicit cap. xvii. vtraque vniformis esset secundum ordinem 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>naturae, altera principalior non esset. ldem etiam patet ex dicto Hilarii, quid statim sequitur annexo di 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cto Magistri Sententiarum: quod etiam clarum est. Ex hoc dicitur spiritus sanctus naturalis 
        spi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ritus patris &amp; filii, sicut &amp; filius dicitur naturalis filius patris: &amp; de natura eadem spiratur spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sanctus de quae generatur filius: quod non posset contingere nisi spiritus sanctus naturaliter aliquo modo pro 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cederet. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e599">
        ⁋ Ad quorum intellectum &amp; ad clariorem solutionem argumentorum superinductorum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sciendum est quod natura in diuinis quadrupliciter dicitur. Vno modo appellatur natura ipsa diuina 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>essentia in qua tres personae consistunt, &amp; dicitur pure essentialiter. Secundo modo dicitur natura prin 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cipium actiuum naturale: &amp; sic natura est vis productiua similis ex simili, &amp; sic potentia 
        generan<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>di actiue est natura: &amp; sic est essentiale contractum ad notionale: quia est ipsa natura dicta primo 
        mo<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>do. Natura enim quae est ipsa diuina essentia, vt est sub proprietate paterna determinata ad actum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>generandi, est potentia generandi actiue in solo patre existens, vt patet ex supra determinatis. Duos 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>istos modos naturae tangit Hila. v. de trinitate cap. xvii. dicens de filio. Ex virtute naturae in eandem 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>naturam natiuitate subsistit filius. Ex virtute naturae. ecce secundus modus. In eandem naturam natiuitate 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>subsistit. ecce primus modus. Tertio modo dicitur natura quaelibet vis naturaliter existens in 
        na<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tura primo modo, etiam etsi sit libera illa vis. &amp; sic voluntas in deo dicitur natura: quia. scilicet est naturalis potentia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>existens naturaliter in diuina natura. Quarto modo dicitur natura incommutabilis necessitas circa aliquem actum. 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>Et istos duos modos exprimere possumus alludendo verbis Hila. dictis de generatione filii circa pro 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cessionem spiritus sancti sic dicendo. Spiritus sanctus ex virtute voluntatis naturalis (ecce tertius 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>modus) in processione subsistit. Vnde post dicta verba Hila. Ex virtute naturae in eandem naturam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>natiuitate subsistit filius, immediate subiungit. Magister Sententiarum de suo distinctione. xvii. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>Aliquid breuiter. Et ex virtute naturae in naturam eandem processione subsistit spiritus sanctus. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>vt hic dicamus spiritum sanctum subsistere in eandem naturam in qua subsistit &amp; filius, &amp; hoc 
        vir<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tute naturae primo modo dictae: quae natura est ipsa diuina essentia, &amp; cuius virtus est eius potentia, li 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>cet gemina, qua de ipsa subiectiue potest generari filius &amp; spirari spiritus sanctus. In eandem enim 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>naturam subsistit filius generatione &amp; spiritus sanctus spiratione, &amp; hoc subiectiue non elicitiue, 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>&amp; hoc non ex eadem virtute: quia ex alia virtute quasi passiua de diuina natura potest generari 
        fi<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>lius, &amp; ex alia spirari spiritus sanctus: sicut ex alia virtute naturae actiua pater potest generare filium, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ex alia pater &amp; filius possunt spirare spiritum sanctum. Vnde Hila. nihil ibi declarat nisi quomodo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>pater filius &amp; spiritus sanctus eiusdem naturae sunt. Vnde ante dicta verba praemittit. Perfectum 
        fi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>dei sacramentum est deum ex deo, &amp; deum in deo confiteri potestate naturae. Et post dicta verba sub 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>iungit. Natiuitas igitur dei non potest non eam ex qua profecta est tenere naturam: neque enim aliud  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quam deus subsistit, quod non aliunde quam ex deo subsistit. Et secundum hunc modum dictum illud 
        expo<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>nit Magister. iii. Sententiarum quasi vltima clausula fuisset Hila. &amp; forte inuenit eam in libro quem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vidit. Ex quo modo naturae, scilicet primo modo: consequitur quartus modus naturae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e664">
        ⁋ Loquendo 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>igitur de natura primo modo, dico quod concurrit ad actum spirationis cum voluntate, non autem elici 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tiue sed subiectiue tantum. Sicut enim generatur filius de diuina natura vt est patris, sic spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ctus spiratur de natura diuina vt est patris &amp; filii, secundum modum infra exponendum. Loquen 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>do vero de secundo modo naturae: dico simpliciter quod natura solummodo est principium eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>actus generationis filii, &amp; nullo modo communis spirationis cum voluntate. Loquendo vero de 
        ter<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tio modo naturae, sic dico quod natura concurrit ad actum spirationis: quia voluntas quae est vis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>elicitiua spirationis, est ipsa natura isto tertio modo dicta.  Sed vt natura, solummodo habet 
        or<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>dinem ad subiectum suum siue fundamentum. Ad actum autem spirandi, ordinem 
        ha<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>bet non vt est natura naturaliter agens, sed vt est libera liberaliter agens. Loquendo autem 
   <!--324.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="155-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>de quarto modo naturae: sic dico, quod natura concurrit ad actum spirationis cum voluntate: quia 
        volun<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tas elicit ipsum incommutabili necessitate: qua etiam terminatur &amp; tendit in spiritum sanctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e695">
        ⁋ Ad cuius 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>intellectum, &amp; vt clarius videamus differentiam inter generationem &amp; spirationem: Sciendum est, quod tam intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quam voluntas in quocunque habent esse propter separationem illius a materia, postquam habuerint esse 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in actu suo primo simplicis intelligentiae, aut volitionis naturae, sunt conuersiue super se &amp; super 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>actus suos simplices &amp; eorum obiecta per actus conuersiuos intelligendi &amp; volendi. Quia intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>non solum intelligit verum simplici intelligentia: sed etiam intelligentia conuersiua, intelligendo se 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>esse intelligere, &amp; conuertendo se super obiectum intellectum, &amp; super actum intelligendi 
        simpli<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>cem, &amp; super se intelligentem per actum intelligendi conuersiuum. Similiter voluntas non solum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vult bonum simplici volitione: sed etiam volitione conuersiua volendo se velle, conuertendo se 
        su<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>per obiectum volitum, &amp; super actum volendi simplicem, &amp; super se volentem per actum volendi con 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>uersiuum. Sed ista conuersio partim vno &amp; eodem modo conuenit intellectui &amp; voluntati: partim 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>alio &amp; alio. Quia enim ambo se conuertunt vt sunt purae &amp; nudae &amp; solae potentiae, vt iam patebit, 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>hoc est vno &amp; eodem modo quantum est ex parte ipsorum se conuertentium: ambo enim se solos 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>conuertunt vi sua actiua, quae aequaliter eis conuenit: sed alio &amp; alio modo quantum est ex parte eo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>rum ad quae se conuertunt. Intellectus enim postquam est conuersus, ad illa ad quae conuersus est se ha 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>bet vt potentiale quoddam &amp; purum possibile: &amp; vt intellectus purus &amp; nudus natus recipere ab 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>illis tanquam proprium passiuum a suo proprio actiuo naturali, quod est idem intellectus informatus 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>notitia simplici, informationem notitiae declaratiuae, secundum quod supra expositum est tam in 
        ema<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>natione verbi nostri quam diuini. Voluntas vero postquam conuersa est, ad illa ad quae conuersa est, se 
        ha<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>bet vt actiuum quoddam, &amp; vt voluntas pura &amp; nuda nata exprimere de illis tanquam proprium 
        acti<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>uum de suo proprio passiuo, cuiusmodi est eadem voluntas informata amore simplici, quendam 
        amo<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>rem incentiuum: qui est spiritus sanctus in diuinis: qui habet esse a producentibus ipsum, non per 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>informationem eius de quo est subiectiue, siue per aliquam impressionem factam eidem, secundum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>modum quo filius siue verbum procedit a patre per quandam quasi impressionem &amp; 
        informatio<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>nem in intellectu paterno conuerso: &amp; sic sicut notitia declaratiua de notitia simplici: sed per quasi quam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>dam excussionem siue expulsionem aut progressum, aut (magis proprie loquendo) per quandam ex 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>pressionem producti de eo de quo subiectiue producitur: &amp; hoc ad modum quo spiritus 
        corpora<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>lis, qui est aer, si in nobis non attraheretur ad pulmonem per inspirationem, sed aliqua virtute exia 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>stente in ipso pulmone, excuteretur per expirationem de pulmone: &amp; per hoc daret ei esse. Et est 
        quo<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>dammodo simile, praeter hoc, quod spiritus corporalis qui est aer, spiratus tali spiratione separatur a 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>spirante &amp; ab eo de quo spiratur: non sic autem spiritus sanctus. Vnde Ricar. vi. de trinitate 
        expo<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nens in quo sit simile, dicit sic. cap. ix. Quia in scripturis diuinis spiritus dei vel spiritus sanctus 
        dici<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tur, penitus praeter similitudinis rationem non fuit. Dictus est enim spiritus qui ab homine 
        proce<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dit, &amp; sine quo homo omnino non viuit, a quo habet nomen spiritus diuinus: sed per 
        similitudi<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>nem. Eorte tamen alicui haec pronunciatio nimis peregrina videbitur: sed ad aliquam proprietatis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>suae similitudinem refertur. Nonne magister veritatis spiritum sanctum diuinum esse spiramen per 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>similitudinem docuit, quando discipulis insufflauit &amp; dixit: accipite spiritum sanctum: Quod 
        in<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>telligo ac si aperte diceret: quemadmodum ego insufflando vobis corporaliter spiritum sanctum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>do vobis, qui quidem flatus corporalis spiramine corporali a me procedit: sic spiritus sanctus a me 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>spiramine quodam sicut flatus spiritualis spiritualiter procedit. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro tertio con 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tra Maximinum. Nisi procederet de ipso non diceret discipulis: Accipite spiritum sanctum, eumque  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>insuffiando daret: vt a se quoque procedere significans aperte ostenderet, quod spirando dabat occulte. Et 
        lo<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>quitur ibi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad literam de differentia inter generationem &amp; spirationem. Ante enim verba iam 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dicta: praemisit dicens. Quaeris a me: si de substantia pris est filius, de substantia pris est spiritus sanctus, cur vnu 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>filius sit. Ecce respondeo siue capias siue non capias: de patre est filius: &amp; de patre est spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>sed ille genitus, iste procedens: ideo ille filius patris est de quo est genitus: iste spiritus vtriusque quo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>niam de vtroque procedit: nam nisi procederet de ipso &amp;c. vt supra. &amp; sequitur post verba dicta. 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>Quid autem inter nasci &amp; procedere intersit, explicare quis potest: Distinguere autem inter illam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>generationem &amp; hanc processionem nescio, non valeo, non sufficio. Quanto ergo multo fortius neo 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>nos valemus: fecimus tamen quod potuimus. Processionem autem spiritus sancti per modum flatus 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>prosequitur Ricar. vbi supra dicens cap. x. Quid enim spiritus ille qui de corde humano in aliis le 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>nius, in aliis vehementius spirat, in his tepidius, in illis ardentius flagrat, nisi intimus anim affectus &amp; 
        aestuan<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tis amoris impulsus: Hinc est quod illi dicuntur vnum spiritum habere qui idem amant, idem affectant, &amp; pari 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>voto desiderant. Ad huius itaque spiritus similitudinem qui procedit &amp; spirat de multorum cordibus, dictus 
   <!--325.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="155-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est spiritus ille qui in trinitate personarum procedit ex ambobus. Intelligo autem hanc similitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>hoc modo, quod sicut in hominibus qui idem affectant, affectus quidam aestuans &amp; flagrans tendit ad 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>id quod affectant &amp; diligunt: &amp; hoc de amore qui in illis est et ad illud, &amp; agente illorum 
        volun<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tate concordi: sic &amp; in patre &amp; in filio a voluntate concordi quae est in illis de amore simplici &amp; essen 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tiali quem habent ad se, procedit spiritus sanctus in alterutrum: ita quod voluntas idem diligens inho 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>minibus comparetur concordi voluntati in patre &amp; filio: affectus flagrans comparetur spiritui san 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>cto: amor de quo flagrat, comparetur amori simplici patris &amp; filii: id autem quo ille processit, ad quod flagrat 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; affectant &amp; diligunt, comparetur patri inquantum spiritus sanctus procedit a filio in ipsum, &amp; econ 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>uerso, vel ab ipsis in creaturam: affectus quo procedit de voluntate principiatiue, &amp; de amore in illo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>subiectiue comparetur actui spirationis de simplici amore patris &amp; filii: principiatiue autem tam in ho 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>minibus quam in patre &amp; filio a voluntate eorum tendente in bonum volitum simplici amore, &amp; inde 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>excutiendo spiritum vt incentiuum amorem tendentem in alterutrum, &amp; generaliter in omne 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>lectum ab eis: qui se habet in deo ex parte voluntatis ad amorem simplicem, quemadmodum ex par 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>te intellectus notitia declaratiua, quae verbum est, se habet ad simplicem notitiam: in hoc videlicet 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod sicut secundum superius exposita de verbo quod cognitum simpliciter notitia simplici declaratiue 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cognoscitur notitia declaratiua procedente, quae verbum est in diuinis: sic amatum simpliciter amore 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>simplici intensiue amatur amore incentiuo procedente, quid est spiritus sanctus in diuinis: secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>haec amplius infra patebunt. Et sicut hic intellectus simplici notitia informatus vt natura secundo  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>modo dicta &amp; principium agens elicitiuum, elicit quasi imprimendo in nudo intellectu conuerso 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>&amp; de ipso notitiam declaratiuam immutabili necessitate, vt natura quarto modo dicta non sit nisi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>conditio &amp; modus circa actum elicitum: sic per simile in contrarium ibi voluntas nuda vt libera 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>&amp; principium elicitiuum elicit quasi exprimendo de voluntate informata amore simplici ad quam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est conversa, amorem incentiuum quid spiritus sanctus dicitur: &amp; hoc immutabili necessitate: vt 
        natu<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>ra quarto modo dicta non sit nisi conditio &amp; modus circa actum elicitum: vt sic sola voluntas vt vo 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>luntas sit ratio elicitiua actus: &amp; natura quaerto modo dicta non sit nisi sicut conditio &amp; modus circa actum 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>elicitum. In quo plane patet quomodo differenter voluntas se habet ad spirationem &amp; natura. Est 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>enim voluntas sic ratio eliciendi: quod sit ratio qua media eliciens elicit: natura autem solum est conditio 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; modus circa actum elicitum: nullo autem modo ratio elicitiua. Et sic generatio &amp; spiratio diffe 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>runt omnino secundum rationes elicitiuas: quia in generatione est ratio eliciendi natura secundo modo: in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>spiratione autem voluntas. Conveniunt autem secundum conditiones &amp; modos eliciendi: quia vtro 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>bique modus eliciendi est natura quarto modo, secundum quam ambae emanationes possunt dici 
        mo<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>do naturae: &amp; hoc in eliciendo ipsum, &amp; in progressu &amp; in terminatione eius in obiectum. Quia 
        ta<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>men ista necessitas incommutabilis quae est natura quarto modo, in generatione est annexa princi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>pio elicitiuo quae est natura secundo modo, ex eo quod est simpliciter natura secundo modo dicta: in  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>spiratione autem principio elicitiuo quod est voluntas non est annexa incommutabilis necessitas 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ex eo quod est voluntas simpliciter: sed solummodo ex eo quod actio voluntatis diuinae in spirando est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>circa obiectum summe diligibile, a quo, cum cognitum est, nulla voluntas neque creata neque 
        in<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>creata potest se diuertere: vt infra dicetur: Est enim alia ratione talis necessitas propter naturaliter 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>esse, quam habet voluntas ex hoc quod est in natura diuina, vt iam infra dicetur: Idcirco bene 
        di<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>citur quod generatio est productio secundum principaliorem modum naturae: quia principalior 
        na<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>turae modus, quomodo natura secundo modo dicta, actum elicit: &amp; natura quarto modo actum de 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>terminat: quod contingit in generatione. Quam quando tantum determinat &amp; non elicit: quod 
        contin<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>git in spiratione secundum praedicta: est etiam generatio secundum principalem ordinem naturae:  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quia ordo primus est inter patrem &amp; filium: secundus vero ordo naturae est inter patrem cum 
        fi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>lio ad spiritum sanctum. Ricar. tanmen. vi. de trinitate videtur ponere quod spiritus sanctus procedit modo  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>naturae secundo modo dictae, vocando vtramque productionem generationem: quod tamen specialiter 
        se<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>cundum illam generationem qua aliquis immediate procedit ab vno tantum, sumuntur illa nomina 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>germanitatis pater &amp; filius: &amp; quod propterea spiritus sanctus licet generetur non tamen possit dici 
        fi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>lius. In. xvi. enim cap dicit sic. Nomen geniti quandoque strictius, quandoque largius accipimus. Non enim 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>omnibus quae gignere vel gigni dicimus, eadem secundum vsum loquendi germanitatis 
        voca<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bula attribuimus. cum homo hominem gignit, hunc parentem, illum prolem norma loquendi 
        di<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>cere consueuit: arbor ramum gignere dicitur: nec tamen arbor parens: nec ramus proles illius 
        no<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>minatur. &amp; infra. Generatio autem quando large accipitur nihil aliud videtur esse quam 
        produ<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ctio existentis de existente secundum naturae operationem. Quaedam autem naturalis 
        produ<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ctio praedicta germanitatis nomina suscepit: quaedam omnino non suscepit. Quoniam igitur 
   <!--326.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="156-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>spiritus sancti productio talis non est vt debeat dici filius, merito non dicitur genitus. Sed quia eius 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>processio secundum naturae productionem est, non debuit dici ingenitus: ne in hoc naturalem ori 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ginem habuisse negetur. Rationabiliter genitus non dicitur, ne qui non est filius, filius esse credatur. 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ltem cap. xviii. Generationis significationem modo extendimus, modo restringimus. Quod autem in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>hoc dictum est de generatione, idem dicimus &amp; de processione. Quod enim dicimus procedere, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>non vbique solemus vniformiter accipere: quantum ad generalem autem acceptionem, idem videtur 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>esse gigni, quod existens de existente secundum naturalem operationem produci. Secundum hanc ac 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ceptionem solus pater ingenitus dicitur: spiritus sanctus ingenitus esse negatur. Ecce quod innuit quod  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>secundum hanc acceptionem spiritus sanctus potest dici genitus: sed non dicitur, ne filius esse cre 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>datur. Sed si ita esset, non distingueretur spiratio a generatione, nisi sicut vnus modus generandi ab  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>alio. secundum quod videtur dicere cap. xvi. Alius (inquit) est modus procedendi filii de patre suo, alius 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>nepotis ab auo suo: alius pronepotis ab atauo suo. Inter quos (vt continuo subdit) constat locum pri 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>mum &amp; principaliorem esse illum qui est filii a patre. Ex generatione procedere, idem videtur quod in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>procedendo principalem procedendi modum habere. Sine generatione procedere, idem videtur es 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>se quod in procedendo principalem procedendi modum omnino non habere. Et sic spiritus sanctus proce 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>deret per generationem a patre sicut nepos ab auo, inquantum procedit a patre mediante filio: &amp; quo  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ad hoc non secundum principalem modum naturae &amp; generationis. Nihilominus tamen inquantum 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>immediate procedit a patre, supponendo tamen generationem filii, procederet vere per generationem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sicut filius secundo genitus ab homine, esto tamen quod non posset generari ab illo nisi altero prius 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>genito. Et esset distinctio diuinarum productionum in solo modo procedendi primo vel secundo, me 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>diate vel immediate: nullo autem modo ex parte radicis &amp; virtutis elicitiuae. In quo mihi videtur 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Ricar. valde inconuenienter sensisse si sic sensit. Propter quod non mihi videtur in hoc aliquatenus 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sustinendus nisi exponendo ipsum quod intelligat operationem naturae a natura quarto modo dicta, quan  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>do operatio est secundum incommutabilem necessitatem. Vt secundum hoc generatio large 
        ac<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>cepta nihil aliud sit quam productio existentis de existente secundum naturae operationem: in quo con 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ueniunt generatio &amp; spiratio, vt dictum est: &amp; praeter hoc generatio stricte accepta sit illa in quae prin 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cipium elicitiuum est natura secundo modo accepta: quae omnino differt a spiratione: nec spiratio 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>vllo modo potest dici generatio talis, vt patet ex praedictis. Et secundum hoc spiritus sanctus inge 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nitus non dicitur, non ne negetur naturalem originem habuisse, non ne bene negetur naturalem originem, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ex principio elicitiuo quod est natura habuisse secundum praedicta: sed ingenitus non dicitur ne 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>negetur omnino originem habuisse, vt patet ex supra determinatis de ingenito. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1014">
        ⁋ Vnde ex iam 
        di<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>ctis elicienda est vera differentia inter dictas duas emanationes: super qua <name ref="#Augustine">Augustinus</name> mouet quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nem. ix. de trinitate cap. xii. dicens. Cur mens notitiam suam gignit cum se nouit: &amp; amorem suum non 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>gignit cum se amat: Nam si propterea notionis suae causa est: quia noscibilis est: amoris etiam sui 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>causa est: quia amabilis est. Cur itaque non vtrunque gignit difficile est dicere. Haec autem quaestio de 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>summa trinitate solet mouere homines cur non spiritus sanctus quoque a deo patre genitus creditur 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vt filius etiam &amp; ipse dicatur. &amp; infra. Quod ergo cognoscit se, prolem sibi notitiam gignit. Quid  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ergo de amore dicendum est: cur non etiam cum se amat: ipsum quoque amorem suum genuisse 
        vi<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>deatur: Et respondet ibidem licet non sufficienter, vt arbitror: quia inferius responsionem complet, vt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>iam videbitur. Respondet ergo subdens. Sed non ideo recte dicitur genitus ab eo sicut notitia sua qua se no 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>uit: quia quod notitia iam inuentum est, partum vel repertum dicitur. Quae autem reperiuntur quasi pa 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>riuntur: vnde proli similia sunt. vbi, nisi in ipsa notitia: ibi enim quasi expressa formantur. Sed cum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>(vt dicit libr. x. cap. vii. inuenire est in id quod quaeritur venire: propterea quae quasi vltro in mentem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>veniunt, non vsitate dicuntur inuenta quamuis cognita dici possint: quia non in ea quaerendo 
        tendeba<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>mus vt in ea veniremus. Et (vt dicit libro ix. ca. iam dicto scilicet. xii. ) saepe praecedit inquisitio eo fine quie 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tatur. Nam inquisitio est appetitus inueniendi, quod idem valet si dicas reperiendi. Et (vt dicitur in eodem, ca. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ix. ) inardescit atque aegrotat animus indigentia donec ad ea perueniat &amp; quasi pariat. Vnde elegan 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ter in latina lingua parta dicuntur &amp; reperta atque comperta: quae verba quasi a partu dicta 
        reso<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>nant. Clarum est &amp; manifestum quod secundum hunc modum in diuinis non potest dici quod notitia sit ge 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nita potius quam amor: quia ipsa scilicet notitia in diuinis non habetur per inquisitionem &amp; 
        appeti<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>tum inueniendi quod quaeritur, vt in eo appetitus quiescat: sed vltro venit in mentem: quia 
        natu<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>raliter secundum praedicta. Vnde secundum illum modum appellare notitiam partum &amp; prolem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>non habet locum nisi in verbo nostro vbi aliquid est cognoscibile prius quam cognitum. Nam (vt 
        di<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cit in praedicto cap duodecimo) etsi iam erant res quas quaerendo inuenimus, notitia tamen ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>non erat: quam sicut prolem nascentem deputamus. Nam appetitus ille qui est in quaerendo  
   <!--327.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="156-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>procedit a quaerente, &amp; pendet: nec requiescit nisi id quod quaeritur inuentum quaerenti copuletur. Vnde in 
        ta<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>libus (secundum quod sequitur) partum mentis antecedit appetitus quidam: quo idem quod nosse volumus 
        quaeren<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>do &amp; inueniendo nascatur proles ipsa notitia. Et manifestum est quod tale quid in partu diuinae notitiae quae  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>verbum est, poni non potest: nec hoc modo cum generatione diuina concurrit cum natura 
        volun<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tas siue appetitus: sed solum modo praedeterminato. Propter quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> videns quod non satisse 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cit quaestioni per illa quibus respondit ad eam in lib. xi. resumit eandem &amp; insinuat eiusdem 
        diffi<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>cultatem lib, xv. cap. xxvii. dicens. In illa trinitate difficillimum est generationem a processione disti 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>guere. Et antequam infinuet veram illarum processionum distinctionem, primo reuertitur ad tacta li 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ix. quod sanctus spiritus non dicitur filius aut genitus: ostendendo inconueniens esse quod spiritu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sanctus dicitur genitus aut filius, subdens. Vtcunque etiam illud intelligitur cur non dicatur natus 
        es<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>se: sed etiam procedere spiritus sanctus: quoniam si &amp; ipse filius diceretur, amborum vtique diceretur 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quod absurdissimum est. Et dicit quod hoc debet interim sufficere, &amp; credi potius quod in sacris literis de hoc 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>inuenitur, quam poscere liquidissimam rationem reddi, quae ab humana mente infirma non capitur nisi in  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>luce aeterna. secundum quod subditur. Attolle oculos ad istam lucem, &amp; eos in ea fige si potes. Sic enim 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>videbis quid distat natiuitas verbi dei a processione doni dei. Propter quod filius vnigenitus non de 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>patre genitum (alioquin frater eius esset) sed procedere dixit spiritum sanctum. Vnde cum sit commu 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>nio quaedam consubstantialis patris &amp; filii, amborum spiritus non amborum (quod absit) dictus est 
        fi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lius. Vnde quia per praedicta non sufficienter distinguit generationem &amp; spirationem, in fine cap 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>breuiter innuit veram distinctionem inter illa ex differentia modorum emanandi secundum prin 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cipia elicitiua diuersa, vt supra determinatum est, dicens. Quando quid scimus dicimus, ex illo quod 
        no<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>uimus cognitio nostra formatur: fitque in acie cogitantis imago simillima cognitioni eius quam memo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ria continebat, ista duo scilicet velut parentem &amp; prolem tertia voluntate siue dilectione iugente. Quam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quidem voluntatem de cognitione procedere dicimus: nemo enim vult quod omnino quid vel quale sit 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nescit: non tamen esse cognitionis imaginem: &amp; ideo quandam in hac re intelligibili natiuitatis &amp; pro 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>cessionis insinuari distantiam. Quae reuera plane insinuatur in imagine sua quae est in mente 
        no<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>stra, licet non explicatur in dicto Augustiniunis. Cum enim dicitur. Ex eo quod nouimus cognitio nostra formatur: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sit in acie cogitantis imago cognitionis vnde formatur: &amp; licet de nostra cognitione amor proce 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dit: non tamen est imago cognitionis a qua procedit: &amp; similiter cum deus pater nouit se formaliter in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>telligentia sua: &amp; sit in acie intelligentiae paternae imago simillima notitiae vnde formatur, quae ver 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>bum est: &amp; notitia declaratiua: de vtraque autem notitia procedit amor qui spiritus sanctus est, &amp; tamen 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>notitiae de qua procedit imago non est: Per haec nihil aliud dicitur quam quid secundum praedeterminata inuestiga 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>uimus. Processio enim filii quia habet esse per informationem &amp; impressionem formae eius a quo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>cedit in id de quo producit: &amp; per hoc procedit modo actionis naturae producentis simile &amp; secundum  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rationem assimilantis: idcirco procedens filius est &amp; imago &amp; character aut figura. Processio autem spi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ritus sancti quia habet esse per expressionem &amp; expulsionem de illo de quo producitur: propter quod 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>non procedit modo actionis naturae elicientis, neque vt simile, neque secundum rationem assimilantis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quamquam ipse procedens sit similis: non est similitudo, imago, aut character. Et per hoc processio vna differt ab  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>alia in. v. &amp; ex parte rationis elicitiuae primo, quia hic est natura, ibi vero voluntas: &amp; ex parte elicien 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tis secundo, quia hic est eliciens intellectus informatus notitia simplici super quam sit conversio, ibi vo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>luntas conversa super voluntatem informatam amore simplici: &amp; ex parte subiecti de quo, tertio: quia hic de 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>intellectu converso nudo, ibi vero de amore simplici, &amp; informata voluntate per illum: &amp; ex parte modi elicien 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>di quarto, quia hic fit per impressionem, ibi per expulsionem: &amp; ex parte procedentium quinto, quia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ille procedit vt imago &amp; filius, iste vero nequaquam. Vnde non est distinctio productionum ex parte pro  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ductorum tantum. Ex hoc patet quod vnus procedit immediate tantum ab vno: &amp; alter non tantum ab illo 
        imme<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>diate: sed etiam ab alio, secundum quod declarat Ricardus. vi. de trinitate cap. vi. Hoc enim solum 
        fa<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>cit quod vna est secundum principaliorem modum naturae quam alia. Principalior enim &amp; primus 
        or<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>do naturae est inter patrem &amp; filium: non principalis autem &amp; secundarius est inter spirantes &amp; spi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ratum. Sed non ex hoc solo vna esset principalior causa quam altera: si vtrobique principium elicitiuum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>esset natura: cum enim ratio naturae est producere per impressionem &amp; informationem: &amp; ita per assi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>milationem: tunc non solum filius diceretur filius, imago, &amp; similitudo: sed etiam spiritus sanctus. Non 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>enim ex hoc est filius quod procedit ex vno solo immediate. Dato enim per impossibile quod spiritus proce 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>deret ex solo patre immediate &amp; aeque primo cum filio: non tamen spiritus sanctus esset filius aut  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>imago: cum tamen ex hoc solo ponit filium esse filium, non autem spiritum sanctum esse filium. ca. 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>xvi. Et cap. xi. ex hoc solo ponit filium esse imaginem non spiritum sanctum: quia scilicet 
        plens<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>tudo diuinitatis sicut a patre manat in alium, sic &amp; a filio. De spiritu sancto autem in nullum 
   <!--328.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="157-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>manat. Secundum haec etiam non esset filius perfecta imago &amp; similitudo patris. Non enim per omnem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>modum manat consimiliter plenitudo diuinitatis a patre &amp; filio. Apatre manat in ipsum filium &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>etiam in spiritum sanctum: a filio autem in spiritum sanctum tantum: &amp; cum hoc a filio manat in spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sanctum immediate tantum: a patre autem &amp; immediate &amp; mediate: &amp; iterum quod a patre manat, hoc a se ha 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bet &amp; non ab alio: quod vero manat a filio, hoc non habet filius a se sed ab alio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1213">
        <lb ed="#Bb" n="6"/>⁋ Ad illud ergo quod arguitur primo: quod actionis quae est in aliquid ad producendum  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de illo simile in forma producenti, principium est natura non voluntas &amp;c. Dicendum quod tam spiratio 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quae est modo voluntatis quam generatio quae est modo naturae, secundum praedicta est productio alicuius 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>de aliquo vt de subiecto, &amp; similis producenti: sed aliter in spiratione, aliter vero in generatione. De 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>aliquo enim aliquid simile in forma producitur non solum imprimendo, quod sit in generatione modo  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>naturae, vbi illud de quo, se habet in ratione subiecti in quod aliquid recipitur &amp; respectu agentis &amp; 
        re<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>spectu eius quod habet esse de illo, quia filius est verbum impressum menti paternae, sed etiam exprimen 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>do, quod sit in spiratione modo voluntatis: vbi illud de quo, se habet in ratione subiecti in quod aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>recipitur respectu agentis vt eius actio siue actio productionis eius: sed non respectu eius qui de ipso 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>exprimitur. Quia spiritus sanctus est amor expressus de amore essentiali existente in voluntate patris 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; filii, secundum praeexpositum modum. Et potest assignari simile de forma impressa &amp; expressa. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Si enim pellis tenuis mollis &amp; receptibilis impressionis applicetur vndique faciei hominis, &amp; quo ad  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>superficiem interiorem, &amp; quo ad superficiem exteriorem, &amp; statim remota indurescat: &amp; retineat 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>figuram faciei &amp; interius &amp; exterius: sicut dicitur retinuisse Veronica faciei Christin applicata: 
        fi<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>gura siue forma faciei in interiori superficie, scilicet concaua illius pellis, esset impressa in pelle. Illa 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vero quae esset in exteriori superficie, scilicet conuexa: esset expressa de pelle. Vnde super illud Psal. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>lxxvii. Vt excludant eos qui probati sunt argento: dicit Augu. Excludantur dictum est appareant 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>emineant. Vnde &amp; in arte argentaria exclusores dicuntur qui de confusione massae nouerunt 
        for<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>mam vasis exprimere, secundum quod hoc patet in scyphis Turonis factis. Vtrum autem in filio sit alia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>similitudo sibi ratione qua solus est imago, vt secundum hoc proprium sit ei produci vt simile, ser 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>mo erit inferius. Vnde quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ix. de Trinita. cap. xii. quod proles in notitia expressa formatur, vt 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>habitum est iam supra, ibi sumit expressionem pro perfecta ratione assimilationis ipsius producti ad  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>producentem. Hic autem accepimus expressionem pro modo producendi de aliquo ipsum productum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quo spiritus sanctus producitur non filius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1272">
        ⁋ Ad secundum: quod actio cuius ratio eliciendi est voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>terminum praesupponit in cognitione &amp;c. Dicendum quod aliquid ante actionem voluntatis potest praesupponi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>in cognitione dupliciter: vel secundum suum perfectum esse: vel secundum suum imperfectum esse, vel quasi. Primo modo  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>praesupponit voluntas in cognitione omne quid per ipsam producitur vt est libera arbitrio, sicut artificialia in nobis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>&amp; creaturae in deo, &amp; similiter omne in quod fertur amore absque eo quod sit productum ab ipso. &amp; hoc siue feratur in illud 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>libero arbitrio: quemadmodum voluntas nostra fertur in aliud bonum a summo, siue feratur in illud libere &amp; im 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>mutabili necessitate, sicut fertur voluntas nostra in summum bonum. Secundo modo in diuinis voluntas &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>militer in nobis praesupponit in cognitione productum a se. Si enim voluntas producit in se amorem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>incentiuum de amore simplici habito de aliquo amato, non oportet quod secundum suum perfectum esse 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>amor ille incentiuus praesupponatur in cognitione, sed sufficit quod praesupponatur amor simpliciter, quo vo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>luntas excitata &amp; conuersa de illo producit amorem incentiuum non cognitum secundum esse tale prius quam pro  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ducatur. Et consimiliter circa productionem voluntatis diuinae in cognitione supponitur cognitio amo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ris simplicis essentialis, &amp; in illo amore simplici essentiali cognoscunt quodammodo ipsum amorem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>procedentem, scilicet vt principiatum in suo principio de quo principiatur, secundum modum 
        prae<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>dictum. Secundum hoc enim intelligitur dictum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iam supra. Nemo vult quod omnino quid sit vel quale ne 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>scit. hoc est nullo modo scit. vult tamen bene quod non persecte nouit: aliter enim non moueret intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>voluntas ad quaerendum illius notitiam. Et loquitur ibi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de spiritu sancto qui procedit de cogno  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>scente, de quo tamen vt est amor procedens non habetur cognitio nisi annexa &amp; concomitans, vt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1320">
        ⁋ Ad tertium, quod spiritus sanctus emanat vt amor de notitia, &amp; ita de eo quid se ten 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>net ex parte intellectus: Dicendum quod verum est secundum Auinus, xv. de Trinita. cap. xxvii. vt iam 
        ha<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>bitum est supra. Sed de notitia siue de mente aut intelligentia aut memoria potest intelligi 
        spiri<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tus sanctus procedere vt mens, intelligentia, aut memoria, est notitia quaedam, &amp; sic de intelligente 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>vt est intelligens, vel vt cum illis habet esse essentialis voluntas conuersa secundum modum 
        prae<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>dictum, &amp; sic intelligatur procedere de intelligente vt est volens. Et isto secundo modo procedit spi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ritus sanctus de notitia &amp; mente siue de intelligentia &amp; memoria siue de patre &amp; filio vt sunt notitia 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>simpliciter &amp; notitia de notitia, sed hoc non inquantum sunt notitia sed inquantum sunt amor, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quod de hoc amplius erit sermo inferius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1340">
        ⁋ Ad quartum, quod intellectus non est elicitiuus actus dicendi siue 
   <!--329.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="157-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>generandi nisi vt est natura, ergo neque voluntas actus spirandi: Dicendum quod nemque intellectus neque  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>voluntas ratione qua sunt simpliciter intellectus aut voluntas, sunt principia elicitiua actuum no 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tionalium per quos producuntur similes in forma naturali ipsi producenti: quia tunc in quibuscunque  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>essent, essent principia elicitiua actuum quibus produceretur simile in forma: quod falsum est in creaturis. Sunt 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>enim solummodo principia elicitiua actuum naturalium vt sunt in natura diuina, &amp; sic vt per 
        il<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>lam habent in se naturalitatem quandam ad productiones notionales. Secundum hoc enim diximus in qua  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>dam quaestione de diuinis emanationibus in generali, quod intellectus &amp; voluntas, vt sunt simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>intellectus &amp; voluntas, modo scilicet intellectuali &amp; voluntario agentes, tantum sunt principia actuum essen 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tialium quae sunt intelligere &amp; velle: licet hoc sit passiue ex parte intellectus: actiue vero ex parte vo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>luntatis. Vt autem sunt natura &amp; principia actiua naturaliter actus elicientia, sunt principia acti 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ua elicitiua actuum notionalium quae sunt generare &amp; spirare, &amp; hoc necessitate naturalitatis qua im 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>possibile est deum per principia quae sunt natura in ipso, huiusmodi actus non elicere. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1373">
        ⁋ Ad cuius dicti simul 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; ad ampliorem propositi declarationem sciendum, quod huiusmodi naturalitatem habent a natura diuina 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>in qua sunt intellectus &amp; voluntas: sed aliter &amp; aliter: quoniam intellectus diuinus habet ipsam co 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>incidendo in rationem naturae, quae est ratio principalis elicitiua actus notionalis: &amp; hoc iuxta secun 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>dum modum naturae praedictum: vt omnino naturalitas ista sit praeuia, &amp; ratio intellectus sit 
        con<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>comitans vel quasi. Propter quod non nisi modo naturae &amp; naturali impetu actum suum notionalem 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>elicit: vt magis proprie pater dicatur generare natura intellectuali, quam intellectu naturali: vt intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>potius intelligatur quasi determinare naturam quam econuerso: &amp; secundum hoc ratio qua productus 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>natura eliciente dicitur filius sit prima: et qua dicitur verbum, sit respectu illius secunda. secundum quod ha 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>bitum est supra. Voluntas autem habet ipsam non vt incidendo in rationem naturae dictae secundo  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>modo naturae: sed habendo sibi annexam vim quandam naturae primo modo dictae ex hoc quod fundatur in illo: vt natu 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ralitas ista in voluntate nullo modo sit praeueniens eius libertatem, nec ratio elicitiua actus eius notionalis penes se 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cundum modum naturae: hoc enim esset omnino contra ipsam libertatem: sed potius vt sit consecutiua &amp; annexa li 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>bertati, &amp; hoc non vt aliquid quo voluntas suum actum notionalem elicit principiatiue: sed vt ali 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quid quo assistente voluntati voluntas ipsa ex vi quam habet eo quod est voluntas, &amp; libera, potest elicere suum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>actum notionalem quem sine illo assistente omnino elicere non posset. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1408">
        ⁋ Ex quo patet quod aliter intel 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>lectus &amp; aliter voluntas vt natura &amp; vt principium actiuum naturale, est elicitiuum actus 
        notiona<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>lis. Quoniam in hoc intellectus est natura &amp; principium actiuum naturale &amp; elicitiuum actus 
        ge<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>nerationis: quia incidit in idem cum illo quod est per se vis elicitiua &amp; natura secundo modo 
        di<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cta, &amp; vt quasi determinatio eius. Voluntas autem est natura &amp; principium actiuum naturale &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>elicitiuum actus spirationis: non quia incidit in idem cum illo quod est vis elicitiua &amp; natura secundo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>modo dicta: sed quia habet vim naturae primo modo dictae concomitantem &amp; sibi annexam non vt 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>quod est principium elicitiuum: sed quo assistente voluntas ipsa vi propria actiua elicit actum suum 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>notionalem: &amp; sine quo assistente ipsum non eliceret. Et sic intellectus vt est natura, licet magis pro 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>prie natura vt est intellectualis, est natura elicitiua penes secundum modum naturae: non sic autem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>voluntas, licet sit prima elicitiua penes primum modum naturae vt iam expositum est. Secundum hoc 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ergo non similiter voluntas se habet ad spirationem &amp; intellectus ad generationem: nec valet 
        argu<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>mentum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1437">
        ⁋ Ad cuius ampliorem declarationem ex parte voluntatis: quia de ipsa est maior dubitatio. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Sciendum quod triplex est actio voluntatis. Prima, quae est elicita a voluntate vt est voluntas simpliciter abs 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>quod omni naturalitate &amp; necessitate: vt est illa quae procedit a libertatis arbitrio siue in deo siue in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>creatura intellectuali &amp; in nobis, &amp; tendit solummodo in bonum amatum quod est citra summum bonum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>Secunda quae est elicita a voluntate vt similiter voluntas est simpliciter: &amp; hoc cum sola 
        naturalita<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>te necessitatis immutabilis annexa ipsi actioni: vt est illa quae procedit a libertatis arbitrio, &amp; tendit in sum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>mum bonum amatum &amp; aperte visum. Tertia quae est elicita a voluntate non vt est voluntas sim 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>pliciter: sed vt est natura, naturalitate sibi annexa dicto modo: vt est illa quae procedit a voluntatis liber 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tate in solo deo: &amp; tendit non solum in summum bonum amatum &amp; visum: sed etiam in ipsum amo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>rem procedentem quo incentiue amatur: licet diuersimode tendat in vtrumque. &amp; hoc secundum aliam 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>&amp; aliam necessitatem immutabilitatis annexam ipsi actioni. Inquantum enim actio ordinatur in ama 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tum summum, ab ipsa sola voluntate ratione qua est libera, procedit immutabilitas necessitatis &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in actione eius secunda, &amp; in actione eius tertia. Inquantum vero actio ordinatur in amorem productum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tendentem in amatum terminatum sic, a dicta naturalitate annexa voluntati procedit necessitas in 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>mutabilitatis circa solum actum notionalem elicitum a voluntate, vel potius ab ipsa libertate 
        vo<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>luntatis, vt ei talis naturalitas est annexa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1473">
        ⁋ Ad quintum, quod voluntas est communis tribus: ergo non est 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ratio elicitiua: Dicendum quod eadem ratione nec natura esset ratio elicitiua: quia est communis tribus. 
   <!--330.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="158-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Vnde est aduertendum, quod omne principium quod est ratio agendi vt elicitiua actus, absolutum est 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sub ratione tamen respectus determinati, qua determinatur ad actum. Diuina enim essentia sub 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>proprietate paternitatis in patre natura est &amp; ratio quae est potentia generandi actiua: vt vero est sub 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>proprietate communi patri &amp; filio, voluntas est ratio quae est potentia spirandi actiua, &amp; per hoc natu 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ra &amp; voluntas vt sunt rationes elicitiuae sunt essentialia tracta ad potentialia: &amp; secundum hoc sunt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>propria, propter proprios scilicet respectus suos ad proprios actus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1495">
        ⁋ Ad sextum quod spiritui sancto 
        con<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>municatur per spirationem natura patris &amp; filii: Dicendum quod verum est inquantum natura sumitur 
        pri<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>mo &amp; tertio modo praedictis. Et quod assumitur, quod natura in qua idem sunt realiter producens &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>productum, non communicatur nisi per actum naturae agentis modo naturae: Dicendum quod hoc verum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>est in rebus creatis communicantibus naturam suam per actionem suam in materia quae est in potentia 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ad illam. Propter limitationem enim illarum in materia, &amp; per materiam, non potest eis inesse aliud 
        prin<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>cipium conmunicandi suam naturam quam ipsa natura. In separatis autemia materia: limitatis tamen in essentia non 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>est omnino principium communicandi naturam, licet ibi sit aliud principium agendi quam natura, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>voluntas. In separato autem a materia &amp; illimitato in essentia, propter eius illimitationem est 
        prin<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>cipium naturam suam secundum omnem rationem principiandi, scilicet ratione naturae &amp; ratione vo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>luntatis, vt habitum est supra. Et quod assumebatur vlterius, quod orta a principiis attestantur eisdem: Dicendum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quod verum est in proposito, natura enim quae est essentia diuina, sub ratione amoris &amp; voluntatis communi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>catur per spirationem, sicut sub ratione notitiae communicatur per generationem: &amp; sicut per generationem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>communicatur natura quae est essentia sub ratione notitiae per principium quod est notitia &amp; intellectus: sic per spi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rationem conicatur sub ratione amoris per principium quod est amor &amp; voluntas. &amp; sic principiatum attestatur  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>principio. Medium autem procedit ac si natura sub ratione naturae secundo modo communicaretur in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuinis, quod non est verum: illa enim soli patri conuenit, nec filio communicatur sub illa ratione, nec spi 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ritui sancto. Sed hoc modo communicatur generabilium &amp; corruptibilium natura in creaturis. 
        Secun<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>dum enim vnum modum agendi quo natura est ei communicata, &amp; nata est eam alteri communicare. Et 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quia philosophi alium modum communicationis naturae non videbant in alia, scilicet in superiori na 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>tura: immo potius negabant: ideo generali sermone dicebant quod forma quae est essentia &amp; quiditas 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>rei, in qua conmunicant realiter &amp; per se producens &amp; productum, vt contingit in rebus naturalibus 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>non potest communicari nisi modo actionis naturalis: sed forma illa quae est essentia &amp; quiditas rei, in qua  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>non conicant realiter &amp; per se producens &amp; productum, vt contingit in rebus artificialibus, bene communicatur mo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>do actionis voluntariae, ita quod quaecumque eandem naturam habeant, si vnum eorum habet eam communicatam ab alio:  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>conicatio illa fit modo actionis naturalis. &amp; econuerso, vbi est conicatio modo actionis naturalis, eadem 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>est illorum natura. Quae vero non communicant eandem naturam, si vnum eorum habet aliquid 
        commu<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nicatum ab alio: communicatio illa fit modo actionis voluntariae &amp; artificialis &amp; econuerso. Et proce 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dit prima productio a simili secundum totum: Secunda vero a simili secundum partem. dicente Philo 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sopho. iiii. Meta. Omne quod sit, sit a conuenienti in nomine, sicut illud quod est per naturam aut a parte eius 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quod est conueniens in nomine, vt domus ex domo. Comment. Intendit per conueniens in nomine genera 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>bilia naturalia. Per hoc autem quod dixit aut a parte, illud quod generatur ab arte: &amp; dixit ex parte quia arti 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ficiatum componitur ex materia &amp; forma, &amp; non est in anima artificis ex generato nisi forma tantum id et quod  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>artifex non est nisi forma generati. &amp; infra super illud. Sicut in similibus est principium cuiuslibet: ita 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>hic generationes. Comment i e. quemadmodum cuiuslibet rei factae est quiditas quae est similis: ita &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in omnibus generabilibus per naturam est quod sunt a quiditate praecedente, quoniam quemadmodum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>similia ex quibus sunt artificiata sunt quiditates artificiatorum, ita res generabiles fiunt a suis qui  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ditatibus. Ex quo adducebatur aliud medium ad probationem maioris, videlicet quod in communicantibus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>eandem naturam non communicatur natura nisi modo naturae. Et est dicendum secundum iam dicta 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quod licet hoc veritatem habet in rebus creatis producentibus simile secundum totum, vt in naturalibus, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vel secundum partem vt in artificialibus, vt videlicet omne productum a simili in natura secundum 
        to<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tum producitur modo naturae &amp; econuerso: &amp; omne productum a simili secundum partem producitur 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>modo artis &amp; voluntatis &amp; econuerso: in re tamen increata prima pars aperte falsa est in proposito. spi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ritus enim sanctus producitur a simili in natura secundum totum. Non minus enim similis est spiritus san 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ctus patri &amp; filio, quam filius patri, licet ex modo producti filius potius dicitur imago &amp; similitudo pa 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tris quam spiritus sanctus patris &amp; filii, vt dictum est. Et tamen spiritus sanctus non procedit ab eis 
        mo<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>do naturae &amp; naturalis productionis, sed tantum voluntarie. Et si prima pars aperte falsa est in productio 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ne de re increata, multum praesumendum est de falsitate secundae partis in eadem re. &amp; re vera falsa est 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>si intelligatur productum a re increata vt simile secundum partem produci modo artis &amp; voluntatis:  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quemadmodum producitur simile secundum partem modo artis &amp; voluntatis a re creata. a creato enim 
   <!--331.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="158-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>artifice qui est similis domui existenti in materia secundum domum quam habet in mente quo adfor 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>mam domus non quo ad materiam, producitur domus secundum artem pure practicam: quae est po 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tentia in ipso quo ad productionem domus in materia a domo in mente: inquantum ipsa ars siue 
        in<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tellectus aut ratio per formam artis voluntati artificis determinat modum agendi aliquem particula 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rem sic quod non alium: vt si vellet aliter agere delinqueret contra regulas artis &amp; ei contrariaretur. Non 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sic autem aliqua ars quam deus habet de creaturarum productione, determinat voluntati diuinae in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>creatae modum aliquem particularem agendi: quod si vellet aliter agere, contrariaretur regulis rectae ra 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tionis &amp; artis in ea. Quare cum impossibile est quod in deo voluntas rationi contrarietur, quae non nisi re 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cta esse potest: &amp; ipsa potest diuersis &amp; variis modis producere vel non producere quae producit in creaturis: ergo pe 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nitus non determinatur ei a ratione aliquis modus circa producenda: quia aliter posset rectae ratio 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ni contrariari etsi nunquam contrariaretur: quod tamen aequale inconueniens est. Quare etsi deus habet cogni 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tionem de operandis ab ipso per omnes particulares rationes quibus res possunt fieri: &amp; illa cogni 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tio in ipso est potentia producendi illam: nontamen illa cognitio practica est: nec producit res 
        secun<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>dum eam vt secundum notitiam practicam: sed vt secundum pure speculatiuam. Quoniam practica cognitio non di 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>citur operandorum ex hoc quod est circunstantiarum particularium: sed praecipue ex hoc quod secundum eam ratio 
        determi<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>nat voluntati operandi modum. Et est hoc formale in practica cognitione: per quod habet quod sit potentia proxi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ma vt secundum eam res extra producatur: quid si non fuerit, non est nisi potentia remota: quia non magis se habet vnus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>modus secundum quasdam circunstantias vt secundum ipsum res producatur, quam alius secundum  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>alias particulares circunstantias, nisi ratio determinauerit opus faciendum potius secundum has quam 
        se<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>cundum illas. &amp; sic sine huiusmodi determinatione cognitio non respicit opus nisi in potentia remota, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ideo potius est speculatiua quam practica, licet sit de operandis. Et hoc modo proprie ratio est contrariorum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quia scientia contrariorum est: &amp; est proprie potentia rationalis valens ad contraria. Cum enim ratio deter  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>minauerit: tunc non est nisi alterius contrariorum, sicut est potentia naturalis, &amp; tunc primo est vere 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>potentia artis habendo formam artificiati. dicente Philosopho. ix. metaphysicae. Scientia est potentia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>secundum quod habet definitionem, quoniam sanans tantum facit sanitatem, &amp; calefaciens calorem. Scientia autem 
        fa<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>cit vtrumque: sed non eodem modo: quoniam scientia est potentia actiua secundum quod habet definitio 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nem id est secundum quod habet formale illud principium, non agit nisi alterum contrariorum. Verbi gratia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>quod potentia sanans solummodo agit sanitatem &amp; calor calorem. Sciens autem agit duo contraria: 
        quo<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>niam apud ipsum sunt intentiones intellectae. Et ideo inuenitur in anima principium motus. aut  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>enim mouet ab intellectu in actu: aut a ratione: sed non eodem modo. &amp; intelligit intellectum in actu 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quando habet determinationem: rationem vero quando non habet determinationem. Quod explicat sub 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dens continue, &amp; intendit Commenta. Quando mouetur a potentia agit alterum contrariorum tantum. &amp; hoc quia ratio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>vt est ratio habet rationem indeterminatam: potentia vero inquantum potentia habet scientiam 
        de<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>terminatam. Vnde sequitur in litera Philosophi. Agit contraria quando agit plurima sine definitione, 
        plu<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>rima per definitionem. Determinat enim principium vnum per definitionem. Commen. Sciens enim mouet 
        contra<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>rium quod vult facere per principium, proprium, &amp; est definitio propria. Et quod tale est secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>agit ad modum potentiae naturalis quae est sine ratione. illa enim inquantum est determinata, propria 
        defi<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>nitione non est proprie cum ratione: sed sine ratione. Propterea enim <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> parum post perdicta distin  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>guens potentiam quae est cum ratione, ab illa quae est sine ratione, dicit quod illa est in animato tantum: &amp; non  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>agit necessario praecedente possibili, sic inquiens. Et est necesse illa esse in animato: ista vero in vtroque. Po 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tentiae vero tales quando appropinquantur secundum quod est possibile eis de actiuo &amp; passiuo, necesse est vt quae 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>dam agant &amp; quaedam patiantur: alia vero non necesse. ageret ergo contraria insimul: ergo necesse est vt domins 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>verus sit aliud. Dico appetitus aut voluntas. Commen. Hoc est principium quod magis facit alterum contrario 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>rum. Ecce quod quando ratio non determinat, &amp; est proprie potentiae rationalis &amp; contrariorum: tunc ipsa voluntas 
        deter<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>minat, &amp; absque rationis determinatione agit quodcumque voluerit, quod reuera non est agere practice: nec per 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>intellectum practicum: sed speculatiue tantum. Cum vero ratio determinat alterum contrariorum, tunc vere practica est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ratio, &amp; non est proprie potentia rationalis: &amp; secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> voluntas necessario exequitur in opus quid 
        deter<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>minatum est si non fuerit impedimentum secundum eam. Quod dicit de causa motus animalium: quandoque intellectus opera 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tur, quandoque non operatur: &amp; mouet quandoque, quandoque autem non mouet. Et videtur similiter accidere de im 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>mobilibus intelligibilibus &amp; syllogizantibus: sed ibi quidem theorema finis. Cum enim duas propositiones 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>intellexerit componit. Hic autem ex duabus propositionibus conclusio sit operatio, vt puta cum intellexerit 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>quod omni homini ambulandum: ipse autem homo: ambulat confestim. Si autem quod nulli nunc ambulandum: ipse autem homo: sta 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tim quiescit. &amp; hoc facit si non aliquid prohibeat. Sed in hoc quod sic necessitetur voluntas, non sequmur Philosophum, vt 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>in ix. Quolibet declarauimus. Et est intellectus sic determinans vere practicus, etsi voluntas nolit exeque  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>opus: primo modo vere speculatiuus, etiam considerans operanda. dicente Philosopho. iii. de anima. Specu- 
   <!--332.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="159-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>latiuum intelligit nihil actuale bonum neque dici de fugiendo &amp; imitabili, sed tamen speculatiuus huiusmodi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>percipit fugere aut imitari, &amp; multotiens intelligit timendum aliquid aut laetum: non iubet autem 
        ti<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>mere. Amplius autem extendente intellectu &amp; dicente fugere aliquid aut etiam imitari &amp;c. Et sic quia 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ratio diuina nihil determinat de operandis, sed sola voluntas in operando, non practicam sed speculati 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>uam habet notitiam deus de operandis, quam habet in nobis operans sine determinatione intellectus. 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>In eo tamen quod diuina cognitio est de operandis, si velit aliquis appellare practicam notitiam, nolo litigare 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>de verbis, neque si secundum hoc deus dicatur habere de rebus practicam cognitionem, &amp; modo artis eas 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>producere. Verbum enim per quod facta sunt omnia, secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ars est plena rationum viuentium. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>Est etiam praeter dictam differentiam inter artem quae est in deo respectu creaturarum, &amp; quae est in artifice respe 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ctu domus: adhuc magna differentia, quoniam artifex secundum praedicta secundum artem non producit 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>simile secundum totum sed secundum partem, quia non habet similitudinem domus nisi quo ad formam 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>domus, &amp; ideo non producit nisi secundum formam. Artifex autem deus producit simile secundum totum, 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quia habet similitudinem eius in sua notitia secundum totum, vt secundum hoc multo verius sunt quidita 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tes creandorum intellectae in artifice increato vt quiditates eorum, quam in artifice creato. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1775">
        ⁋ Ad septimum quod spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>sctuns est naturale productum, ergo ratio producendi ipsum est natura: Dicendum quod aliquid dicitur naturale produ  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ctum, quia est vera res naturalis: alio modo quia est productum modo naturae: tertio modo quia elicitum a princi  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>pio elicitiuo quod est natura. Quae quidem distinctio nihil valet in creaturis &amp; productis ab agente creato, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>quia membra concurrunt. In illis enim omne quod est res vera naturalis, producitur modo naturae, &amp; ab elicitiuo prim 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>cipio quod est natura, &amp; econuerso. Sed in diuinis bona est, quia est aliquis productus qui est vera res 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>naturalis: vt spiritus sanctus productus est modo naturae, quarto modo naturae: non tamen a principio 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>elicitiuo quod est natura. Hilius autem est res naturalis illis tribus modis. Nihil enim in diuinis potest 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>produci nisi sit res vera naturalis: quia quocumque modo producitur vera natura producentis produ 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cto communicatur, licet aliquando modo naturae, aliquando autem modo voluntatis quantum est ex parte prin 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cipii elicitiui, semper tamen modo naturae, quarto modo naturae, vt patet ex praedictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1799">
        ⁋ Ad primum 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in oppositum quod natura nullo modo est ratio eliciendi spirationem, quia spiritus sanctus procedit pro  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>grediendo, &amp; natura agit imprimendo: Dicendum quod verum est, quia illa est natura secundo modo  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>uae est ratio elicitiua. Natura tamen quarto modo dicta bene potest esse eliciendi modus, &amp; similiter progres 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>lus ipsius actus &amp; terminationis in obiectum. Hoc enim quod libere elicitur &amp; progreditur ab 
        elicien<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>te secundum praedicta, non repugnat incommutabili necessitati: sed simul libere elicitur &amp; progre 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ditur a voluntate, &amp; terminatur in productum etiam incommutabili necessitate, &amp; hoc secundum 
        se<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cundum modum naturae quarto modo dictae. Quam quidem necessitatem incommutabilem exigit natura diuina se 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>cundum praeexpositum modum, quia in ea nihil potest esse aliter quam sit. Propter quod praeter talem neces 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sitatem naturae voluntas non potest spirare spiritum sanctum, &amp; tamen libere spirat ipsum, &amp; hoc 
        aspicien<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>do ad actum spirationis in ordine ad spirantem, vt ab eo elicitur. Aspiciendo tamen ad actum in ordine 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ad spiratum, vt actus ipse ad spiratum terminatur: etsi libere spiratus spiratur quantum est ex parte spirantis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>&amp; vt actus ab ipso egreditur, &amp; vt progreditur, &amp; vt in productum terminatur, &amp; hoc immutabilitate ne 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>cessitatis secundum quartum modum naturae: forte tamen actus spirandi quantum est ex parte actus 
        spiran<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>di necessitate naturae secundo modo dictae terminatur in ipsum spiratum, sicut &amp; actus calefaciendi in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>calorem, etsi libere procederet a calefaciente, non enim in ipso actu quantum est ex se est aliqua libertas. 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Licet enim aliquis libere se praecipitat: actus tamen praecipitationis naturaliter secundo modo naturae terminatur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>deorsum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1838">
        ⁋ Ad secundum quod ratio eliciendi quae est natura, totaliter exhausta est in prima 
        productio<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ne: Dicendum quod verum est de natura secundo modo, quia non est nisi vnus modus eliciendi actum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>generationis, non autem de natura quarto modo: quam secundum praedicta ponimus rationem eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in spiratione, non autem naturam secundo modo, vt patet ex dictis: neque similiter de natura primo 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>modo, quia illa in prima conmunicatione licet tota communicatur, non tamen totaliter hoc est secundum  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>omnem modum quo conmunicabilis est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1851">
        ⁋ Ad tertium quod voluntas non est ratio eliciendi generationem 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ergo nec natura spirationem: Dicendum quod verum est loquendo de natura secundo modo. sic enim est 
        simi<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>le, &amp; valet commutatio. Loquendo autem de natura quarto modo, sic neganda est similitudo, quia non  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sic natura se habet ad generationem vt voluntas ad spirationem. Est enim voluntas ratio elicitiua spiratio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nis, non autem natura quarto modo generationis, sed solum est conditio &amp; modus eliciendi tam circa gene 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>rationem quam circa spirationem, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1865">
        ⁋ Ad quartum: quod spiritus sctuns cum sit similis in natura 
        producen<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tibus, si esset productus ratione naturae esset filius: Dicendum quod Ric. diceret quod non est verum, quia non di 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>citur germanitas patris &amp; filii nisi secundum principaliorem modum &amp; principaliorem ordinem naturae. secundum quem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>non producitur spiritus sanctus, vt patet ex praedictis. Sed etsi non propterea diceretur filius secundum vsum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>nominis, tamen modo naturae productus diceretur &amp; genitus, licet non secundum modum quo genitus dicitur filius autem 
   <!--333.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="159-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>proles. Ramus enim dicitur genitus de arbore, &amp; flos de ramo, &amp; vermis de fimo, modo naturae secundo  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>modo dictae, licet genitus aut filius dicatur. Et sic vtendo nomine filii sicut &amp; nomine geniti, ipse spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sanctus genitus posset dici: quod non est verum. Ideo dicendum aliter: quod argumentum verum concludit si 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>spiritus sanctus esset productus modo naturae secundo modo. Quod tamen non est verum ponendo ipsum pro  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ductum modo naturae quarto modo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1891">
        ⁋ Ad quintum, quod natura est principium respectu voluntatis, 
        er<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>go principalior ratio in spirando: Dicendum quod natura secundo modo prima est respectu voluntatis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ideo est principalior ratio producendi: sed non eiusdem productionis cum voluntate. Natura autem  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quarto modo quae concurrit cum voluntate in spiratione, illa non est prima: sed secunda &amp; annexa: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ideo non principalis in spiratione, nec principium elicitiuum, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1902">
        ⁋ Ad sextum, quod volun 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tas non est assistens generationi vt ratio producendi: quare nec natura spirationi: Dicendum quod verum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est de natura secundo modo: de qua vera est similitudo &amp; proportio. Loquendo autem de natura quarto 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>modo, nequaquam. &amp; de illa non tenet similitudo, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1911">
        ⁋ Ad septimum, de dicto Ricar. quod na 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tura neutrius productionis sit elicitiua: Dicendum quod quantum mihi videtur, Ricar, non distinxit 
        omni<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>no diuinas processiones penes rationes procedendi, modo scilicet naturae &amp; voluntatis, secundum quod iam 
        di<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>stinximus supra: sed solummodo penes principalitatem &amp; non principalitatem in procedendo, &amp; in 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ordine ad eum a quo est processio, vt patet ex praedictis. Vnde dicit dicto cap. xvii. allegato. Ex 
        ge<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>neratione procedere idem mihi videtur quod in procedendo principalem procedendi modum ha 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>bere: sine generatione procedere idem mihi videtur quod in procedendo principalem procedendi modum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>omnino non habere. Producenti proculdubio qui est ipsa omnipotentia, idem est de se alium produ 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cere, quod ex ordinatissima causa idipsum velle: ex principaliori autem causa id velle, idem est quod genera 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>re. Et ne dicatur quod loquitur de voluntate annexa secundum modum praedictum, non autem 
        eliciti<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ua, super hoc expressius explicat suum intentum ibidem dicens cap. vi. Quaerendum quid sit 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>ter processionem &amp; alterius generationem. Quamuis enim vterque procedat de voluntate paterna, potest 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tamen esse in hac gemina processione causa diuersa. Ecce cum dicit de voluntate, videtur insinuare rationem 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>elicitiuam. Vnde non videtur mihi in hoc Ricar esse sustinendus: sed exponendus, si fieri posset. Insi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nuauit enim aliquantulum vnam distinctionem inter processiones in eo quid subdit dicens in eodem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cap. vi. Condignum habere voluit vt esset cui communicaret magnitudinis suae diuitias: condilectum 
        ve<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ro habere voluit cui conicaret charitatis delitias. Communio itaque maiestatis fuit (vt sic dicam) causa 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>originalis vnius. Communio amoris videtur velut quaedam cam originalis alterius. Ex quo concludit continuo.  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Quamuis igitur vtriusque personae productio procedat (vt diximus) de voluntate prna, est tamen in hac productione vniversalipro 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>cessione gemina ratio alia, &amp; causa diuersa. Reuera communio maiestatis modo naturae est causa 
        origi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nalis filii. Communio vero amoris modo voluntatis, spiritus sancti. Sed quomodo aliter est vtriusque  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ratio alia &amp; causa diuersa, non video quomodo intelligi possit aut poni. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1959">
        ⁋ Ad primum quod 
        neu<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>trum neque ratio neque voluntas est ratio eliciendi spirationem: quia spiritus sanctus in diuinis 
        habe<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>tur ex actibus essentialibus qui sunt nosse &amp; amare: Dicendum quod falsum est: quia non habetur sine actu 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>notionali sicut nec filius, vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1968">
        ⁋ Quod autem assumitur ad eius probationem, quod secundum  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>Augustinum id quod in spiritualibus noscitur &amp; amatur, habetur: Dicendum quod verum est perfecta 
        noti<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tia &amp; perfecto amore, de quibus ipse loquitur: sed in diuinis perfecta notitia habetur per generationem persona 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>em verbi: &amp; perfectus amor per emanationem spiritus sancti, vt habitum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e1978">
        ⁋ Quod autem assumitur quod  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>nosse &amp; amare sunt actus essentiales: Dicendum quod verum est cum simpliciter considerantur. Cum vero consi 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>derantur vt perfecta &amp; secundum rationem &amp; modum noscendi &amp; amandi perfecte: quia necessario (vt dictum est) in  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>cludunt actus notionales, quo ad hoc non sunt essentiales, vnde perfecte noscendo &amp; amando habetur spiritus 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sanctus. Similiter vt loquar de exemplo Augustini, perfecte nemo potest nosse iustitiam nisi verbo men 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tis quod habet de iustitia. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> ibidem cap. vii. Nihil agimus quibus approbantur vel im 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>probantur mores hominum quod non verbo intus edito apud nos praeuenimus: &amp; consimiliter nihil 
        per<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>fecte amamus quod non amore incentiuo intus edito praeuenimus. Correspondent enim sibi verbum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ex parte intellectus &amp; amor incentiuus qui est spiritus sanctus ex parte voluntatis, vt infra patebit. Sed quid  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>est quod dicit Augustinus, quod qui perfecte noscit &amp; perfecte amat iustitiam iustus est: numquod habitus 
        practi<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>ci sine actibus exterioribus haberi possunt sicut speculatiui: Quia sine actu exteriori haberi possit iusti 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tia noscendo &amp; amando interius non operando exterius, non dicit Augustinus: sed dicit quod haberi potest et 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>si nulla existat exterius operandi necessitas, quod verum est. Habens enim habitum virtutis moralis ex acti 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>bus exterioribus iam generatum &amp; acquisitum, etsi desit facultas seu opportunitas opeandi exterius, &amp; exercendi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>se in actibus particularibus, non amittit ex hoc habitum suum. Si tamen perfecte noscit &amp; amat habitum opportuni 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tatem operandi quaerit, quem etiam perfecte nosse aut amare non potest nisi ipsum perfecte habeat: nec perfecte haberi si 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ne experientia singularium potest, nisi miraculose a deo. de quo nobis sermo non est ad praesens. Aliter enim 
   <!--334.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="160-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>hocomnino est impossibile, &amp; contra <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> dicentem. ii. Ethicorum. Operantes in particularibus fiunt hi quoque iusti, 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>hi autem iniusti. Sunt enim operationes dominae quales fieri habitus, quoniam ex iusta operari fit iustus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>&amp; temperata temperatus: ex non operari autem hoc, nullus vtique erit bonus. Sed multi non 
        ope<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>rantur ad rationem fugientes: aestimant philosophari, &amp; sic fore studiosi: simile aliquid facientes 
        la<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>borantibus qui medicos audiunt studiose: faciunt autem nihil eorum quae praecepta sunt. Quemadmodum  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>enim illi non bene habebunt corpus curari, neque isti animam ita philosophantes. Reuera isti non habebunt 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>bene secundum animam, quia nullum ex sic philosophando acquirunt habitum moralis virtutis 
        quantuncun<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>quod sciant definitiue &amp; diuisiue &amp; argumentatiue ea quae pertinent ad virtutes &amp; ad virtutum opera. 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>uare cum secundum Philos. vi. Ethicorum prudentia acquiri aut haberi non potest nisi simul acquirantur &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>habeantur morales virtutes: isti ergo sic philosophantes in doctrina moralium studendo, legendo, &amp; dis 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>putando, nec habitum prudentiae acquirunt, sicut nec moralium virtutum. Si ergo ex tali studio habi 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tum aliquem sibi alium acquirunt scientialem, aut ergo est speculatiuus aut practicus. Non practicus:  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>quia praeter habitum prudentiae non est habitus practicus nisi ars. Tali autem studio non acquiritur 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>habitus artis, quia studium istud est de agibilibus: &amp; habitus artis non acquiritur nisi per studium 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>circa factibilia, de quibus est ars. Acquirunt ergo sibi ex tali studio habitum pure speculatiuum. Non 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>enim est dicere quod nullum omnino sibi habitum acqurunt, sed tantum verba Empedoc, quia tales sine expe 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>rimento rationem habent, &amp; vniuersale cognoscunt: &amp; ideo per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> prin. Mentaphy. sapientiores 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sunt expertis, vt iam dicetur, quod non esset verum si tantum verba haberent. Nec est differentia inter haec 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>circa agibilia &amp; circa factibilia, quia in ambobus sunt cognitio vniuersalis &amp; particularis: &amp; moralia 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>Aristoteles descripta sunt secundum rationem vniuersalis non particularis: propter quod artes docentes modos 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>arguendi debent praecedere moralia Aristoteles icet moralia inquantum traduntur inartificialiter per 
        ad<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>monitiones, debeant praecedere logicalia. dicente Simplicio in principio super praedicamenta. Si moralia 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>Aristoteles essent solum instructiones monitoriae &amp; sine demonstratione, esset ab his incipientes mores praesti 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>tuere. Si autem &amp; illa tradidit Aristoteles cum diuisionibus &amp; demonstrationibus maxime scientificis, quo  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>modo sine demonstratiuis artibus procedentes ad ipsa poterimus in aliquo proficere: Eorte igitur 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>opus est prae morali praestitutione non ea quae tradita est per moralia Aristoteles sed per assuefactionem, &amp; persua 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>siones inartificiales. Est igitur habitus aliquis speculatiuus acquisitus ex notitia moralium Aristoteles sine experientia 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>operis, de agibilibus tamen. Vt non sit verum dicere quod ex hoc solo scientia practica est quod sit de agibilibus aut facti 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bilibus: &amp; speculatiua quae est nec de agibilibus, nec de factibilibus a nobis. Immo ex fine debent distigui spe 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>culatiua &amp; practica scientia secundum Philos. vt dicatur quaelibet scientia speculatiua inquantum stat in cognitione 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>veri circa vniuersales rationes siue agendorum siue faciendorum siue aliorum: practica autem inquantum determi 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>nat in particulari rationes operum particularium. alias enim de quocumque sit scientia, non est nisi speculationis 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>gratia. Et tali habitu acquisito in moralibus habentes ipsum vere approbant &amp; reprobant multa in moribus, li 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>cet nullum habitum moralem habent: &amp; circa similiter artificiata multa approbarent &amp; reprobarent vere, licet 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>habitum practicum artificiatorum non haberent. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera religione. Rationalis vtique quia 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tanto est peritior quanto alicuius artis vel disciplinae vel sapientiae particeps est: ipsius artis natura quae 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>renda est. Neque tunc artem intelligi volo quae notatur experiendo: sed quae ratiocinando indagatur. ltaque repe 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ritur artem vulgarem nihil aliud esse nisi rerum expertarum placitarumque memoriam vsu quodam eor 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>poris atque operationis adiuncto, quo si careas, iudicare de operibus possis: quod multo est excellentius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quamuis operari artificiosa non possis, vt iam infra videbitur. Illud tamen iudicium Aug. attribuit regulis aeter 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nis ibidem, &amp; similiter. iiii. de Trini. cap, xv. dicens sic. Qui non operatur &amp; tamen videt quid operandum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sit: ipse est qui ab illa luce auertitur a qua tamen tagitur. Multa reprehendunt, recteque laudant in 
        mo<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ribus hominum, quemadmodum quisque viuere debeat: et si ipsi eodem modo non viuant, ibi vident, non in  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>habitu suae mentis: mentes enim eorum constat esse iniustas. Vnde in artibus factiuis Simplicius di 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>stinguens theoriam ab operatione, dicit quod theoria incipit a fine &amp; procedit vsque ad principium, a quo  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>incipit operatio, sic inquiens. Theoria quidem a fine incipiens ratione procedit ad principium: opera 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tio autem a principio ad finem progreditur. Sicut in domo theoria quidem a fine incipiens inox aspi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cit finem propter quem est domus, quia propter protectionem a ventis &amp; imbribus &amp; caumate: &amp; inci 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>piens a fine &amp; qualiter iste fiat considerans, inuenit quod protectionem fieri sine parietibus impossibile est 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>parietes autem sine fundamentis non est possibile collocari: sed neque hoc fundari antequam terra fodia 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tur, &amp; hic desinit. Vnde operatio inchoans primitus fodit terram, deinde fundamenta iacit, &amp; 
        de<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>super aedificat parietes, &amp; vltimo tectum imponit. Et non solum sic est in factibilibus sed etiam in agi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>bilibus. vnde subdit continue. Hoc igitur simile obserua: sicut enim domo indigemus prohibente cor 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ruptionem quae sit a ventis &amp; imbribus &amp; caumate, ita demonstratione indigemus prohibente 
        cor<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>ruptionem a falso in theoriam, &amp; eam quae mala operatione, quae principaliter vocatur corruptio. 
   <!--335.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="160-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Etenim sicut in speculatione opponitur vero falsum: ita &amp; in practica opponitur bono malum: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>indigemus organo segregante ipsa vt non falsis pro veris &amp; malis pro bonis intendamus. Haec autem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est demonstratio. Ecce sicut in domo praecedit theoria operationem: sic &amp; in actione boni. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2162">
        ⁋ Sed quid  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>est si non solum non sit necessitas alicui operandi extra secundum iustitiam: sed etiam si nunquam fuerit 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>operandi facultas: numquid talis noscendo &amp; amando iustitiam posset esse iustus: puta qui numquam habuit 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quod posset dare, nec se exercere in opeibus misericordiae, quae est pars iustitiae, nunquod opeibus ex volunta 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>te mentis posset esse pius &amp; largus: Dico quod nequaquam: quia habitus practici inquantum practici nul 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>lo modo haberi possunt nisi ex experientia circa particularia opera. Ad cuius intellectum sciendum: quod ad 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>notitiam aliquam agibilium aut factibilium potest aliquis ad addiscendum se exhibere tripliciter. Vno 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>modo dissentiendo &amp; discredendo omnino eis quae dicuntur &amp; tractantur circa illa. Alio modo assentiem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>do illis quae dicuntur, &amp; credendo ea esse vera: sed nullo modo in particularibus experiendo veritatem 
        co<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>gnitam in ratione vniuersali. Tertio modo quod cum hoc quod dictis assentit &amp; credit ea esse vera, experi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tur in particularibus eorum veritatem. In discente primo modo nullus omnino generatur habitus scien 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tialis: sed verbalis tantum: qualem habent experti &amp; manuartifices, de quo statim habebitur. Quia ad genera 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tionem habitus scientialis non solum in theologicis: sed etiam in omnibus scientiis oportet eum primo 
        crede<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>re qui discit, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in Elenchis. Vnde talis solummodo habet notitiam verborum qui  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>bus potest disputare legere &amp; opponere &amp; respondere, ad modum habentium habitum scientiae: &amp; sunt ei omnia 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sicut verba Emped. nihil intelligendo eorum quae dicuntur: sicut nec intelligit caecus quae dicit cum disputat 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>de coloribus. In discente autem secundo modo bene generatur habitus scientialis qui est pure 
        speculati<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>uus, de quo dictum est iam. &amp; si fuerit moralis, nullum habitum moralem nec prudentiam habebit ex hu 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>iusmodi doctrina, sicut dictum est. Dico priusquam cognita sic dilexerit vt ea experiri in ope voluerit. pu 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ta si cognouit iustitiam, &amp; si eius diligat notitiam, non ex hoc iustus est: quia non eam diligit: sed notitiam 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>eius: propter quod nec eam sic diligit vt eam diligendo habeat &amp; iustus fiat. dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> sparsim 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>viii. de trinitate cap. vi. Vbi nouit quid sit iustus qui non est iustus: Vbi nouimus quid sit 
        iu<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>stus, cum iusti non sumus: In nobis nouimus. Cum enim dico &amp; sciens dico quia iustus est 
        ani<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>mus quia scientia atque ratione in vita ac moribus sua cuique distribuit, non aliquam rem absentem 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cogito, sicut Carthaginem, aut fingo: sed praesens quid cerno: &amp; cerno apud me, etsi non sum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ipse quod cerno. lustus autem cum dicit, id quod ipse est cernit &amp; dicit. Quod vnde esse potuerunt nisi 
        in<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>haerendo illi formae quam intuentur: vt sint animi non tantum cernentes &amp; dicentes iustum esse animum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>qui scientia atque ratione in vita ac moribus sua cuique distribuit: sed etiam vt ipsi iuste viuant sua 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>cuique distribuendo. Et vnde inhaeretur illi formae nisi amando: Cur igitur alium diligimus quem ere 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>dimus iustum, &amp; non diligamus ipsam formam: aut nisi istam diligeremus, nullo modo eum 
        dili<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>geremus quem ex ista diligimus: sed dum iusti non sumus minus eam diligimus quam vt iusti esse 
        va<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>leamus. Est autem dilectio (vt dicit cap. vii. in principio) vt inhaerentes veritati iuste viuamus. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>insistendo experientiae particularium quibus insistit quantum facultas se offert qui iustitiam quam  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nouit perfecte diligit. Et sicut de iustitia, sic de temperantia &amp; fortitudine &amp; prudentia &amp; etiam de omni 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>bus artibus prout ad scientiam practicam pertinent. Et sic in discente tertio modo generetur 
        ha<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>bitus practicus: &amp; hoc duobus modis. Vno modo quando cum experientia singularis simul addiscit 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>vniuersale. Alio modo quando habitus ille qui primo absque experientia operis particularis pure 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>speculatiuus est cognoscendo quod rationis est &amp; vniuersale, experiendo vniuersale in 
        particulari<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>bus fit practicus: &amp; hoc quemadmodum intellectus qui in nuda consideratione terribilium 
        ponen<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>do ea prae oculis sicut contingit positis in recordatiuis, est pure speculatiuus nihil dicendo de fugiem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dis extendendo se ad operis determinationem &amp; dicendo quia fugiendum est, sit practicus, vt 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>iam dictum est supra ex tertio de anima. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2260">
        ⁋ Ad cuius intellectum sciendum quod triplex est experientia 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>particularium. Quarum prima est instrumentalis tantum. Secunda sensualis tantum. Tertia mixta siue com 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>posita ex vtraque. Primo modo experientiam habent sine arte &amp; notitia vniuersalis manuartifices circa 
        instru<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>menta corporalia exercendo ea quae sunt artis non ex arte: sed ex solo vsu, puta percutientes lyram 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>citharam &amp; caetera instrumenta musicalia, cum artem vniuersalem musicae penitus ignorent: vel 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>cantantes ad modum artis voce propria sine arte. Non enim est quo ad hoc differentia in 
        orga<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>nis separatis &amp; coniunctis: quia a solo opere practici dicuntur. Secundo modo experientiam 
        ha<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bent etiam sine arte, sensu particulari vno vel pluribus percipiendo opus particulare exercitum in instru 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>mentis ab expertis primo modo. Dico autem vno sensu, vt audientes cantus aliorum &amp; percipientes 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>modulationes in singularibus ex vocum eleuatione, depressione, protractione, &amp; modulatione. Dico 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>autem duobus sensibus, vt videndo citharae percussiones, &amp; audiendo sonorum modulationes. Ex qua sen 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>suali experientia nouit particulare &amp; potest operari cum vult, nisi defectum patiatur in instrumento:  
   <!--336.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="161-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sed non statim tam expedite sicut exercitatus experientia instrumentali: quia ex tali exercitio aptantur ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>membra corporis nti ad ipsum faciliter exequendum. Et ideo perfectior est experientia instrumentalis quam sensua 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>lis tantum: quia illa includit istam, &amp; non econverso. Et tam isti quam illi in operando magis proficiunt &amp; minus errant, 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quam habentes artem &amp; scientes vniuersale absque vtraque experientia. dicente Philosopho in principio Meta 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>physicae. Ad actum experientia ab arte nihil differre videtur: sed expertos magis proficere videmus sine 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>experientia rationem habentibus. Causa quidem est, quod experimentum singularium est cognitio: ars autem vni 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uersalium. Si ergo sine experimento aliquis rationem habeat &amp; vniuersale cognoscat: in hoc 
        au<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tem singulare ignorat: multotiens peccabit. Sed tamen scire magis arte quam experimento 
        arbitra<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>mur: &amp; artifices expertis sapientiores esse opinamur. Hoc autem est quod hi causam sciunt: illi 
        au<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tem non. Experti quia sciunt: sed propter quid nesciunt: hi autem propter quid &amp; causam 
        co<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>gnoscunt. Vnde architectores circa vnumquodque nobiliores &amp; magis manuartificibus scire 
        de<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>monstramus: quia factorum causas sciunt. Illi autem sicut inanimatorum quaedam faciunt: &amp; quae 
        fa<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>ciunt, incognita faciunt: vt ignis comburit: sed inanimata natura faciunt vnumquodque: manu ve 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ro artifices per consuetudinem. Propter quod dixi supra, quod potentia practica magis circa 
        particula<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ria communicat cum potentia naturali quam cum rationali: &amp; quod est ad alterum contrariorum: cum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>potentia rationalis inquantum rationalis est contrariorum. Distinguit tamen <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Metaph. secundum hoc tria genera potentiarum. vbi dicit. Cum fuerint omnes potentiae, quaedam 
        ha<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>bent vnum genus vt sensus, &amp; quaedam per additamentum, &amp; quaedam per doctrinam. Commen. Cum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>potentiae sunt diuersi modi, quaedam conueniunt in hoc quod existunt per naturam: verbi gratia, 
        sen<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>sus: &amp; quaedam assistunt per assuetudinem, &amp; quaedam per doctrinam: verbi gratia, vt plures artes. Et 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>dixit hoc, quia artes operatiuae quaedam acquiruntur per assuetudinem, &amp; quaedam per rationem. Per 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>assuetudinem intelligo quando est experientia sine ratione, in quibus in eodem necessario actus prae 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cedit potentiam. Per rationem intelligo quando est cognitio vniuersalis sine experientia praecedente, 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in quibus non praecedit actus potentiam in eodem: licet necessario praecedit in alio. Quia vt dicitur in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>principio Metaphysicae. hominibus scientia &amp; ars per experimentum accidit. Et in hoc differt dicta 
        po<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tentia artis duplex a potentia naturali. dicente Philosophos vbi supra. lam necesse est vt quaedam sint 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quorum actio praecedit, &amp; sunt omnia quae sunt per consuetudinem &amp; loquutionem. Quae autem non  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>talia, sunt ista quae sunt per passionem. Commen. Necesse est vt potentias &amp; habitus praecedant actiones il 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>larum potentiarum &amp; habituum. Qui enim tangit citharam non acquirit habitum tangendi 
        citha<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ram donec tangat illam. Potentiae autem naturales praecedunt suas actiones in esse. Qui enim habet po 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>tentiam visibilem non est necessarium in hoc quod acquirat hanc potentiam. hoc, scilicet quod ante 
        vi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>deat. Et est habitus qui est in expertis non scientibus vniuersale, non vere habitus: sed quaedam con 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>suetudinalis habilitas in intellectu: qualis etiam est in menbris corporeis assuetis ad actum: aut qua  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>lem ponimus in viribus sensitiuis ab habitibus moralibus impressum, qui sunt in voluntate. Si 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ne experientia autem &amp; tali habitu consuetudinali nunquam habitus verus quo cognoscitur vniuersale 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>practicus est: qui per experientiam duplicem iam dictam dupliciter habet fieri practicus secundum duos 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>modos iam dictos. Primo quando simul cum experientia singulari addiscitur vniuersale. secundum illud quod dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in principio Metaph. Eit autem ars cum multis experimento intellectis vna fit vniuersalis de similibus ac 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ceptio. Sed ista acceptio vniuersalis quando fit experientia instrumentali perfectius acquiritur habitus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vniuersalis &amp; sub ratione qua est speculatiuus &amp; vniuersalis, &amp; sub ratione illa qua ex experientia 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>practicus est. Vnde de talis habitus acquisitione dicit. ix. Metaph. Impossibile est vt sit 
        aedifica<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tor qui non aedificat omnino, &amp; vt sit citharista, qui non citharizat omnino. Qui enim addiscit 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>citharizare, citharizat &amp; addiscit, &amp; similiter de aliis. Et Commen. Quia actus praecedit potentiam 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tempore, impossibile est vt acquirat artem citharizandi qui nunquam citharizauit, qui enim addiscit ci 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>tharizare citharizat &amp; addiscit, &amp; sic acquirit artem citharizandi, &amp; sic etiam in aliis artificiis quae 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>addiscuntur per exercitium. Quando vero dicta acceptio vniversalis fit experientia sensualis tantum in artibus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quae natae sunt acquiri experientia instrumentali, tunc habitus vniuersalis sub ratione qua practi 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cus est, minus perfecte acquiritur quam (vt dictum est) acquiritur experientia instrumentali. Aliquando autem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ars ex sola experientia sensuali nata est acquiri: vt medicina: quae tanto perfectius acquiritur quanto 
        plu<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>rium sensuum experientia acquiritur, puta si quis discipulus in medicina ambulans cum perito 
        me<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>dico practicante, qui simul docet eum vniuersale, &amp; facit ipsum experiri circa aegrotos in particulari:  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>ipse simul &amp; speculatiuam &amp; practicam artem medicinae acquirit: quae speculatiua est ex ratione 
        vni<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>uersalis: practica vero ex ratione determinationis ipsius vniuersalis in particulari cognito ex 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sensu. Et talis licet nunquam fuit operatus secundum artem medicinae, nec in addiscendo intendebat vnquam  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>operari, potens est operari cum vult: &amp; perfecte practicus est licet nunquam fuerit operatus: quia nul- 
   <!--337.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="161-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>lam experientiam instrumentalem requirit, propriam in qua ars experitur. Et secundum hunc modum ex 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>perientes experientia sensuali visus &amp; auditus opera iustitiae &amp; largitatis &amp; aliarum virtutum 
        mora<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>lium atque prudentiae circa opera aliarum cum bona voluntate operandi consimilia si eis adesset facultas 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>acquirunt sibi habitus harum virtutum non tam in merito apud deum, qui talem voluntatem pro facto 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>reputat, quam in substantia habitus, non dico infusi, sed vere acquisiti. Secundo autem modo habitus quo  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>cognoscitur vniuersale, sit practicus quando primo cognito vniuersali speculatiue, ponit se sciens ad  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>experiendum, &amp; per hoc ad cognoscendum vniuersale in particulari, quod prius nouit secundum se. Et semper est idem 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>habitus simpliciter speculatiuus &amp; practicus, sola ratione distinctus &amp; perfectione, sicut idem est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>vniuersale quid secundum se consideratur, &amp; quod consideratur existens in particulari. ita quod parum sit cogno  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>scere vniuersale in particulari tantum: plus autem cognoscere ipsum in vniversali tantum: perfectum autem 
        cogno<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>scere ipsum vtroque modo. Propter quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> non statuit standum in speculatiua moralium: sed progre 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>diendum esse ad operationem, cum dixit. ii. Ethico. Praesens negotium non contemplationis gratia, non vt 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sciamus quid est virtus: sed vt boni efficiamur: quoniam praesens negotium principaliter est gratia 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>operis virtutum. Propter quod auditor huius scientiae ab initio non debet esse quoquo modo expers 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>operationum assuefactione siue arte, vt iam dictum est. Hinc dicit primo Ethico. Politicae non proprie 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>auditor iuuenis. Inexpertus enim est eorum qui secundum vitam sunt actuum. Vnde &amp; in 
        cognoscen<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>do ambo simul est distinguere &amp; quo consideratio nata est dici speculatiua, &amp; quo est 
        practi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>ca. Propter quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio Metaph. ponendo architectonicos qui sciunt vniuersale &amp; par 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ticulare, esse sapientiores manuartificibus qui sciunt particulare tantum, distinguendo illa duo in 
        eo<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>dem dicit quod non secundum quod est practicos esse sapientiores sunt, sed secundum quod rationem habent &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>causas cognoscunt. Vnde qualia illa duo est considerare in habitu operatiuo. Quia tamen dicitur 
        poten<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>tia operandi, iuxta illud. ix. metaph. Dia artificia &amp; scientiae sunt potentiae, quia sunt principia 
        trans<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>mutantia in aliud secundum quod aliud. hoc contingit ei ab eo quod habet ex experientia in particulari, 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>non autem ab eo quod habet ex ratione in vniuersali. Saepius enim deficiunt habentes vniuersale sine 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>experientia, vbi proficiunt habentes experientiam sine ratione vniuersalis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2478">
        ⁋ Est autem aduertendum quod huiusmodi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>habitus non sunt potentiae eo quod per eos potest aliquis operari simpliciter: sed quod potest sic per eos 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>operari, scilicet saepius aut in pluribus absque omni errore. Ars enim est recta ratio factibilium, &amp; pru 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dentia est recta ratio operabilium. Vnde etsi id quod habet ex experientia in particulari posset 
        ha<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>bere homo circa cognitionem vniuersalis per infusionem aut miraculum absque omni experientia prae 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cedente aut sequente notitiam vniuersalis: adhuc ratione illius ars esset practica, &amp; potentia quaedam  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>qua artifex potest in opus: &amp; hoc non quia per eam simpliciter artifex potest in opus: sed quia potest determina 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>re particularem modum operandi circa determinatam materiam, &amp; quia non operatur circa illam priusquam sic 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>determinet: vt quod aegrotus talis sic debet curari &amp; non aliter, vel aliter non ita commode: vt sic etiam 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>habitus vt practicus est, &amp; intellectus qui practicus est vt ipso est informatus determinent actio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>nem &amp; modum agendi ipsi voluntati: dicendo sic esse agendum praecise. Vnde quamuis scientia sit de 
        opera<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>bilibus, si non sit nata determinare opus voluntati, sed a sola voluntate dependet operis determi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>natio, practica scientia non est: nec est alius finis eius inquantum huiusmodi quam veritatis cognitio: qua 
        praesen<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>tat voluntati operanda non autem determinat. Vnde si per impossibile ponatur in nobis scientia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>operandorum qua sciamus omnia particularia &amp; operandi modos particulares, praeter hoc quod nata esset 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>determinare opus &amp; modum operandi, a sola notitia particularium non posset practica dici: sicut 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>nec scientia dei de creaturis. Licet autem scientia nostra vniuersalis non potest dici practica, quia 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>non est nata determinare practica nisi vt potentia remota: magis tamen habet rationem practicae 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quia ipsa per experientiam nata est fieri practica, &amp; determinare operanda. Scientia vero Dei quantum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>cumque sit rerum secundum earum esse particulare, nequaquam, quemadmodum scientia nostra vniuersalis est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>potentia quasi remota operandorum: quae sicut non meretur vere dici potentia illa quae est propinqua 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sic nec meretur dici practica. aliquantulum tamen accedit ad naturam ipsius, &amp; est media inter perfecte 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>speculatiuas &amp; perfecte practicas. Vnde super illud primi Ethic. Practicae autem finis non cognitio sed  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>actus. dicit Commen. Haec enim ars non speculatiua est simpliciter: vt cognitione dictorum contenti sint 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>auditores: sed &amp; oportet cognitioni sermonum actus &amp; operationes apponere, &amp; sic verius 
        pra<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>ctica est quam speculatiua. Nec dicitur finis scientiae practicae operari ab eo quod habens illam intendit 
        ope<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>rari secundum eam vel non: sed quia per ipsam determinantur operanda voluntati, determinat operandum volun 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tati: &amp; quod inquantum talis est. secundum eam non contingit operari contraria: sed vnicum tantum. ita etiam: quod  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> non solum determinat voluntati quantum est in se quid &amp; quomodo est agendum 
        di<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>mittendo agere vel non agere in libertate voluntatis: sed etiam determinat ipsam voluntatem: vt 
        existen<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>te ista determinatione si non sit impediens necesse sit illam velle &amp; agere. Quoniam secundum ipsum in de 
   <!--338.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="162-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>causis motus animalium (vt habitum est supra) simile est de operabilibus &amp; intelligibilibus. Et vt dicit 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>in tertio de anima, omnino de actione &amp; sine actu verum &amp; falsum in eodem genere sunt bono &amp; malo. vt 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sicut intellectus duabus propositionibus propositis in speculatiuis necessario componit conclusionem aut di 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>uidit dicendo verum vel falsum ibi sistendo, sic intellectus duabus propositionibus propositis in actiuis con 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>clusio secundum intellectum. est operandum vel non operandum, &amp; conclusio apud intellectum est operatio apud  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>voluntatem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2566">
        ⁋ Ad secundum quod voluntas &amp; natura sunt essentialia in deo, quare non sunt rationes elicien 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>di actus notionales: Dicendum secundum praedicta quod licet secundum se sunt essentialia, nec principia eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>actus notionales: tamen vt sunt sub proprietatibus personarum notionalibus, trahuntur ad notionalia, &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>bene possunt esse principia actionum notionalium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2575">
        ⁋ Ad illud quod vlterius arguitur: quod natura &amp; volun 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tas simul concurrunt vt rationes eliciendi actum: quia voluntas est naturalis potentia sicut &amp; intelle 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ctus: Dicendum quod potentia habet comparari ad duo, &amp; ad subiectum, &amp; ad actum atque obiectum. Et secundum  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>primam comparationem voluntas est ita naturalis potentia naturae intellectualis sicut &amp; intellectus. sed  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>de illa comparatione nihil ad praesens. Secundum vero secundam comparationem quae respicit modum elicien 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>di actum cum impetu vel sine, intellectus vt naturalis potentia operatur, &amp; respectu illius actus est pu 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>re naturalis &amp; operatur vt naturalis. Voluntas autem nec respectu illius actus, nec respectu alterius 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>operatur vt naturalis potentia secundum modum secundum naturae praedictum: sed solum vt libera. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2594">
        ⁋ Primae 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>duae rationes in oppositum concedendae sunt: quia non concludunt de natura &amp; voluntate quod 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>non concurrunt simul, nisi inquantum ambo sumuntur vt rationes elicitiuae: vt patet inspicienti 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>eas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2603">
        ⁋ Ad tertium quod in vna &amp; eadem natura non est nisi vnus modus producendi &amp; eliciendi 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>actum: Dicendum quod verum est in natura creata, non autem in natura increata, vt praedictum est. Licet 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>enim voluntas in creaturis nec potest de materia ipsius producentis, nec de materia aliena producere 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>simile in specie secundum formam substantialem: quia voluntas in nobis ordinata ad producendum aliquid 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>nihil producit ex virtute formae substantialis in qua est illa voluntas: sed solum in virtute formae idea 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>lis quae est in mente. In deo autem producit ex virtute formae substantialis in qua est. Virtus enim naturae 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>deitatis qua producitur filius elicitiue penes secundum modum naturae, licet non communicatur in voluntate 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>filii &amp; patris per generationem ad eliciendum actum spirationis: propter quod spiritus sanctus non est filius 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>aut genitus: communicatur tamen in voluntate vis deitatis vt est natura primo modo, vt per eam 
        volun<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tas sit foecunda actiue ad producendum vt ratio elicitiua, licet modo voluntatis liberae, qui proprius est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ei actus spirationis, &amp; per illum productionis spiritus sancti. Propter quod ipse spiritus sanctus est idem in  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>natura primo modo dicta cum filio. Communicat etiam ex supra determinatis quod incommutabili neces 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sitate actum spirandi eliciat voluntas libere. sic quod non potest ipsum non elicere, necessitate naturae 
        quar<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>to modo dictae progreditur, &amp; hoc in ordine ad amatum ex ipsa libertate. In ordine vero ad productum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ex vi naturae primo modo dictae sibi annexae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe41822-d1e2636">
        ⁋ Ad vltimum quod voluntas terminum actionis &amp; motus sui 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>supponit, nihil autem terminum suum producit: Dicendum quod terminus actionis voluntatis siue motus volunta 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tis duplex est. secundum quod duplex est finis actionis. Vnus intra quem consequitur agens sua actione ipsum producendo 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quemadmodum artifex carpentatione consequitur formam domus, qui proprie est finis operis, ad quem ipsum opus car 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>pentationis per se ordinatur. Alter vero est finis extra, quem consequitur agens sua operatione ipsum attingendo 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>secundum quod inhabitatio est finis carpentationis, qui tamen proprie est finis operantis, quia ipsum 
        principali<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>ter intendit. Et sicut hoc contingit in creaturis circa aliam materiam, sic hoc contingit in diuinis circa 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>propriam naturam deitatis. Finis enim &amp; terminus intra in actione voluntatis diuinae notionali est ipse 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>amor procedens, qui est spiritus sanctus. Voluntas enim patris &amp; filii conuersa secundum praedictum modum, quasi 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>separat se a seipsa vt est informata simplici amore siue amatione, &amp; ponit se ex opposito illi. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ideo agit producendo de amore simplici actu suo flagrationis quae est spiratio actiua, amorem incentiuum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>de amore simplici quasi de amore minus feruente per exsufflationem agendo amorem magis feruentem:  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quemadmodum in generatione de notitia simplici quasi minus clara agitur notitia declaratiua quasi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>magis, &amp; tamen non est nisi vna &amp; eadem notitia: quia in amore incentiuo est amor simplex, &amp; in noti 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tia declaratiua est notitia simplex quasi minus intensum in magis intenso, licet non sunt ibi plura 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>secundum veritatem. Vnde est eadem notitia secundum rem quae est in procedente &amp; quae est in illo a quo procedit: sed  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in illo a quo procedit per modum simplicis tantum, in ipso procedente per modum declaratiuae. Et quia per conversio 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>nem intellectus in quo generatur notitia declaratiua se habet vt oppositus &amp; separatus a se vt est informatus 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>notitia simplici a quo procedit actio generationis: quae quidem separatio &amp; oppositio non importat nisi 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>distinctionem relationis &amp; modum habendi huius vt est actiuum in illud vt in proprium passiuum, ideo 
        necessa<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>rio est vera distinctio secundum rationem relationis quae haec ab illa. Et consiliter intelligendum suo modo de amore du  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>plici iuxta superius declarata. Et quia voluntas diuina pris &amp; filii per spirationem quae est flagratio quaedam 
        af<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>fectus aestuantis, non producit amorem incentiuum quid est spiritus sanctus quasi flatu aestus illius amplius 
        inflamman<lb ed="#Bb" n="56" break="no"/>do amorem essentialem propter se: vt in illo amore incentiuo stetur: sed per illum fertur in amatum prius amore sim 
   <!--339.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="162-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>plici quasi ardentius se in illud immergendo &amp; maiore flamma amoris. secundum quod dictum suo modo similie de notitia 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>simplici &amp; declaratiua in idem cognoscendo. Quod quidem quia est amatum primo essentialiter &amp; quasi incomplete, quia  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>primo cognitum est notitia essentiali quasi incomplete, voluntas essentialis excitat intellectum ad conversionem 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; per hoc ad ampliorem cognitionem percipiendam de amatore quae percipit notitia declaratiua in ipso generato.  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Vt secundum hoc etiam in diuinis secundum rationem nostram intelligendi partum mentis scilicet personalem praecedit appetitus ei 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sentialis. Cum autem illud primo amatum essentialiter cognitum est a notitia declaratiua, statim voluntas inid 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quod iam quasi cognitum est amore personali incentiuo fertur in illud, &amp; rmindet amor notitiae &amp; in illo per talem amo 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>rem vt in finem extra: volens per huiusmodi amorem vt ipsius flagrationis &amp; spirationis per se terminus sit amor 
        fla<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>grans: ipsius vero spirantis proprie sit finis quies inillo: tanquam in illo in quo est terminus intentionis agentis, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>propter quem expressit amoris flagrantiam in illud: vt ille illi intimissime &amp; ardentissime vniretur. Et ideo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>spirans voluntas non stat in spirato: sed spiratum dirigit in amatum. Secundum quem modum (prout dicit) do 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>num spiritus sancti spiratur a pre &amp; quiescit in filio vt in amato ipso spiritu sancto: &amp; econverso secundum latinos 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>spiritus sanctus a filio spiratur, &amp; quiescit in pre vt in amato similite. Breuiter ergo ad argumentum dicendum quod li 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>cet non producit voluntas terminum actionis: sed supponit quid est vt finis extra, bene tamen in diuinis producit 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>terminum qui est vt finis intra, ordinatus in finem extra, &amp; hoc per similitudinem in creaturis se 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cundum verba Ricar. superius posita &amp; exposita.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>