<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="24-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e239"> <!-- alias="vn58an-a2q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e239-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e239-Hd1e107" type="question-title">Utrum omnes homines quicunque sciunt eadem, sciunt ea aequae certitudinaliter</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>CIrca tertium arguitur, quod quilibet homo quaecumque scit: scit ea aeque certitudinalitur. Pri 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>mo sic. Scientiae certitudo est ex certitudine medii per quod res scitur. secundum quod  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>certior habetur scientia medio propter quid quam medio quia: quae ergo sciuntur 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>vno &amp; eodem semper aequaliter certo, aeque certitudinaliter sciuntur. tali medio no 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>uit homo quaecunque nouit: quia notitia primorum principiorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e123">
        ⁋ Secundo  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sic. certitudo scientiae ex notitia veritatis est: pure intellectui se praesentantis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>vt dictum est. Sed aeque pure cuiuslibet rei scitae veritas se repraesentat intellectui, quia secundum Au 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>gus.t lxxxiii quaestionibus quaestione i. veritas nunquam falsitatem patitur: &amp; impura reddi non posset nisi ex falsitatis coma 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mixtione. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in li. de Mendacio. Veritas non nisi mendacio violatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e138">
        ⁋ Con 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tra. secundum philosophum in principio Ethicorum certum non similiter in omnibus quaerendum est. Hoc autem  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>non est nisi quia inueniri non potest. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e145">
        ⁋ Ad hoc dicendum secundum praedicta quod certitudo scientiae de 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>re scita non est nisi quia clara est veritatis notitia: ac ab errore secura. Nunc autem hac duo non  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>aequaliter concurrunt in singulorum notitia: quae homo nouit. Idcirco dicendum absolute quod non con- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tigit eum aeque certitudinaliter nosse quaecumque nouit. Dico in statu vitae huius. Immo quaecunque nouit 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>a primis scibilibus vsque ad vltima, necesse est eum omnia illa scire, secundum gradus certitudinis, si- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cut secundum gradus ordinis. de quibus dictum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e158">
        ⁋ Ad cuius intellectum considerandum: quod 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>loquendo de certa notitia hominis ex parte hominis cognoscentis, de qua est quaest. si comparemus certi 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tudinem securitatis ab errore, ad securitatem claritatis in visione: Sic multo certius fidelis nouit ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sunt fidei, adhaerendo auctoritati primae veritatis: quam ea quae sunt cognita ab ipso, naturali ratione:  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quantuncunque sciat ea medio claro demonstrationis. lta quod facilius posset trahi in dubium de conclu- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sione scita medio demonstrationis: quam de eo quod fide tenet. In illis autem de quibus habemus certitudi- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nem scientiae ex clara notitia veritatis, non contigit hominem vnum aequali certitudine scire singula: neque in  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>diuersis generibus scientiarum: neque in eodem genere scientiae. Sunt autem secundum philosophum tres modi philo- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sophiae essentiales, naturalis, mathematicus, &amp; diuinus: in quibus homo secundum gradus, certitudinem habet 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scientiae: quia maximam in mathematicis: tum quia sunt de rebus existentibus in sensibilibus: &amp; no-  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>stra cognitio a sensu incipit: tum quia sunt de rebus quantum est de se intransmutabilibus: tum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quia secundum commenta. in principio Phyisica. ea quae in illis sunt priora &amp; notiora simpliciter, prio- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ra &amp; notiora sunt &amp; nobis. Minorem vero certitudinem habet in naturalibus: quia licet sint de rebus nobis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sensibilibus: tamen de summe mutabilibus. in quibus non sunt priora &amp; notiora nobis, quae simplicitur. sed  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>a posteriori simpliciter incipit in eis omnis nostra cognitio. Et ideo dicit commen. super. ii. Metaphy. De 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>modostrationes mathematicae sunt in primo ordine certitudinis: &amp; demonstrationes naturales sequun- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tur eas. Minima vero certitudo est homini in diuinis: tum quia sunt de omnino abstractis: &amp; elonga- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tis a sensu: tum quia ad illorum notitiam non ascendimus nisi per sensibilium manuductionem. Et ideo di 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cit philosophus. i. Metaphysiy. de sua scientia diuina secundum vnam literam. Notiores omnes hac. po- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tior autem nec vna est. In eodem autem genere scientiae similiter nunquam contingit duo aeque certitu- 
   <!--64.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="25-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dinaliter hominem scire: quia nostra scientia eo quod discursiua est: non cognoscit nisi posteriora ex 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>prioribus vsque ad primum seminarium scientiae animae innatum, quo primo cognoscit naturaliter primum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>principium incomplexum: vt primum conceptum entis: &amp; deinde posteriores vsque ad vltima incomple 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>xa: &amp; mediantibus incomplexis cognoscit prima conplexa: &amp; ex illis posteriora vsque ad vltimas con- 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>clusiones: vt dictum est supra. Et sic in quocumque genere sciendi semper certior est cognitio principiorum 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quam principiata eorum: &amp; tanto certius vnumquodque cognoscitur quanto cognoscitur mediante principio prio- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ri: &amp; tanto minus certe: quanto cognoscitur mediante principio posteriori: quia semper clarius virtus 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>primi principii cognitiui relucet in sibi proximiori quam remoto distantia ordinis naturalis: sicut ocu- 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>lus corporis tanto certius videt aliquid: quanto sibi videt propinquius in distantia debita locali: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ranto minus certe: quanto videt eum remotius vltra debitam videndi distantiam. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e228">
        <lb ed="#Ba" n="11"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod eodem medio omnia sciuntur: dicendum quod licet 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>mediante primo principio omnia sciuntur: non tamen omnia per eandem immediationem se habent ad 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ipsum: &amp; ideo per ipsum certius sciuntur proxima &amp; immediata quam remota. Adhuc etiam dicendum quod non omnia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ex primis principiis naturaliter scitis ab homine nata sunt sciri: sed solum illa quae subsunt natura- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>li rationi: vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e239-d1e241">
        ⁋ Ad secundum, quod veritas semper pura est: dicendum quod in re ipsa semper pura 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>est: non tamen ex parte cognoscentis. Inquantum tamen nobis praesentatur sub specie sensibilium abstracta a phan- 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tasmatibus: in qua cum similitudine veri similitudo falsi commixta est, vt dictum est supra, vt per hoc ipsa si- 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>militudo possit nos decipere, vt falsum credamus verum, vt orichalcum aurum: &amp; econverso, vt sic 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quandoque omnino verum non intelligamus: &amp; priuemur omnino scientia. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> s8uaesti qibus qua. xi. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Omnis qui fallitur, in eo quod fallitur non intelligit. Vnde secundum quod tale quid magis &amp; minus na- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tum est contingere in notitia scibilium quorundam quam aliorum: secundum hoc quaedam nata sunt magis 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>certitudinaliter sciri quam alia: &amp; minime certe ea in quibus maxime nata est fieri deceptio talis: vt sunt na 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>turalia, quorum scientia per sensus maxime nobis generatur: a quibus facillime sumit intellectus deceptio 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nis occasionem. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> x de Academicis. Veritatem obtinere nemo potest: si falsis imagi 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>nibus deceptus: comprehensionis modos laxauerit. Sunt enim istae imagines: quae consuetudine rerum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>corporalium nos etiam cum veritas tenetur &amp; quasi in manibus habetur decipere aut illudere moliuntur. Per 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>hunc ergo modum in rebus in quibus verisimile contingit apprehendere cum vero, veritas falsitatem 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>bene compatitur: quantum est ex parte intelligentis. Quod autem dicit Augustini quod veritas falsitatem non compati- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>tur, verum est ex parte rei intellectae: &amp; maxime in illo quod est veritas per essentiam. de quo loquitur ibi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Augu. ad lite. probans quod anima quia secum quodam modo compatitur falsitatem: non est veritas per 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>essentiam sed participatione.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>