<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="169-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe46354"> <!-- alias="vn58an-a60q6" -->
      <head xml:id="vn58an-fe46354-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="24"/>CIrca sextum arguitur quod spiratio actiua sit proprietas siue actio vnius spiratoris, 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>Primo sic. sicut in denominando passio se habet ad passum, sic actio ad agentem. 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sed spiratione quasi passiua non dicitur spiratus nisi vnus: ergo &amp; spiratione 
        acti<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ua non dicitur spirator nisi vnus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. sicut se habet creatio actiua ad  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>creantem, sic spiratio actiua ad spirantem. sed quamquam plures sint creantes, tamen non dicitur 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nisi vnus creator. ergo quamquam plures sint spirantes non tamen dicetur esse nisi 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vnus spirator. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e127">
        ⁋ Contrarium profitentur plures doctores: qui dicunt quod pater &amp; filius sunt duo  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>spiratores. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e135">
        ⁋ Dico quod differt quaerere, An spiratio sit actio vnius personae, &amp; an sit actio vnius 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>spirantis. De primo expeditum est supra: vbi determinando de diuinis proprietatibus in 
        genera<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>li, determinatum est quod non solus pater spirat, sed etiam filius: ita quod in diuinis nulla potest esse actio 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vnius personae tantum praeter generationem, nec potest procedere a sola prima persona nisi secunda sola. Quia  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>si tertia sit persona in diuinis, oportet quod illa procedat a prima &amp; secunda simul: &amp; si quarta, 
        opor<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>teret quod procederet a tribus primis, &amp; sic deinceps. &amp; hoc quia sic est circa diuinas productiones, quod 
        vi<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>res productiuae sunt ordinatae: queadmodum secundum praedicta ordinatae sunt vires productiuae 
        mo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>do intellectus &amp; voluntatis: &amp; semper producto per primam vim, a producente communicatur omnis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>alia vis productiua. De secundo dicetur inferius disputando de modo loquendi de deo, assignando 
        ra<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tionem quare verba &amp; participia in diuinis pluraliter praedicantur de pluribus agentibus, non sic autem 
        sem<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>per verbalia nomina. Dicimus enim quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt tres creantes, non sic dicimus quod  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>sunt tres creatores. De tertio enim secus est. Dicimus enim quod pater &amp; filius sunt spiratores. Et sic ad pro 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>positam quaestionem dico quod spiratio actiua non est actio vnius spiratoris, sed plurium. Et hoc ideo, quia 
        ra<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tio spirandi ad hoc quod ea quis spiret, ex conditione &amp; natura sua requirit pluralitatem spirantium: ita 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quod si per impossibile poneretur quod productione generationis non communicaretur voluntas paterna, 
        impossi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>bile esset ponere quod solus pater spiraret, quia (vt dictum est supra) non est voluntas ratio 
        spiran<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>di nisi sit concors plurium, nec aliter esset ad spirandum foecunda. 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e174">
        ⁋ Per hoc patet ad primum in oppositum dicendo quod non est simile de spiratione 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>actiua &amp; passiua: quoniam spirationis passiuae ratio nullam pluralitatem requirit spiratorum 
        pas<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>siue: sed est per spirationem passiuam constitutiua personae iam spiratae, vt iam dictum est supra. &amp; ideo 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sicut ipsa est vnica, &amp; similiter spiratio passiua: sic necessario persona spirata est vnica. Spirationis 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>autem actiuae ratio non est constitutiua personae: sed secundum praedictum modum requirit quod sit 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>plurium personarum: eo quod licet sit vnica in radice voluntatis &amp; vt est ratio spirandi quasi remo 
   <!--354.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="170-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ta, est tamen quasi bifurcata per hoc quod debet esse concors ad hoc quod sit ratio spirandi quasi 
        pro<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>pinqua. Sic autem non est quasi bifurcata nisi per hoc quod non est foecunda nisi vt est duorum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46354-d1e196">
        ⁋ Ad 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>secundum dico quod non est simile de creatione actiua, quoniam ratio creandi qua plures creant: sic 
        vni<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>ca est quod sub omnimoda ratione vnitatis omnimodae est ratio creandi plurium. Propter quod etsi 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>plures creant: creant tamen vt vnum, &amp; ideo non sunt nisi vnus creator. Ratio autem spirandi qua  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>plures spirant, licet vnica sit, non tamen sub omnimoda ratione vnitatis, siue sub ratione 
        omni<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>modae vnitatis est ratio spirandi plurium, sed (vt dictum est) sub ratione quodammodo bifurcata sci 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>licet vt est plurium concors. Propter quod plures spirant: &amp; ideo non sunt vnus spirator sed plures 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>spiratores. Vnde quod plures creant vt sunt vnus, spirant tamen vt sunt plures, patet ex hoc: quod si per 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>impossibile ponatur esse vnica persona in diuinis absoluta, &amp; nulla persona relatiua, illa posset 
        crea<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>re ratione diuinae substantiae quae in illa esset. Si autem per impossibile amoueatur vis spiratiua a si 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>lio: vt per generationem non communicetur ei voluntas paterna: pater spirare non posset ratione 
        volun<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tatis suae: quia non esset plurium nec concors, &amp; ideo nec foecunda. Quia si esset: &amp; solus pater posset 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>spirare: nulla apparet ratio quare plures spirantes dicantur plures spiratores, non sic autem plures 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>creantes dicantur plures creatores. Vnde non credo quod graeci si per impossibile secundum ipsos 
        ponere<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tur filius spirare cum patre, dicerent patrem &amp; filium esse plures spiratores: sicut nec dicunt ipsos 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>esse plures creatores: quia spirarent per voluntatem vt: voluntas est simpliciter, non vt concors 
        duo<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>rum: sicut creant per essentiam simpliciter, non vt est duorum vel trium. Vtrobique autem vniformiter 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dicuntur plures creantes, &amp; plures spirantes, quia hoc convenit ratione modi significandi dictionum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>vt patebit inferius, qui est vniformis in illis principiis creans &amp; spirans.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>