<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="282-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe77276"> <!-- alias="vn58an-a74q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe77276-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe77276-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="31"/>CIrca secundum arguitur quod praedicatio affirmatiua magis congrua est deo quam negati 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ua, Primo sic. Illud quod est dignius deo, magis congruit ei. Propter hoc enim illa 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>quae dignitatis sunt simpliciter in creaturis, potius deo attribuuntur quam alia: secun 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dum superius determinata. sed dignius est deo praedicare de ipso quod est, quod 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>fit praedicatione affirmatiua: quam remouere ab eo quod est, quod sit praedicatione 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>negatiua. Modicum enim dignitatis est ei dicere quod non sit lapis, aut asinus, 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>aut mendax, aut falsus: sed magnae dignitatis est ei dicere quod sit supersapiens, su 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>perbonus, &amp; caetera huiusmodi: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77276-d1e127">
        ⁋ Secundo sic. Illi qui est in se summe positiuum, magis a 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>congruit positiuum quam priuatiuum, propter maiorem convenientiam positiui cum positiuo. Magis 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>enim congruit conueniens conuenienti quam disconueniens disconuenienti. deus in se maxime posi- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tiuus est. Praedicatio autem affirmatiua, positiua est, negatiua autem remotiua, &amp; in hoc priuatiua: er 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77276-d1e138">
        ⁋ In contrarium est illud quod dicit Dionysius loquens de deitate. c. ii. caeli. Hiera. Ab eloquiis su-  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>permundane laudatur, ex quibus non quod est sed quod non est significatur. Hoc enim vt aestimo potentius est 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in ipso. vbi dicit Hugo. Potentius est id ist efficacius est &amp; magis expressiuum &amp; excellentius quantum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ad veritatis expressionem dicere quod non est deus quam quod est. sed quod est efficacius, magis proprium &amp; ex- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cellentius ad veritatis expressionem, magis congruit Deo. Praedicatione autem affirmatiua significatur 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>quid est deus. Praedicatione vero negatiua significatur quid non est. Secundum enim quod dicit ibi- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dem loannes Scotus, Duplex diuinae significationis est ratio. Aut enim affirmatiue significatur. Ver 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>bi gratia, dum de ipso praedicatur essentia est, seu bonitas est, seu vita, seu sapientia, seu veritas, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>caetera similium virtutum nominia, &amp; quae diuinae auctoritati aut subsistentiae conuenientissima esse videm 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>tur. Aut negatiue: vt cum dicitur immensus infinitus incomprehensibilis: caeteraque quae de ipso per nega 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tionem pronunciantur. ergo &amp;c. Vnde ibidem. Aestimo hanc dictionem quae est negatiua, potentiorem &amp; con 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>uenientiorem in ipso, hoc est in ipsius summae deitatis significatione. Validius quippe &amp; propin 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>quius veritas. ineffabilis &amp; diuina existentia negatiue quam affirmatiue insinuatur. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe77276-d1e170">
        ⁋ Dico quod omnes praedicationes quae siunt de deo, sunt ad exprimendum eius praemi- per 
   <!--579.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="282-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nentes dignitates quibus colitur &amp; amatur, &amp; hoc ad eius laudem &amp; gloriam extollendam. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Sed laus &amp; gloria dei per praedicationem aliquam in propositione affirmatiua aut negatiua, po 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>test extolli dupliciter: vel significando illa per verba in praedicatione prolata, vel insinuando per 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>eadem. Proprie autem per praedicationem significatur id quod ex significationis verborum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>virtute datur intelligi, &amp; non amplius. Insinuatur autem etiam id quod ille qui loquitur per 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>praedicationem significare non sufficit. Sed hoc dupliciter potest contingere. Vno modo per mi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nus significatum in praedicatione intelligendo quod plus est, secundum quod aliquando de enuncian- 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>te dicitur quod minus dicit &amp; plus significat. luxta illud quod Grego. exponendo illud lob. xxxii. Nu 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>merus annorum eius inaestimabilis. dicit sic. Dicere vtcumque aeternitatem voluit: &amp; ipsam aeterni 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tatis longitudinem annos nominauit. Quia enim amplum quid dicere voluit: si 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>latius non inuenit: ideo annos sine aestimatione numeri multiplicauit: vt dum ea quae apud se 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>prolixa multiplicat: aeternitatis longitudinem se intueri non posse infirmitas humai 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sed de isto modo nihil ad propositum. Alio autem modo illud quod loquens per praedicationem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>affirmatiuam significare non sufficit, insinuando per negatiuam illi contrariam. iuxta illud  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod dicens post praedicta loannes Scotus ait. Plus intelligo deum cum audio de ipso praedi- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>cantem, essentia non est, bonitas non est: quoniam supersubstantialis est &amp; superbonus: quam cum au-  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>dio, essentia est, bonitas est. Primo modo dico quod praedicatio affirmatiua magis ou 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>cendo est bonus, quam negatiua dicendo, deus non est bonus: quia affirmatiua significando aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dignum de deo explicat, &amp; hoc saltem locutione transumpta: licet non propria 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>significatur in praedicato. Negatiua autem significando solum de deo remouet id quod affirmatim 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ua asserebat. Et ideo sicut affirmatiua est vera sumendo l bonus in sis 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sic negatiua est falsa sumendo ipsum in eadem significatione. Sicut &amp; econuerso sumendo ipsum 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in significatione propria: affirmatiua est falsa: sic negatiua est vera. sed nihil 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>praedicat: &amp; non quid est: sed quid non est significat. Secundo autem modo determinat Diony- 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>sius. c. ii. cael. Hier. vt obiectum est, dicens quod per propositiones negatiuas ex quibus  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est sed quid non est significatur, potius exprimenda quam per earum contraria seu opposita, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>per propositiones negatiuas. Et propterea forte omnia dicta sanctorum in hanc partem inclinant 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; hoc quia quantuncumque de deo etiam a summo angelo beato cognoscitur: plus de deo cognoscen- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>dum latet illi quam ab eo cognoscatur. Vnde postquam dictum est lob. xxvi. Omnes homines vident eum, 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>&amp; exponendo subiunctum est, Vnusquisque intuebitur eum procul, addit. Magnus est vincens 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>scientiam nostram. vbi dicit Grego. Omnis homo ex eo quod rationalis est conditus: debet ex ra- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tione colligere eum qui se condidit deum esse. Quem nimirum iam videre est dominationem 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>illius ratiocinando conspicere. Procul eum videre est non iam illum per speciem cernere: sed  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>adhuc ex sola operum suorum admiratione pensare. Videre est transcendentem omnia ex ra- 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tione colligere. Non autem vincere eum nostram scientiam narrat, quem videri ab omnibus di- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>xerat: quia sic ex ratione conspicitur: vt magnitudo illius nulla nostri sensus perspicacitate pe- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>netretur. Quicquid namque de claritate eius magnitudinis scimus infra ipsam, immo sic infra quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>infinite plus est in ipso supra quam cognitum est, quam sit ipsum cognitum etiam a supremo angelo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>beato. Et propterea quod affirmationibus &amp; positionibus significare non potest: negationibus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>&amp; priuationibus homo insinuat: vt amplius in proxima &amp; in quaestionibus sequentibus de- 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>clarabitur. Primo modo procedunt &amp; bene, prima duo obiecta. Isto autem secundo modo procedit 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>obiectum in contrarium, &amp; bene similiter. Licet enim dicere quid non est deus sit potentius, ma 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>gis proprium &amp; magis expressiuum &amp; excellentius, quantum ad veritatis expressionem, quam dice- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>re quid est deus: hoc non est nisi insinuando quemadmodum potentius, magis proprie, expressius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>&amp; excellentius insinuatur per species dissimiles &amp; disconuenientes quam per species similes &amp; con- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>uenientes. dicente loanne Scoto. Sicut negatio affirmationi praeponitur in significationibus: ita 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>inconuenientes atque deformes species formosis convenientibusque praeponimus. &amp; hoc vt dixi non 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>nisi infinuando, non autem proprie significando. Et hoc est quod expresse declarat loannes Sco- 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tus in dicto argumento. Aestimo hanc rationem &amp;c. vbi in fine explicat hoc verbum insinua- 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>tur. Declarat etiam ipsemet Dionysius quando per hoc concludit quod dissimiles species aptius 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>manifestant diuina quam alia, subdens. Quia igitur negationes in diuinis verae sunt, affirmationes 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>vero incompactae: obscuritati arcanorum magis apta est per dissimiles formationes manifesta- 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>tio. Negationes verae sunt: quia totum de deo insinuant quod de eo intelligendum est. Cuius aliquod affirmatio 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nes &amp; non totum significant. Quod insinuat Dionysius per hoc quod praemisit loquens de diuina essentia. 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>Non esse: sed quid eorum quae sunt: eam vere dicimus. Quod exponens loannes Saracenus dicit. i. tunc 
   <!--580.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="283-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>verum est quod de diuina natura dicimus, quando asserimus eam esse hoc quod ipsa est, non secun- 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>dum aliquid eorum quae sunt. Et Hugo loquens de diuina essentia addit dicens. Quod enim ve- 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>re est: secundum aliquid eorum quae sunt totum dici non potest. Et ideo cum eam secundum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ista quae sunt aliquid esse dicimus: nondum quod vere est per expressionem manifestamus: Quod enim est 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>infinitum ab humana scientia aestimari non potest: quia quod ineffabile est non dicitur: &amp; quia super 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>essentiale est, non apprehenditur. De ipso ergo mens humana aliquid capere potest: ipsum au-  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tem non potest: &amp; lingua humana de ipso aliquid dicere potest, ipsum non potest. Nec idcirco 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tamen falsum est aestimandum quod de ipso dicitur, quoniam de ipso tantum est &amp; non ipse quod dicitur, neque  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>totum quod de ipso cogitatur, quoniam de ipso tantum est &amp; non hoc quod cogitatur, quoniam verum dicitur &amp; ve 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ritas cogitatur. Propter quod de negationibus dicit Dionysius simpliciter quod sint verae: de affirma- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tionibus autem non dicit quod sint falsae: sed quod sint incompactae, quasi non tam praedicatum sit par cum 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>subiecto vt expressam &amp; perfectam veritatem de ipso possit explicare: quantum in nostra praedica 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tum intentione est compactum a subiecto vt expressam &amp; perfectam veritatem de ipso possit expri 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>mere. &amp; hoc quemadmodum quoquo modo genus praedicatum affirmatiue de specie, non tam perfe- 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ctam veritatem eius explicat: vt explicat tota definitio, quae vniuersaliter exprimit omne praedica- 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tum de eadem. Hinc dicit loannes Saracenus. Affirmationes in deo incompactae sunt. i. resilientes non 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>adhaerentes: vtpote mentientes. inter has enim est vt supersubstantialis. Et loannes Scotus ibidem expo 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>nit dicens. Et vt plenius dicam, plus intelligo deum &amp;c. vt supra. Et sic secundum dictum modum exponem 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>di dicuntur affirmationes incompactae: aspiciendo scilicet ad id quod dictiones translatae a creaturis significant 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>de deo. Aspiciendo autem ad id quod significant de creaturis, aliter exponit Hugo dicens. Manifestum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est in diuinis &amp; his quae de deo dicuntur &amp; deo attribuuntur, negationes esse veras id est proprias. Affirma 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tiones vero incompactas id est improprias &amp; non cohaerentes: quoniam dissimilia iungere conantur scilicet deum, &amp; id 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quod est in creatura. Quod etiam intellexit loannes Scotus: qui postquam dixit, Plus intelligo deum &amp;c. adium 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>xit. Hoc enim deum inter omnia connumerat: illud autem inter omnia ipsum exaltat. Quid solummodo ve 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>rum est secundum illos qui non transferunt dictiones ad significandum aliud ab eo ad quod institutae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ab initio: quibus propterea affirmatiuae magis sunt causa erroris quam negatiuae, sicut &amp; similes spe 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cies magis quam dissimiles. Dicente loanne Scoto super idem verbum. Dum in sanctis visionibus san- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ctorum prophetarum ego humanam effigiem inuenerim absolutam, omnibusque modis naturalem, in signifi- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>catione ipsius qui super omnem &amp; formam &amp; figuram in seipso absque forma subsistit &amp; figura: plus pos 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>sum decipi vt aestimem deum ipsum incircunscriptum humana effigie circunscribi. Dum in eisdem 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>visionibus peenati hominis ac volantis imaginem inuenio, in significatione caelestium virtutum seu ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>diuinitatis non facile fallor: quoniam in natura rerum visibilium pennatum hominem &amp; volitantem nec vidi 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>nec legi, nec audiui. Est enim monstruosum, &amp; omnino a natura humana alienum. Nam &amp; poetica 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sigmenta in falsissima fabula de volatu non ausa sunt fingere plumas &amp; alas de corpore ipsius 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>hominis naturaliter creuisse. Incredibile enim esset. Et per hoc citius adducor tali imagine omnino  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>diuinas virtutes: ipsumque deum circunscribi, ac deformiter formari: omne siquidem quod contra natu 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ram est, turpe atque deforme est: quam ad sequendum tales formas naturaliter inesse caelestibus, &amp; con- 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>tinuo nullo morae interstitio perspicio imagines illas diuinae scripturae significatiuas esse natura 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>lium rerum atque simplicium, &amp; omni forma atque figura sensibili circum scriptaque carentium: non autem  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>illas naturas quae illis significationibus ad purgandas nostras terrenas cogitationes intimantur. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>&amp; infra. Et quod de effigie volantis hominis diximus, ipsum de leone, vitulo pennoso, idemque de aquila 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>humano vultu configurata, caeterisque confusis figuris, seu in genere superssuis: vt animalia senas 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>alas habentia, est intelligendum. Quod potest esse alia causa dicendi negatiuas praedicationes magis con 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>gruere deo quam affirmatiuas: sed hoc est verius causa dicendi negatiuas &amp; dissimiles species magis 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>congruere nobis quam affirmatiuas &amp; similes species. Et sic intelligendo propositiones dictas affirma- 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tiuas secundum sensum suum proprium falsae sunt: quia in veris affirmatiuis debent similia adiugi simi 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>libus: secundum quod multis capitibus separatis a collis amicitia secundum Empedo. posuit simile cum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>simili: vt vnumquodque intraret suam coniuncturam, &amp; collo suo coniungeretur, non autem dissimile cum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>dissimili, ne iuncturam intrare non potens totum manerer incompactum. secundum quod de positione si 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>milis cum simili secundum Empedo. habitum est in praecedenti quaestione. Sed Hugo non dicit iungunt:  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>sed iungere conantur, &amp; hoc in hoc quod secundum propriam significationem dissimilia iungi prae- 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>tendunt. Et per hoc deum quodammodo secundum loannem inter omnia connumerant: sed secundum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>transumptum re vera similia iungunt, &amp; per hoc deum super omnia exaltant: licet non tam ple 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ne &amp; expresse quantum in se est exaltatus. Propter quod nec plene similia iungunt: &amp; ideo etiam in 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>compactae dicuntur: verae tamen, licet non sic veritatem explicent vt est in re.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>