<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 8</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 8</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="170-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe46640"> <!-- alias="vn58an-a60q8" -->
      <head xml:id="vn58an-fe46640-Hd1e104">Quaestio 8</head>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="22"/>CIrca octauum arguitur quod neuter spirantium habet rationem spiratiuam ab alio.  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>quod clarum est de patre. Quia etiam ita sit de filio, patet primo sic. si filius habe 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ret rationem siue vim spiratiuam a patre, tunc pater ex seipso vim spiratiuam 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>haberet, &amp; posset spirare etiam si filius non haberet vim spiratiuam a patre nec 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>spiraret: quia nullus potest alteri dare quod ipse non habet ex se. consequens falsum 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est, quia aliter non esset voluntas concors, quae requiritur ad vim spiratiuam- 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>secundum praedeterminata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. si filius haberet vim spiratiuam a patre: cum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>a vi spiratiua habeat quod sit spirator: sicut a generatione passiua quam habet a patre genitus est: si 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cut ergo filius habet a patre quod sit genitus: &amp; ex hoc relationem realem habet ad patrem, &amp; econ- 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>uerso relationem habet pater ad filium, sic filius haberet a patre quod sit spirator: &amp; ex hoc haberet re- 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>lationem realem ad patrem: &amp; econuerso pater ad ipsum. illa autem non est relatio in filio, quae est 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>filiatio &amp; generatio passiua: quia spiratio in filio est proprietas actiua: quare nec illa respondens ei- 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dem in patre, vt paternitas siue generatio actiua: sed aliqua alia. hoc autem falsum est: quia tunc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in patre essent duae relationes reales &amp; differentes positiuae respectu filii &amp; econuerso: cuius con- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>trarium tenet ecclesia &amp; fides catholica. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e145">
        ⁋ Contra, qui ab alio habet esse suum &amp; id quod  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>est, habet ab eodem omne quod habet, quia esse est prima ratio in diuinis, sicut habitum est supra. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>a quo habet aliquis primum quod est in ipso: &amp; quodcunque aliud in quo includitur &amp; suprponitur 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>illud. Quare cum filius habeat esse a patre &amp; quod filius est: vis spiratiua autem supponit &amp; inclu- 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dit esse in filio: ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e159">
        ⁋ Dico iuxta processum vltimae rationis, quod filius vim spiratiuam habet a pa- 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tre: intelligendo tamen quod filius potest intelligi dupliciter habere aliquid a patre. Vno modo tanquam  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>genitum a patre. Alio modo tanquam existens in filio per generationem a patre. Primo modo habet fi- 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>lius a patre quod sit genitus siue filius, siue persona aliqua in diuinis, &amp; nihil aliud. Secundo modo ha 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bet filius a patre quicquid est in persona eius. Sed hoc potest esse dupliciter. Vno modo vt quid con 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>municatum filio a patre per actum generationis. Alio modo vt quasi derelictum in filio per actum 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>generationis actiuae patris. Isto autem secundo modo filius habet a patre relationem in se existen- 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>tem in ordine ad patrem, scilicet filiationem. Primo autem istorum modorum, quo scilicet filius 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>habet aliquid communicatum sibi a patre per generationem, potest esse dupliciter. Vno modo tam 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quam pertinens ad constitutionem personae suae: &amp; sic habet deitatem &amp; quod sit deus a patre. Alio autem  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>modo tanquam proprium ipsius personae constitutae: &amp; hoc modo habet vim spiratiuam a patre. sic enim 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>est circa diuinas productiones, quod quicquid est producentis per productionem sit ipsius producti 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>excepto eo quo producens distinguitur a producto. Distinguendum tamen est circa vim spirati- 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>uam: quia licet sit semper vna &amp; eadem re, potest tamen considerari vt est principium spirandi pri- 
   <!--356.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="171-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>mum &amp; remotum, similiter vt est principium spirandi proximum &amp; propinquum, modo quo ta 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ctum est iam supra. Si primo modo, sic simpliciter sciendum est quod vis spiratiua filio communicata 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est a patre, scilicet voluntas vt est voluntas simpliciter: quam habet pater essentialiter ex se, &amp; fi- 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>lius a patre. &amp; secundum hoc principaliter processit ratio vltima. Si secundo modo, sic non est sentien 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dum quod vis spiratiua sit communicata filio a patre: quia talis vis non est voluntas vt est voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>simpliciter: sed vt est voluntas concors patris &amp; filii. Sed solummodo sentiendum est quod vis spiratiua est 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>quid derelictum in filio per actum generationis, vt proprium eius cum patre, &amp; quod filius habet prin 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>cipium spirandi per patrem. Licet enim filius habeat principium spirandi: quod est voluntas, a pa- 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tre: non tamen ex hoc habet quod habeat concordem voluntatem a patre: quia non est concors nisi 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>per hoc quod eadem voluntas est, &amp; manet in patre. Sic etiam sentiendum est quod pater habet principium 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>spirandi per filium: quia nisi filius haberet a patre voluntatem illam quam habet pater, nec esset 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>voluntas patris concors, nec principium spirandi secundum dicta. &amp; hoc quemadmodum secun- 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dum diu superius exposita, pater non habet quod sit pater nisi per filium, &amp; hoc vtrobique vt per cau- 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sam sine qua non. Et secundum hoc simpliciter concedenda est vltima ratio. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e227">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod si filius haberet rationem spirandi a patre: tunc pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ter haberet eam ex se vt spiraret: etiansi filius non spiraret: Dico quod vim spirandi primam &amp; remotam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quam filius habet proprie a patre: pater habet ex se, non autem propinquam sic habet ex se quin  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>eam habeat per filium: quam filius non habet proprie a patre: licet per patrem: sicut dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e238">
        ⁋ Quod autem additur, quod si pater ex se haberet vim spiratiuam: ex se posset spirare sine filio spi- 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>rante: Dico quod hoc verum est, si ex se haberet vim spiratiuam propinquam: non autem verum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est de remota. Vim autem spiratiuam propinquam non habet pater nisi modo supra exposito: eo 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>quod secundum praedicta voluntas non est concors ad spirandum nisi ex hoc quod est concors. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe46640-d1e247">
        ⁋ Ad se- 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>cundum: Si filius haberet vim spiratiuam a patre, haberet a patre quod esset spirator: sicut &amp; quod est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>genitus: Dico quod re veram filius a patre habet quod est spirationis principium: quia vere &amp; proprie pri 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>mam &amp; remotam rationem spirandi, a qua secundum praedicta sumitur nomen principii, habet a 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>patre. Quia autem a propinqui ratione spirandi sumitur (vt dictum est) nomen spiratoris: &amp; illam non 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>proprie habet a patre, sed solummodo per patrem, secundum iam dictum modum: idcirco licet fi 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>lius vim spiratiuam primam &amp; remotam habeat a patre: non tamen proprie dicendus est habe- 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>re ab eo quod sit spirator, sed potius quod est spirator per eum. Esto etiam quod a patre haberet quod esset spi- 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>rator, non tamen esset simile de eo quod est spirator, &amp; de eo quod est genitus: quia filius in eo quod  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>genitus, habet esse a patre per generationem, vt per se terminus generationis, non sic autem in eo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quod spirator: quia quod est spirator ratione primi principii spirandi, habet a patre vt communicatum 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>per actum generationis: &amp; quod est spirator ratione propinqui principii spirandi, non habet a patre:  
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sed solummodo per patrem, secundum iam expositum modum. Propter istam aduersitatem non  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>sequitur vlterius conclusum in argumento, videlicet quod filius sicut in eo quod genitus, habet rela- 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tionem realem ad patrem &amp; econuerso: consimiliter in eo quod est spirator, quia in eo quod est per pa- 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>trem vel a patre spirator, nullam relationem realem habet ad patrem, nec econuerso: quia re latio 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>nem realem non habent personae diuinae inter se quia per generationem vel actum alicuius per- 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sonae aliquid sit communicatum alteri vel derelictum in illa: sed solummodo quia vna simpliciter 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>habet esse ab altera vt per se terminus actus illius.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>