<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1459"> <!-- alias="vn58an-a18q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1459-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1459-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo possit eam exponere sine speciali illustratione divina</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="12"/>CIrca tertium arguitur, quod homo sine speciali illustratione diuina possit 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>ram istam exponere. Primo sic. Deuter. xxx. dicitur. Mandatum quod ego praecipio 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tibi non est supra te: neque procul positum: sed iuxta te in ore tuo &amp; in corde tuo. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quod exponens apostolus dicit. Roma. x. Hoc est verbum fidei quod praedicamus. sed  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quod non est supra hominem, immo iuxta ipsum: exponi potest ab ipso sine spe 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ciali illustratione: quia quod talem illustrationem requirit, longe est ab eo. ergo  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>&amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. iii. de doctrina christiana dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Homo timens deum &amp;c. vt iam dictum 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est in praecedenti quaest. Sed illa omnia potest habere homo fidelis ex studio sine speciali gratia. 
        er<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>go &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e139">
        ⁋ In oppositum est illud. ii. Petri. i. Spiritu sancto inspirati loquuti sunt sancti dei homines. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Glos. Hoc ideo dicit, ne quis ad libitum scripturas exponat. Inspiratione ergo speciali sunt exponendae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e144">
        <lb ed="#Ba" n="22"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod nemo scientiam aliquam potest exponere nisi verum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>rectum iudicium habeat de illis quae discernuntur in scientia. Nemo autem recte iudicat nisi quae  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nouit: vt dicitur in principio Ethicorum. oportet igitur quod exponens hanc scientiam, certam 
        ha<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>beat notitiam eorum quae disseruntur in ea. Notitia autem ista non est quaecunque: sed illa qua ea 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quae credibilia sunt, intelliguntur. nisi enim scripturam intelligat homo, eam exponere non potest. 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>Et ideo eunucho legenti Esaiam: &amp; sibimet eum exponere non potenti: dixit Philippus, putas ne 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>intelligis quae legis: qui statim confessus fuit: quia intelligere ea non posset sine exponente. Si 
        igi<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tur per expositionem cuiusque scientiae discipulus de non intelligente fit actu intelligens: &amp; nemo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>procedit de potentia in actum nisi per aliquid existens tale in actu: oportet ergo omnino quod 
        expo<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>nens istam scientiam actu eam intelligat: &amp; tanto melius &amp; clarius eam exponat: quanto 
        limpi<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>dius eam intelligit. Quare cum vt supra determinatum est, intellectus huius scientiae non potest 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>haberi sine illustratione diuina speciali lumini fidei superaddita: igitur absolute dicendum est, quod sine 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>illustratione speciali diuina fidei superaddita scientiam istam nemo potest exponere: vt eodem spiritu 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>&amp; consimili inspiratione qua editae intelliguntur exponantur. Hinc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in ser. de 
        proprieta<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>tibus verbi. Totius ecclesiae vna sententia est, esse scilicet omnem legem spiritualem: non tamen ea quae  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>spirat lex, esse hominibus nota: nisi iis solis quibus gratia spiritus sancti in verbo sapientiae &amp; scien 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tiae condonatur. Et super illud Ephe. iii. Inuestigabiles diuitias. Glos. Si inuestigabiles sunt diuitiae: quo  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>modo apostolus eas euangelizat: Nam inuestigabilis est res quae non potest comprehendi. Ad quod di 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>citur quod in sua natura inuestigabiles sunt: sed per gratiam &amp; reuelationem spiritus sancti vestigabiles 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sunt. Vnde dicit Orig. in Homi. iiii. super Exod. Quis est ille quem replet deus spiritu: quo repleuit 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>Moysem &amp; Aaron cum haec signa &amp; prodigia perficerentur: vt eodem spiritu illuminatus possit quae  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>per illos gesta sunt disserere: aliter enim non arbitror ingentium rerum varietates ac differentias 
        ex<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>planari: nisi eodem spiritu quo gesta sunt disserantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e200">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod verbum est iuxta te: Dicendum quod aliud est esse pro 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>pe vel iuxta: aliud esse intus. Verbum sapientiae naturalis intus est: quia ex naturali inuestigatione 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>concipi potest. Verbum vero fidei seu huius scientiae non est intus: quia ex puris naturalibus inuesti 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>gari non potest: vt dictum est supra. Est tamen prope, vt dicit Glos, quia per gratiam faciliter 
        po<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>test concipi: &amp; hoc per gratiam communem fidei in puro aenigmate: per specialem vero gratiam 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>vlteriorem vt aliqualiter perspicue intelligatur: &amp; vlterius exponatur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1459-d1e216">
        ⁋ Ad secundum quod homo prae 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>munitus scientia linguarum &amp; rerum veniat ad discutienda ambigua scripturarum: Dicendum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>quod illa requiruntur: sed sola non sufficiunt: sed cum illis requiritur gratia specialis vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>