<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="59-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e710"> <!-- alias="vn58an-a7q10" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e710-Hd1e104">Quaestio 10</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e710-Hd1e107" type="question-title">Utrum alia sin discendae ad usum ipsius</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>CIrca decimum arguitur, quod aliae scientiae non sunt addiscendae nisi in vsum huius 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>scientiae. Primo sic. Abusus est quando vtile assumitur non ordinando ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>in finem ad quem est. Vtile enim nihil dicitur nisi in ordinatione ad suum finem. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Aliae autem scientiae non sunt homini concessae: nisi quantum vtiles ad istam, vt iam 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. Scientia quae de se non valet ad salutem: sed  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>mittit in errorem nisi in melioris scientiae vsum assumatur: non est addiscenda 
   <!--134.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="60-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>nisi in vsum melioris scientiae: quia se mittere in errorem illicitum est. omnes scientiae aliae sunt hu 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>iusmodi: in errores enim mittunt de se, vt dictum est supra. secundum Ambro. De ordine vero earum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>in vsum meliorem dicit Hierony. super epistolam ad Titum. Alia (inquit) scientia non est scientia 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>pietatis. Proficere autem potest ad vitam, dum fuerit in meliores vsus assumpta. qui secundum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>ipsum non est nisi vsus huius scientiae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e144">
        ⁋ In oppositum arguitur sic. Quod bonum est exise: 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>per se sumptum eligendum, etiam si eligibile sit propter aliud, vt virtutes. veritas scientiarum 
        phi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>losophicarum est huiusmodi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e151">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>⁋ Dicendum ad hoc quod omnis humana scientia vitae huius ordinatur ad finem 
        hu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>manae vitae, quae est aperta dei visio in futuro: &amp; ideo cum nulla aliarum vnquam finem illum in se 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>includat: necessarium est quod quaelibet illarum ordinetur ad aliquem finem alium a se: mediante quo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ordinatur ad illum finem vltimum: ita quod non nisi in ordine ad illum finem ad quem immediate 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ordinatur: debeat addisci: aliter enim frustra addisceretur: &amp; in vanum. Aliarum autem 
        scientia<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>rum quaedam ordinantur immediate ad aliquem finem alium sibi proprium: praeterquam sit ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>scire per ipsas. Secundum quod in Mechanicis carpentaria ordinatur ad arcam, aut scannum, quae siunt 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>per ipsam. In liberalibus vero: medicina ordinatur ad humani corporis sanitatem, ciuilis vero ad  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>pacem ciuitatis. De istis bene verum est, quod addisci bene possunt non in vsum huius scientiae: quia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>mediante suo proprio fine vtiliter ordinatur quaelibet earum ad finem communem humanae via 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tae. Aliae vero sunt quae non ordinantur ad aliquem alium finem operatum per ipsas sibi proprium, 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>praeterquam ad ipsum scire quod acquiritur per eas. vt sunt scientiae philosophicae, maxime pure specu 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>latiuae. de quibus dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo Metaphysicae, quod inuentae sunt non propter aliquam 
        in<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>uentorum vtilitatem, aut necessitatem, sed suiipsius gratia: &amp; eius quodlest scire. Sed quia 
        quan<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tuncunque sunt suiipsius gratia &amp; eius quod est scire, vanae tamen essent omnes nisi ad aliquid aliud 
        ordi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>narentur: &amp; per illud ad finem vltimum humanae vitae: quae est visio dei: cum de se illum non 
        inclu<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>dant: licet <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in speculatione per scientias speculatiuas finem humanae vitae posuit: &amp; ma 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>le: Scire igitur in istis scientiis cum non ordinetur ad aliquid operari per ipsas: necessario 
        ordina<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>tur ad aliud scire superioris scientiae: &amp; per illam ad finem vltimum vitae humanae: propter quem 
        so<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>lummodo sunt addiscendae. Sunt enim addiscendae, quatenus ex cognitis per ipsas ratio nostra progredi 
        pos<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>sit a visibilibus ad inuisibilia: &amp; a temporalibus ad aeterna. Non enim vt ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relig. 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>frustra &amp; inaniter intueri oportet pulchritudinem caeli: &amp; ordinem syderum: candorem lucis: 
        die<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>rum ac noctium vicissitudines, lunae menstrua, curricula anni, vim seminum, species munerosque 
        gignen<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tium, &amp; omnia in suo genere modum naturamque seruantia. In quorum consideratione non vana &amp; 
        peri<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tura curiositas, sed gradus ad immortalia &amp; semper permanentia faciendus. Hoc autem non potest 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>esse nisi mediante superiori scientia: quae immediate ad illa pertingit. Illa autem scientia vlterior 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>non potest esse nisi ista, quae immediate attingit finem vltimum: in cuius vsum ordinantur aliae. De 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>scientiis igitur philosophicis pure speculatiuis absolute dicendum, quod non licet eas addiscere: nisi in  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vsum huius scientiae. Nisi forte quis aliquam illarum scientiarum discat vt melius disponatur 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ad discendum quaedam alia. veluti logicam &amp; naturalem philosophiam: vt magis proficiat in 
        me<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>dicina. Qui enim philosophicas scientias discunt finem statuendo in ipsis propter scire naturas 
        re<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>rum: non in ordine ad vsum istius scientiae, vel per se, vel per alios, quos forte docet philosophia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vt promoueantur ad theologiam: isti sunt qui ambulant in vanitate sensus sui: qui secundum 
        apo<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>stolum, Veritatem dei in iniustitia detinent. Deus enim veritatem illarum scientiarum propter vsum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>huius scientiae ab illis vanis hominibus inuestigari permisit. vt dictum est in quaestione 
        praeceden<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e241">
        ⁋ Per haec patent obiecta. Aliae enim scientiae quae fines proprios non habent, re vera non sunt 
        ho<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>mini concessae nisi propter istam: &amp; ideo vanum est eas discere nisi in vsum istius, nec licet, quia vt 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dicitur in secundo argumento, qui philosophicis diligit insistere propter se: non potest, vel vix po 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>test errores euadere verae fidei contrarios. Scientiae vero quae habent proprios fines: bene sunt 
        ho<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>mini concessae aliter quam ad vsum istius: &amp; licet eas addiscere sine periculo erroris. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e710-d1e252">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>⁋ Quia arguitur in oppositum, quod bonum per se eligendum: Dicendum quod per se dici 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tur aliquid eligendum finaliter, vel formaliter. Per se formaliter omnis scientia &amp; virtus est eligen 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>da: non autem finaliter. de quo est hic sermo. secundum quod de hoc habitum est supra in quaestione An stu 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>dendum est scientiae propter se. Vnde in scientiis liberalibus stare propter delectationem illius 
        sci<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>re quod in eis inuenitur: non ordinando scire acquisitum ex illis ad aliam vtilitatem: &amp; maxime 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>in vsum huius scientiae, omnino illicitum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>