<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="15-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e128"> <!-- alias="vn58an-a1q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e128-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e128-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat hominem acquirere scientiam alio homine docente</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="12"/>CIrca sextum arguitur quod non contingit hominem acquirere scientiam alio homine docente. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sic. per nullum potest alteri acquiri scientia nisi qui facit eum actu scientem de 
        poten<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tia sciente, quod non potest facere homo circa hominem: quia non potest homo homini plus facere 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>docendo quam modostrare signa sensibilia particularia extra: quae inquantum huiusmodi non 
        mo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>uent intellectum in quo debet acquiri scientia: sed solum sensum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e123">
        ⁋ Ex quo  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>arguitur aiter secundo per illum non potest alteri acquiri scientia cuius actio non excedit sensum: cum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/> scientia debet generari in intellectu. actio hominis exterioris cum solum proponit sensibilia 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>a particularia non excedit sensum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e133">
        ⁋ Tertio sic, homo non habet scientiam nisi per speciem 
        intel<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>ligibilem quam habet de re: nec acquirit eam nisi per hoc quod speciem intelligibilem de re in se 
        acqui<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>rit. per illum ergo qui non potest intellectum informare specie intelligibili non potest homini acquiri 
        scien<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>tia, quilibet homo est huiusmodi: cum solum proponit sensibilia partscularia quae non sunt nisi in potentia 
        intelligi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>bilia: nec excedunt sensum inquantum huiusmodi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e144">
        ⁋ Quarto sic. per illum non potest homini acquiri 
        scien<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tia qui nihil facit nisi proponendo ei signa rerum quas penitus ignorat: aut quas prius sciuit, quia si 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>penitus ignorat res quid sint quae signantur, &amp; ignorat signa: quia sunt correlatiua adinuicem signum 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>&amp; signatum: &amp; relatiuorum eadem est intelligentia. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in praedicamentis. qui enim omnino 
        igno<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>rat rem quae est lapis non cognoscendo id cuius hoc nomen lapis debet esse signum: nec nouit an hoc 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nomen lapis omnino sit signum: &amp; per tale non potest scientiam rei acquirere. Si autem prius sciuit rem: tunc 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>non acquirit eius scientiam per tale signum. Maxime cum homo homini nihil facit nisi talia signa pro 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ponendo exterius, vt dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e165">
        ⁋ Quinto sic ex eodem medio, homo non proponit homini 
        ni<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>si signa nota aut ignota, nec per ignota potest acquiri scientia: sicut nec homini latino per graeca 
        ver<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ba: si non nouit graecum: nec per nota: quia non sunt nota nisi prius sciendo res quarum sunt signa 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>vt dictum est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e174">
        ⁋ Sexto sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit de vtilitate credendi. Neque signis quibuslibet ali 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quid cognoscere potest nisi illud ipsum cuius ea signa sunt nouit. Sed homo nihil docet nisi faciendo rem 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cuius est signum cognoscere signo. ergo non docet nisi quod prius discens nouit. hoc autem non est 
        do<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>cere sed recordari. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e186">
        ⁋ Septimo sic. si homini per hominem acquiritur scientia ille tanquam actu 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>sciens alterum vt potentia scientem sibi similem faceret: &amp; actu scientem. Sed non cotigit aliquid 
        fa<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>cere sibi simile nisi per formam qua alteri assimulatur. Sciens autem scienti assimulatur per formam quae est 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>scientia. ergo homo per suam scientiam generaret scientiam in alio. hoc autem falsum est: quia scientia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>non est qualitas actiua sicut est calor. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e197">
        ⁋ Oppositum arguitur primo sic. per illum acquiritur 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>alteri scientia qui facit vt alter sciat quod prius ignorauit: quod facit homo homini per verba: sicut experientia vi 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>demus: &amp; secundum quod dicit Plato: ad hoc sunt verba inuenta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e205">
        ⁋ Secundo sic. Apostonus dicit primae 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>a Corin. ii. Positus sum ego praedicator &amp; doctor gentium in fide &amp; veritate. sed non esset doctor nisi 
        ac<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>quirendo alteri scientiam. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e212">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Hic reducendae sunt ad memoriam opiniones tactae supra in quarta quaest. po 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nentes enim quod anima humana de se habet omnem scientiam vel naturaliter ei impressam vel ante 
        cor<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>pus acquisitam: cum ponebant quod scire nihil aliud erat quam reminisci, vt dictum est ibi: dicerent quod 
        ho<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>mo omnino de nouo nullam scientiam acquirit: &amp; ita quod per nullum doctorem acquireretur homini 
        scien<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tia: sed quicquid homo ageret extra, hoc esset ad excitandum memoriam: vt recordaretur eius quod prius erat 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>oblitus: quia secundum eos addiscere non erat nisi reminisci. Sed contra hoc sunt omnia ibi dicta ad illarum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>opinionum reprobationem: &amp; maxime illud quod intellectus possibilis humanae animae est in potentia 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>pura ad scientiam. Auicen. similiter qui posuit scientiam animae dari ab intelligentia: &amp; quod nihil restabat nisi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>impedimentum recipiendi influxum intelligentiae amouere: similiter diceret quod homo non doceret nisi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>amouendo prohibens: quod non est docere nisi per accidens. Quia aliquorum notitiam maxime illorum quae sunt 
   <!--46.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="16-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vires animae naturales, vt est cognitio credibilium: &amp; illorum quae pertinent a reuelationem, sic anima 
        hu<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>mana suscipiat: bene tenet fides catholica, vt infra dicetur: et quod sic suscipiat notitiam veritatis 
        syn<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>cerae secundum aliquem modum, concessum est superius. Sed quod aliter nullam cognitionem acquirat omnino  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est contra veritatem philosophicam, vt dictum est supra in quaestione secunda. Est enim anima forma 
        natu<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>ralis: &amp; ideo modo naturali perfectibilis: &amp; hoc non nisi scientiam acquirendo: et a rebus sensibilibus 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>inferioribus reducendo id quod in ea est scientiae in potentia vt fiat sciens in actu. sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>iiii. physicae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e259">
        ⁋ Ad cuius euidentiam considerandum: quod sicut ea quae fiunt solum ab arte, si similiter possent 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>fieri a natura, simili modo faceret ea natura sicut facit &amp; ars. secundum quod dicit Philosophus. ii. Physicae. Si esset 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in ligno vis nauis factiua, similiter vt natura fecisset nauem. Similiter necesse est esse econtra in eis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quae possunt fieri ab arte &amp; a natura, consimiliter ea fieri ab arte: sicut nata sunt fieri a natura, vt eodem modo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>&amp; ordie quo natura agit in curando morbum &amp; generando sanitatem, ageret &amp; ars siue alterando siue 
        diri<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>gendo siue quibuscumque modis aliis. Cuius ratio est: quia in omni actione in qua ars communicat naturae,  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>non operatur ars sicut agens principale: sed solum sicut adminiculans &amp; coadiuuans naturam. vnde 
        me<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>dicus dicitur minister naturae. Scientia autem vno modo ab homine acquiritur vt a principio intra, quid  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>est natura, vt est naturalis ratio, vt dictum est supra de eo qui propria inuentione sibi scientiam 
        ac<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>quirit. Et alio modo scientia acquiritur ab homine a principio extra: vt a Didascalo: &amp; hoc contingit in eo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>qui addiscendo sibi scientiam acquirit admonitus a didascalo. Dicendum ergo quod sicut si per se 
        inuesti<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>gans scientiam supposita notitia principiorum non posset errare in discursu &amp; deductione 
        conclu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>sionum ex principiis, ex primis principiis eliceret conclusiones proximas: &amp; ex illis conclusionibus: quae iam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sunt principia conclusionum posteriorum, eliceret conclusiones vlteriores: &amp; sic vsque ad conclusiones 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>vltimas &amp; principia proxima rei sciendae: sic semper conceptiones suas gradatim &amp; per 
        immedia<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>ta ordinando &amp; procedendo a primis ad vltima: sicut est procedere scientiae ordinatae: Consimiliter homo docens 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>extra ex habitu scientiae quo debet esse perfectus in actu, habere debet in promptu conceptus in 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>se ordinatos a primis principiis vsque ad vltimas conclusiones. aliter enim non esset idoneus doctor 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Eodem modo debet procedere in docendo discipulum: Primo prima principia per se nota proponendo  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ei: deinde ea per immediata quantum potest applicando ad determinatas conclusiones: &amp; ab illis in 
        vl<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>teriores consimiliter vsque ad vltima explicando hunc discursum discipulo per signa verborum vel quae  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>cumque alia vt melius poterit: signantia illos conceptus quos ratio naturalis interius ordinaret, si in  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>suo discursu errare non posset. &amp; sic illos conceptus sic per signa propositos format in se discipulus admoni 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tus per signa. Quos quidem conceptus per se sic ordinare nesciret: quia ratio non habet a natura vt eos ordi 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>net: sed in ordinando errare potest. Et quia ille ordo conceptiuum interius sic formatorum est per 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>se causa doctrinae: &amp; proxima: vocum autem ordinatio exterior non est nisi signum admonitiuum &amp; directiuum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>rationis in conceptus suos ordinando: ideo doctor exterior non est causa acquirendi scientiam in 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>discipulo nisi per accidens, ordinando scilicet signa exteriora. Ratio vero interior est causa eius 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>per se, ordinando scilicet conceptus interiores in quibus percipitur veritas rei cognoscendae 
        im<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>mediate. Sicut si quis esset intentus ad aspiciendum astrum louis in caelo: &amp; quia minutum est astrum illud  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>conferens oculum circumquaque non posset aciem visus in ipso sistere &amp; figere determinate: &amp; alter as 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sistat: qui astrum illud videat &amp; digito suo dirigat aciem visus illius quousque ad directam 
        oppositio<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>nem illius astri eum perduxerit: &amp; tunc ibi sistat: &amp; digitum immotum teneat: vt sic visus sistendo ad  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quietem digiti in astrum dictum aciem aspectus figere admoneatur: &amp; hoc facto statim astrum videat:  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>&amp; aduertat: iste digitus astrum videre non facit per se: quia visui eius nihil imprimit: sed claritas astri 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>facit per se videre. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e337">
        ⁋ Et nota quod signa verborum non solum per accidens sunt causa acquirendi scientiam, 
        si<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>cut iste digitus videndi astrum: Immo multo magis per accidens. Digitus enim licet per se non facit videre 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>astrum, per se tamen ducit oculum ad directam oppositionem sub qua astrum videtur. Signa autem verborum non per  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>se faciunt videre veritatem: nec per se ducunt intellectum ad ordinandum suos conceptus, sed per accidens, in  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quantum sermo est sicut symbolum inter doctorem &amp; discentem non naturaliter, sed per institutionem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>res ipsas praesentans de quibus formantur conceptus: &amp; sic sunt causa doctrinae accidentaliter per accidens: &amp; 
        si<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>militer ipse doctor. Et ideo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in libro de sensu &amp; sen. Secundum accidens ad scientiam 
        audi<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tus multum confert. Sermo enim existens audibilis causa est disciplinae non per se sed per accidens. ex 
        nomi<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>nibus enim constat: nominum autem vnumquodque symbolum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e360">
        <lb ed="#Ba" n="51"/>⁋ Ad obiectums primum: quod doctor nihil facit nisi quod proponit signa quae solum 
        mo<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>uent sensum: Dicendum quod licet sub esse particulari quo proponuntur a doctore: non excedunt sensum: ex 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sensu tamen mediante phantasia per lumen agentis ipsa signa particularia sensibilia facta vna 
        intelli<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>gentia mouent intellectum &amp; admonent ipsum vt formet conceptus ad modum quo signa eorum 
   <!--47.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="16-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>exterius proponit doctor: &amp; sic ducit ad scientiam vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e378">
        ⁋ Per idem patet secundum &amp; tertium. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e382">
        <lb ed="#Ba" n="2"/>⁋ Ad quartum quod signa quae proponit doctor non ostendunt rem nisi omnino ignotam aut cognitam:  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Dicendum quod necesse est si quis discat res aliquas quod noscat eas: sed alio modo quam quaerit nosse: quia 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>scit sub quaedam confusione &amp; in generali: &amp; ignorat notitia distincta &amp; in speciali qua quaerit ipsam rem scire, 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>vt infra dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e393">
        ⁋ Per idem dicendum ad quintum &amp; ad sextum: quod ille qui addiscit, signa nouit sciendo 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>res in generali: nec ad aliud ordinantur nomina quam ad confusum intellectum rerum exprimendum. Notitia 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>enim distincta &amp; in particulari exprimenda est per definitionem quae nominis est expositiua. Secundum 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>enim quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in principio Physicae. totum quoddam &amp; indefinitum significat nomen, vt circulus. 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Definitio autem illius diuiditur in singularia: &amp; sic in nomine, primo nobis sunt manifesta confusa magis, 
        quo<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>rum quaeritur ab addiscente cognitio determinata. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e128-d1e410">
        ⁋ Ad septimum quod scientia non est qualitas actiua:  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Dicendum quod verum est: nec intendimus quod doctor per modum agentis naturalis per scientiam suam generet scientiam in 
        discipu<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>lo sicut obiicitur: sed quod ex sua doctrina proponat signa ordinata, ad quae ratio in discipulo consimiles debet 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>formare suos conceptus: &amp; per hoc acquirere scientiam directus a doctore admonitus: sed actione 
        pro<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>pria interiori: propter quod agens interior verius dicendus est doctor quam exterior. Vnde &amp; habet ille 
        do<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>ctor interior de propositis ab exteriori, iudicare. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine de gratia noui 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>test. Eo ipso quo forinsecus bene admonente iudicio non errare approbamus, quod aliud quam internum 
        lu<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>men magistrum nos habere testamur: Propter quod periti discipuli est examinare dicta magistri, quoniam  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>vt dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de disciplina scholi. stultum est magistratus orationibus omnino confidere. Sed primo 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est credendum donec videatur quid sentiat.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>