<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 6</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 6</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="226-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2507"> <!-- alias="vn58an-a35q6" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2507-Hd1e104">Quaestio 6</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2507-Hd1e107" type="question-title">Utrum potentia Dei activa sit infinita</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="10"/>CIrca. vi. arguitur quod potentia dei actiua non sit infinita. Primo sic. frustra est po 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tentia quae non potest in id ad quod ordinatur: vt intelligibile esse aliquid si non pos 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>set esse a quo intelligatur. secundum Commenta. super principium secundi Metaph. 
        poten<lb ed="#Ba" n="13" break="no"/>tia actiua ordinatur ad actum, &amp; effectum. aut ergo frustra est: aut potest in effe 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ctum sibi proportionalem &amp; correspondentem: qui non est nisi effectus infinitus. 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>in talem autem non potest, quia nullus potest esse talis. Frustra ergo esset huiusmodi potentia in  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>deo. Sed nihil est ponere frustra. secundum philosophum primo caeli &amp; mundi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. actio agen 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tis virtutis infinitae improportionabiliter mouet actionem agentis virtutis finitae. agens virtutis si a 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nitae mouet in tempore corpus, ergo deus si esset virtutis infinitae posset mouere corpus in non tem 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>pore: quiamotus in tempore cuilibet motui facto in tempore est comparabilis. consequens est impossi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>bile, quia non potest esse motus nisi in tempore. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e140">
        ⁋ Tertio sic. potentia agentis per 
        instrumen<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tum debet esse proportionabilis potentiae instrumenti. aliter enim in vnica actione non concurrerent. Natura 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est instrumentum dei in actionibus suis circa haec inferiora. Ergo potentia dei debet esse proportionabilis po 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tentiae naturae. Sed potentia actiua naturae est finita. &amp; sic finitum non est proportionabile nisi finito, quia 
        fe<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>cundum philosophum finiti ad infinitum nulla est proportio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e151">
        ⁋ Quarto sic. agens potentiae infinitae potest 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>agere immediate quicquid potest agere alio mediante: quia potentia sua per aliud non augmentatur. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Deus non potest agere immediate quae agit circa inferiora mediante caelesti corpore. dicente Conn est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>quod si non essent corpora caelestia media: impossibile esset quod a principiis aeternis proueniret aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>actio temporalis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e162">
        ⁋ Contra est quod dicit Hila. viii. de triniitate. Deus est immensae virtutis. im 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>mensitas autem non est nisi in infinitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e167">
        <lb ed="#Ba" n="30"/>⁋ Dicendum quod quantuncumque antiqui philosophantes errabant in natura &amp; substantia 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>primi principii: quod nos deum appellamus: in hoc tamen omnes concordabant, quod esset infinitum potentia &amp; vii 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tute. Dicentes enim ipsum esse primam materiam attribuebant ipsi potentiam infinitam passiuam, receptibilitatae scilicet 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>omnium formarum in infinitum, quas casu ponebant transmutari circa materiam. Illi enim efficientem causam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>&amp; finalem non videbant. Dicentes vero deum esse substantiam corpoream infinitam: dicebant ipsum 
        ha<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>bere potentiam infinitam actiuam, cum in corpore infinito non potest esse nisi virtus infinita. Nos vero qui 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>primum principium quod deus est, non ponimus nisi formam simplicem &amp; puram, secundum supra 
        determina<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>ta infinitatem potentiae non debemus ei attribuere nisi quae convenit formae purae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e187">
        ⁋ Est igitur sciendum 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>quod secundum praedeterminata in deo considerantur circa ipsam formam diuinam quae est ipsa diuina 
        essen<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tia: quaedam vt actus primus, &amp; vt perfectio in actu primo, vt sunt diuina attributa, sapientia, 
        bo<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>nitas &amp; huiusmodi: &amp; relationes diuinae omnes: sicut paternitas, filiatio, &amp; huiusmodi, quaedam vero vt actus secundus 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>egrediens a perfecto secundum actum primum, vt sunt intelligere, velle, generare, spirare, creari, gubernari, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>huiusmodi. &amp; respectu vtrorumque actuum, necesse habemus ponere in deo potentiam fundatam in ipsa diuina 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>essentia: vt potentiam qua potest esse bonus, sapiens, &amp; huiusmodi, &amp; qua potest generare, spirare, &amp; huiusmodi. ita 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quod potentia respectu actus primi in deo dicatur potentia passiua: respectu vero actus secundi 
        di<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>catur potentia actiua: secundum modum praedeterminatum. Et in vtroque genere potentiae oportet 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>modum infinitatis considerare. Sciendum ergo, cum potentia sit quasi medium in deo inter essen 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tiam &amp; actum ad quem est, secundum quod supra dictum est: Potentia ergo in deo tam actiua quam 
        pas<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>siua potest considerari respectu diuinae essentiae, vt scilicet in ipsa fundatur: vel respectu actus: vt ad  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quem terminatur. De potentia ergo passiua in deo dicendum, quod cum non sit aliud in eo cuius est: quam re 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ceptibilitas eius ad quod est, receptibilitas autem semper est in eo in quo est respondens secun dum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>gradum perfectioni quae recipienda est: vt quanta sit perfectio recipienda, tanta sit &amp; receptibilitas in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>recipiente: perfectio autem omnis quae recipitur in ipsa diuina essentia ad quam est potentia passiua, 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>in deo infinita est, siue fuerit absoluta, vt bonitas, sapientia, &amp; huiusmodi: siue respectiua, vt paternitas 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>filiatio &amp; huiusmodi: omnis ergo potentia passiua in deo simpliciter infinita est: &amp; hoc vigore recipien 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>di id quod infinitum est, largo modo loquendo de receptione secundum modum intellectus nostri, quo 
   <!--467.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="226-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>intelligit diuinas perfectiones diuinae essentiae in esse, &amp; secundum hoc ab aeterno quasi receptas esse 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>in ipsa. De potentia vero actiua dicendum quod cum fundatur super actum primum: &amp; perfectionem 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>formalem eius cuius est: ita quod gradum perfectionis illius in natura &amp; essentia sua sequitur gradus 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>perfectionis in vigore, (perfectiorem enim caliditatem sequitur perfectior potentia calefaciendi) omnis 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>igitur formalis perfectio in deo super quam fundatur potentia actiua, est infinita perfectione: quia re pe 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>nitus est idipsum quod diuina essentia, vt habitum est supra: &amp; illa omnino est infinita perfectione, 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>vt infra videbitur. Omnis igitur potentia actiua in deo vt comparatur ad subiectum cuius est: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>in quo fundatur: infinita est perfectione: sicut est &amp; ipsa diuina essentia, &amp; caetera huiusmodi 
        attribu<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ta. Sed praeter istum modum infinitatis communem cum essentia &amp; aliis attributis eius, habet alium 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>modum infinitatis respectu actus secundi, ad quem est vt principium eius: &amp; non solum ex respe 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ctum ad ipsum actum, sed ex respectu ad ipsum productum per actum, quando ipsum procedit ex 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>actu quod recipit mediante actu. Si igitur consideretur potentia dei actiua in respectu ad actum, &amp; me 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>diante actu in respectu ad productum per actum: possumus secundum hoc distinguere duplicem re 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>spectum potentiae: Vnum ad actum, alium ad productum per actum. Si primo modo, aut ergo ad  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>actum manentem: intra diuinam essentiam: aut transeuntem extra ad creaturas. Si primo modo  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cum actiones omnes illas cuiusmodi sunt intelligere, gubernare, spirare, necesse sit ponere infini 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>tas: cum re sint idipsum quod diuina essentia quae est infinita, vt infra patebit: necesse est ponere 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quod potentia dei ordinata ad huiusmodi actus eliciendos, sit infinita perfectione &amp; vigore, sicut ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>essentia, &amp; alia eius attributa. Actum enim infinitum perfectione elicere non potest nisi potentia 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>infinita vigore. lsta enim quatuor potentia, virtus, intensio, vigor, in eodem differunt in hoc quod actiua 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>potentia nominat simpliciter id quo res potest agere siue actum elicere. Virtus autem nominat po 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tentiam secundum gradum suum vltimatum perfectionis suae quam habet in subiecto, siue fue 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>rit remissa siue non: Intensio vero nominat potentiam secundum gradum aliquem persectionis 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quem habet in sua essentia, Potentia enim si in gradu vltimato perfectionis quam habet in suo 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>subiecto, non sit in aliquo gradu perfectionis in sua essentia secundum quod in formis 
        recipienti<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>bus magis &amp; minus ponimus gradus in latitudinem ipsius essentiae, non dicitur intensa: Et sic 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>intensio nominat dispositionem circa potentiam quasi absolutam. Vigor autem nominat 
        effica<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ciam quandam in modo eliciendi actum: vt vigor addat super intensionem respectum quendam  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ad actum, quo scilicet ad modum eliciendi ipsum. Si vero potentia dei actiua consideretur in  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>respectu ad actum transeuntem extra: aut ergo est actus quo creatura producitur in esse: aut est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>actus circa creaturam iam secundum actum in esse productam. Actus ille primus est actus crea 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tionis. Nunc autem ita est in actibus eliciendis per potentiam actiuam agentis, quod quanto actus ma 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>gis distat a potentia passiua ordinata ad ipsum: tanto maior requiritur vigor in potentia 
        agen<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tis ad absoluendum illam potentiam, &amp; ad educendum rem illam de potentia in actum. Verbi 
        gra<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>tia, potentia qua glacies dissolubilis est vt liquefiat, minus distat ab actu liquefactionis: quam illa qua  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>dissolubile est plumbum: &amp; illa minus quam illa qua dissolubile est argentum, &amp; illa adhuc minus: quam illa 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>qua dissolubile est aurum. Virtus ergo maior requiritur in vigore ad dissoluendum aurum quam ar  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>gentum, &amp; argentum quam plumbum, &amp; plumbum quam glaciem. Cum igitur in infinitum plus distet 
        po<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tentia qua aliquid est productibile ex nihilo, a quacumque potentia qua aliquid producibile est ex 
        ali<lb ed="#Ba" n="40" break="no"/>quo, oportet quod potentia qua elicitur actus producendi aliquid ex nihilo, in infinitum sit maior in  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>vigore quacunque potentia finita eliciente actum producendi aliquod ex aliquo. Talis non est nisi potentia 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>infinita vigore: Idcirco dicendum est, quod potentia dei actiua ad producendum aliquid ex nihilo per 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>creationem, necessario est infinita vigore. Si vero potentia dei actiua consideretur respectu actus 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>circa creationem iam productam in esse: ille potest esse actus temporalis transiens: vt est motus 
        la<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>pidis de loco ad locum: aut est actus aeternaliter perseuerans. Ex primo actu nullo modo argui 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>potest infinitas vigoris in diuina potentia: eo quod talis actus finitus scilicet est &amp; determinatus, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>limitatus in persectione sua: &amp; nullum tale inquantum huiusmodi, potest attestari super aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>infinitate in sua causa. potest tamen in secundo actu: vt iam dicetur. Si vero potentia diuina conside 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>retur in respectu ad productum per actum: tunc distinguendum est sicut iam distinctum est de 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>actu. Aut enim consideratur respectu producti intra se, vel extra. Si primo modo: tunc dicendum  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quod respectu illius ponendum est potentiam dei esse infinitam vigore: quia productum est infinitum 
        perfe<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ctione, vt est quelibet diuina persona, sicut dictum est de ipsa potentia comparata ad actus quos intra 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>deum elicit. Si vero consideretur in respectu ad productum extra. scilicet in creaturis, aut ergo ad singulum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>productorum secundum se, aut ad vniuersa producta &amp; producenda secundum ordinem vnum post alterum in infinitum. 
   <!--468.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="227-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Si primo modo, cum quodlibet productum in creatura sit limitatum in sua essentia, &amp; nullum tale potest 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>attestari super infinitate vigoris in sua causa efficiente: respectu talis igitur producti, nullo modo  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>possumus coniicere infinitatem vigoris in diuina potentia actiua. Licet enim diuina potentia 
        vni<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ca sit, simplex, &amp; infinita: &amp; super tanta infinitate vigoris eius attestatur productio minimi 
        vermi<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>culi, quam supremi angeli quo ad actum producendi ex nihilo: tamen quanto creatura producta est in  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>superiori gradu naturae &amp; essentiae, tanto attestatur super maiore vigore in potentia agentis. lta quod  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>secundum maiorem gradum vigoris intelligimus productam superiorem creaturam, ponendo gradus vigo  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ris in diuina potentia: sicut &amp; gradus perfectionum ad essentias productas &amp; producendas in crea 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>turis. Propter quod propheta potentiam diuinam exprimit pluraliter, cum dicit. Quis loquetur po 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tentias domini: Vbi dicit glo. Iste impletur consideratione diuinorum operum, &amp; admirans ait.  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Quis loquetur. idest quis sufficiat loqui. Potentias domini. idest opera quae potenter operatur. Vnde di 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cit alibi. Quiam terribilia sunt opera tua dominae, in multitudine virtutis tuae. Vbi dicit potentiam dei esse 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>infinitam: quam tamen propter eius vnitatem &amp; infinitatem, sapiens in ecclesiasti. dicit magnam. 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>Qua magna est, inquien, spotentia dei solius. Et secundum hoc penes huiusmodi gradus potentiae deus 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>creaturas producit in esse. Vnde dicit Diony. xiii. ca. de di. no. Extentum in omnia simul &amp; super 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>omnia est, non deficientibus augmentis &amp; infinitis operibus. Non deficientibus augmentis. Ecce 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>gradus perfectionum &amp; intensionum in essentia &amp; potentia. Sed per hoc quod addit, Infinitis ope 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ribus: vtrum intendit gradus creaturarum in infinitum secundum species productibiles 
        secun<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>dum gradus perfectionum essentiae &amp; intensionum potentiae: an praecise multitudinem operum 
        se<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>cundum numerum sub finitis speciebus, non est certum. Et non producit secundum naturalem 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>impetum suae potentiae, quemadmodum generat filium: sic enim nihil potest produci extra ipsum in diuersitate 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>substantiae: sed solum intra in vnitate substantiae: Sed producit eas secundum dispositionem 
        sapien<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>tiae &amp; voluntatis determinantis potentiam in sua actione respectu producti. Si vero diuina 
        poten<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tia actiua consideretur in respectu ad diuersa successiue producta &amp; producenda in infinitum, 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tunc dicendum est quod ex respectu ad huiusmodi producta &amp; producenda similiter, &amp; ex respectu ad actus 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>circa creaturas aeternaliter perseuerantes, vt est actus gubernationis &amp; conseruationis 
        creatura<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>rum, aut iteratos &amp; iterandos in infinitum circa creaturas: Dico quod ex huiusmodi respectibus iudicare 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>debemus potentiam agentis vigore essentiae infinitam, ex infinitate in perseuerantia eius in sua 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>actione, qua ex se &amp; ex propria virtute sufficit sese &amp; alia a se secundum esse in infinitum 
        conserua<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>re, &amp; actiones suas &amp; rerum productiones in infinitum continuare, ad quod nulla virtus finita vigo  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>re sufficit ex se: immo ad hoc quod conseruetur in esse, oportet quod sit virtute potentiae alterius, iuxta 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>hoc quod dicit Commen. de corpore caelesti in libello suo de substantia orbis, vt statim videbitur. Et ideo 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>oportet quod illa virtus influens aliis perseuerantiam in esse, excedat quancunque virtutem finitam 
        vi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>gore quam possibile est dari, qualis non est nisi infinita vigore. Et hoc duplici via habet declarari. vna 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>apriori ex comparatione ad ipsam diuinam essentiam: &amp; hoc quo ad infinitatem eius in intensione.  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>alia a posteriori ex comparatione ad eius actionem circa mundanam creaturam: &amp; hoc quo ad in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>finitatem eius in duratione. Primo modo apparet manifeste infinitas vigoris diuinae potentiae 
        im<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>mensae, ex hoc quod infinita &amp; immensa est eius substantia, terminum bonitatis substantialis, &amp; virtu 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tis non habens, vt infra declarabitur. Potentia enim actiua sequitur magnitudinem substantiae rei, 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; maxime spiritualis: quanto illa magis est formalis. Vnde &amp; in substantia potentia tanto est 
        ma<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>ior: quanto ipsa magis formalis est, &amp; existens in actu. Nunc autem ita est, quod magnitudo 
        substan<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tiae infinitae secundum quantitatem molis quae materialis est, vt in corpore infinito, non potest esse 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>nisi potentiae infinitae in qualitate vigoris: quia in infinitum excedit vigorem potentiae cuiuscunque  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>substantiae corporeae quantitatis finitae, vt probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine. viii. Phyii. &amp; in secundo caeli &amp; 
        mun<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>di. Quare multo fortius magnitudo substantiae infinita secundum quantitatem bonitatis &amp; virtutis 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quae est omnino formalis, &amp; imponitur actu vt est in deo, secundum quod infra determinabitur: non  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>potest esse nisi potentiae infinitae vigore: quae in infinitum excedit vigorem cuiuslibet potentiae fini 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tae. Sicut enim in magnitudine corporali mole infinita non potest esse potentia corporalis vigore, si 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ue intensione finita, vt probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine. viii. Physicae. Sic nec in magnitudine spirituali immensitate 
        infi<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>nita, esse potest potentia spiritualis intensione vel vigore finita. Quod potest ostendi virtute illarum duarum demon 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>strationum: quibus ostendit illud de magnitudine corporali. Ex prima sic. Potentia illa quae in minori 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tpore quam quaecunque potentia finita vigore quae potest dari, agit aequale, est infinita vigore: quia semper 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>potentia illa quae agit aequale in minori tempore, est maior. Et non potest esse aliqua potentia ma 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ior quacunque potentia finita data, nisi potentia quae est infinita, quia qualibet potentia finita data 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>&amp; possibili dari, potest aliqua potentia finita maior dari per alicuius additionem. Potentia magnitu 
   <!--469.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="227-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dinis infinitae siue corporalis siue spiritualis est huiusmodi: quia potentia magnitudinis infinitae siue 
        corpo<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>ralis siue spiritualis semper est maior vigore quacunque potentia finita quae potest dari, &amp; potentia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>maior semper agit aequale in minori tempore, secundum regulam quandam Philosophis in fine. vii. Physico. 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Sed <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> aliter hanc minorem probat in. viii. Physico. describendo agentia, actum, &amp; 
        tem<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>pus, in literis. Sit enim a. b magnitudo siue spiritualis, siue corporalis infinita. Sit autem be c. magni 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tudo aliqua finita siue spiritualis, siue corporalis: habens potentiam vigore finitam quae moueat  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aut aliquo modo transmutet ipsum di. in tempore finito, quod est e. x. Si ergo accipio duplum eius 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quod est b c. in magnitudine &amp; potentia in medietate temporis quod est e. x. mouebit ipsum de sic autem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in infinitum procedendo, &amp; b c. semper duplicando nequaquam transibit excrescens vsque ad quantita 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tem infinitam a. b &amp; e. x. dimidiando nequaquam transibit, omne tempus finitum: quia per medietates 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>diuisibile est in infinitum. Sed semper b c. duplicatum in tempore finito dato &amp; accepto mouet d. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quolibet tpore sic dato &amp; accepto semper est aliquod minus accipere in infinitum, in quo potest agere 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>idem magnitudo infinita a. b excellit ergo in vigore potentia a. b. omnem finitam potentiam datam: quia 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>actionis magnitudinis finitae cuiuscunque date per duplicationem b c, necesse est tempus esse finitum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>semper in minori potest agere illa magnitudo infinita. Necesse est ergo vt eius potentia non sit finita 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>vigore, sed infinita. Hanc demonstrationem expresse ponit philosophus, vbi dicit. Sed tamen neque infinitum finitam &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Ex secunda autem demonstratione: quam innuit cum dicit. Est autem hoc demonstrare &amp;c. arguitur idem 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>sic. Si in magnitudine infinita esset potentia vigore finita: potentia aliqua in magnitudine finita posset 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>mensurare potentiam existentem in magnitudine infinita: &amp; aequalis esse ei, immo maior: quia magnitu 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>do finita, siue spiritualis, siue corporalis alicuius potentiae finitae in vigore, si fuerit duplata, habebit du 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>plo maiorem potentiam in vigore. Quodlibet autem finitum aliquotiens acceptum adaequari potest cuilibet finito 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dato, &amp; ipsum mensurare, immo potest ipsum excedere. Illud autem est impossibile, scilicet quod poten 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>tia in magnitudine finita posset mensurare potentiam magnitudinis infinitae: vt aequalis esset ei. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>aut maior. Impossibile est ergo quod in magnitudine quacumque infinita sit potentia vigore finita. Cum 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ergo diuina substantia sit magnitudinis spiritualis infinitae, in qua secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> id maius est quod est 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>melius, &amp; hoc propter immensitatem bonitatis &amp; perfectionis suae substantiae naturalis, vt infra 
        pa<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>tebit: patet euidentissime quod propter infinitatem suae immensitatis in eius substantia, oportet eum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ponere infinitae potentiae vigore. ldem secundo probari potest ex eius actione qua potest agere tem 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>pore infinito circa creaturas, sic. Quod ex se potest agere durando in actione, &amp; eam continuando 
        se<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cundum tempus infinitum: est infinitae potentiae vigore. Deus est huiusmodi in actione sua circa 
        crea<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>turas, vt infra videbitur: Quod etiam supponit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine. viii. Physicae. ex aeternitate motus, &amp; temporis. vt 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dicit Auer. v. cap de substantia orbis. vbi philosophus per hoc probat quod primus motor, quem nos 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>solum deum ponimus: non est aliquod corpus finitum, neque virtus in corpore: sed simplex, impar 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tibilis, &amp; absque omni magnitudine. Ergo deus est infinitae potentiae vigore. Maior propositio patet. 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quoniam quod aliquid agit &amp; durat in actione, immo etiam in esse, hoc procedit ex potentiae suae 
        vi<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>gore. Semper enim quid secundum potentiam maioris est efficaciae &amp; vigoris diutius perseuerare potest in sua 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>actione &amp; duratione in esse: &amp; ita quid ex se potest durare in continuando actionem secundum tem 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>pus infinitum: oportet quod sit infinitae potentiae in vigore: &amp; ita excedens vigorem omnis potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>finitae in actione &amp; duratione secundum tempus, qualis est quantum est ex se omnis potentia substantiae limi 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tatae, siue fuerit spiritualis, siue corporalis: quamquam aliqua ex eis infinitatem huiusmodi capere posset per con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tinuum influxum virtutis, durandi &amp; agendi ab alio, vt contingit in corpore caelesti. Et 
        generali<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ter in omni quod est magnitudinis finitae: cum sit spiritualis ex limitatione solius essentiae: siue 
        cor<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>poralis, ex limitatione essentiae, &amp; corporalis extensionis: quicquid est finitum &amp; limitatum in 
        ma<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>gnitudine essentiae corporalis vel spiritualis, ex se non potest habere potentiam durandi &amp; agen  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>di secundum tempus infinitum: sed solum ab alio. secundum quod dicit Auer. de corpore caelesti. iii. c. de 
        sub<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>stantia orbis. Quoniam (inquit) etsi sit simplex: &amp; non habet potentiam ad corruptionem: tamen est 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>finitae actionis necessario: quia est finitarum dimensionum &amp; terminatarum a superficie continen 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>te ipsum. Et omne tale cum posuerit intellectus esse existens per se absque eo quod aliud largiatur ei 
        per<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>manentiam &amp; aeternitatem: necesse est vt ita sit de finitate suae permanentiae sicut est de finitate 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>suae actionis. Et ideo necesse est, esse potentiam largientem ipsi permanentiam aeternam: 
        quemad<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>modum ipsi largitur motum aeternum. Et sicut hoc est verum de limitato in essentia sub 
        quali<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>tate: sic etiam verum est in essentia limitata sine quantitate: licet talem non posuit philosophus nisi illam quae est cor 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>pori proportionata &amp; coniuncta vt motor, vt infra videbitur. Vnde btuns Dion. vi. c. de di. no. Laudanda est vi 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ta aeterna per seipsam vita: a qua in omnia vitam participantia viuere exseminatur. lgitur &amp; immortalium 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>angelorum vita &amp; immortalitas ex ipsa, &amp; per ipsam est &amp; subsistit: idcirco &amp; viuentes semper 
   <!--470.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="228-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>&amp; immortales: &amp; non immortales iterum, quia non a seipsis habent immortaliter esse &amp; aeternaliter 
        vi<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>uere, sed ex viuifica &amp; totius vitae factrice &amp; continuatrice causa. Quod idem est omnino cum illo dicto 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>publico Platonis. Dii deorum &amp;c. Et sic patet plane quod substantiam ex se infinitam actione &amp; 
        dura<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>tione secundum tempus, quia oportet eam esse infinitam vigore oportet esse illimitatam &amp; 
        infini<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tam secundum magnitudinem substantiae vel spiritualis vel corporalis. Vnde &amp; super hoc fundat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>suam demonstrationem: qua probat in fine. viii. Physicae. quod primus motor quia mouet ex se secundum 
        ten<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>pus infinitum, non potest esse corpus aliquod finitum, neque virtus in corpore finito: quia nullum corpus 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>finitum ex se potest mouere secundum tempus infinitum. Supponit enim quod non potest aliquid esse ex se infini 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tum secundum tempus &amp; durationem in actione, nisi sit in se infinitae virtutis vigore: qualis non potest esse 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>in corpore finito: neque in aliqua substantia finita &amp; limitata. Semper enim oportet quod potentia &amp; secundum  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tempus, &amp; secundum vigorem sit finita vel infinita, secundum quod ipsa magnitudo substantiae vel spiritualis vel 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>corporalis finita est vel infinita: vt si magnitudo substantiae sit finita, &amp; potentia: &amp; si infinita sit ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>&amp; infinita sit illa. lta quod in magnitudine substantiae finita non possit esse potentia infinita, neque 
        econ<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>uerso in magnitudine infinita potentia finita. Quod bene insinuat eius probatio ex parte 
        magnitu<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>dinis finitae corporalis, quando probat quod non potest mouere secundum tempus infinitum per partes 
        mo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>uentis &amp; mobilis, &amp; temporis in cuius partibus partes mouentis habent mouere partes mobilis, hoc 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>modo. Si a. sit corpus finitum, mouens mobile finitum be per tempus infinitum c. ergo de. quae est aliqua  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pars ipsius a. mouebit e. partem aliquam ipsius bro &amp; hoc in aliqua parte finita ipsius infiniti quod est c. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>sit illa pars. ,. quia non potest d. mouere e. in toto c. in quo mouet a. ipsum b. Semper enim maius 
        cor<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>pus mouet sibi proportionale in pluri, &amp; longiori tempore continuando suum motum. quod nullo 
        mo<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>do haberet veritatem: nisi quia in toto est maior vigor virtutis ad permanendum diutius &amp; conti 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nuandum motum totius quam in parte ad continuandum motum partis: eo quod virtus vnita fortior est seipsa 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>separata. Vnde per idem spatium &amp; aequaliter quo potest mouere pars partem, potest &amp; totum 
        to<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tum: &amp; forte in minori propter maiorem vigorem. Quo supposito concludit intentum. D. igitur non 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>potest mouere e. nisi per partem c, quae est. 4. Sed quantitas ipsius d. aliquotiens ablata ab ipso a. &amp; ad  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dita ipsi de. consumet aliquando totum a. &amp; similiter quantitas ipsius e. aliquotiens ablata ab ipso be &amp; ad  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>dita ipsi e. consumet aliquando totum si quantitas autem ipsius. x. totiens ablata ab ipso c. &amp; addita ipsi. x. 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>in quo mouet totum ablatum ab a. totum: ablatum ab ipso b. tempus finitum est: &amp; non consumit ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>c. Non ergo corpus finitum a. mouebit corpus finitum be per tempus infinitum c. sed per tempus finitum, per 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>aliqua. scilicet partem ipsius c. Et ideo corpus finitum non habet virtutem infinitam mouend scilicet per tempus 
        infini<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>tum duratione. Et patet plane quod virtus demonstrationis suae trahitur ex eo quod ponit quod maius corpus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>semper mouet in pluri tempore. Et hoc non nisi propter maiorem vigorem, cuius vigoris partes continent 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>partes corporis: quae finities sumptae consumunt vigorem cuiuslibet corporis finiti. Vnde supponit plane 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quod corpus finitum propter finitatem sui vigoris non potest mouere per tempus infinitum. Vnde &amp; 
        se<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>cundum ipsum Philosophum: corpus quod ex se &amp; ex propria virtute potest mouere secundum tempus 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>infinitum: tale debet esse: vt secundum diuisionem partium temporis accipiendi in infinitum, in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quibus partes mouentis possent mouere partes mobilis, posset procedere diuisio partium eius in  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>infinitum, quale non potest esse nisi corpus actu infinitum, de quo clarum est quod cum hoc quod est infi 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>nitum extensione &amp; duratione, oportet quod sit infinitum vigore. Quod probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in duabus 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>demonstrationibus praetactis, tanquam id quid suppositum est in hac eius demonstratione. Et sic aperte pa 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tet quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> per hoc quod probat quod motor primus non potest esse corpus finitum, autvirtus in eo, 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>eo quod potest mouere per tempus infinitum: quod potest motor primus (quod alibi probauit in viii. Physicae.  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>implicat quod motor primus est virtutis infinitae vigore, qualis esset corpus infinitum si esset in rerum na 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tura. lta quod sicut infinitas vigoris corporis infiniti diuidi posset per infinitas partes vigoris finiti, se 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cundum diuisionem corporis illius materialem, sic infinitas vigoris primi motoris diuidi potest secundum  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>rationem intelligendi, per infinitas partes vigoris finiti. Sic ergo plane patet quod demonstratio philosophis quam 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ponit versus finem. viii. Physicae. cum dicit. Horum autem vnum quidem impossibile &amp;c. ad probandum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>quod corpus finitum non habet potentiam mouendi tempore infinito, fundatur super duo. 
        Quo<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>rum vnum est quod corpus finitum non potest in se habere potentiam infinitam vigore. Secundum ve 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ro est quod corpus infinitum quod potest mouere tempore infinito, &amp;diuidi secundum eius diuisionem in  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>infinitum, sit infinitum vigore. Propter quod proposita demonstratone iam dicta statim inducit tres alias de 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>modostrationes. Vnam ad probandum primum, cum dicit. Quia autem omnino in finita magnitudine non contingit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>infinitam esse potentiam ex his manifestum est &amp;c. Sed quia non pertinet ad propositum ipsam omit 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>to. Ad secundum vero inducit duas alias supratactas cum dicit. Sed tamen neque infinitum finitum. &amp;c. Et sic 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>patet plane quod virtus demonstrationis Philosophi in fine. viii. Physicorum ad probandum quod primus 
   <!--471.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="228-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>motor simplex est omnino &amp; impartibilis, nec corpus, nec virtus in corpore, fundatur super hoc 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quod nihil finitum vigore siue in spirituali magnitudine siue in corporali potest mouere aliud a se 
        ten<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>pore infinito. Ex quo patet plane: quod intentionis Philosophi est: quod primus motor quem deum 
        appel<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>lamus sit infinitus, non solum duratione &amp; actione infinita secundum tempus: sed etiam quod sit infi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>nitus vigore, vt possit quantum est de se super actum intentione infinitum: quale infinitum esset 
        magnitu<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>do corporalis si esset: &amp; quod si moueret naturaliter secundum totum vigorem suum aliquid: sicut calor in  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>finitus mouet approximatum frigidando in calido: moueret illud in non tempore. Vnde super 
        qua<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>dam demonstratione primi caeli &amp; mundi: qua probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod corpus infinitum non potest mouere 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>aliquid in aliquo tempore finito: cui concordat demonstratio Philosophis in fi. viii. physicae. quod in corpore infi 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>nito non potest esse virtus finita: dicit Commen. respiciendo demonstrationes praedictas Philosophis. in fi. viii. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Physicae. lam declaratum est: quod primum mouens mouet tpeore infinito: quapropter necesse est vt sit infinitum: quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>si esset corpus, moueret in nullo tpore: vt declaratum est in vlti. viii. Phyicae. Ecce quam manifeste Commen. testatur 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quod a Philosopho in fine. viii. Physicae. declaratum est quod primum mouens quod mouet tempore infinito: 
        pro<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>pterea necesse est quod sit infinitum, &amp; tali infinitate quali esset corpus mouens in non tempore: 
        qua<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>lem planum est non esse nisi infinitatem vigore. Alia enim infinitas quaecunque postquam sit finita 
        vigo<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>re non potest mouere nisi in tempore finito. vt bene ponit demonstratio Philosophi, ostendens quod in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>magnitudine finita non potest esse virtus vigore infinita. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e790">
        ⁋ Sic ergo absolute dicendum quantum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ad praesens pertinet, quod potentia actiua dei ex se &amp; simpliciter est infinita, &amp; quod non solum sentire de 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>bet hoc catholicus: sed etiam quilibet Philosophus. lta quod non est ponere finem potentiae actiuae siue ope 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ratiuae in deo, neque in numero operandorum secundum tempus infinitae durationis, neque in 
        inten<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tione. Et hoc propter illimitationem, siue immensitatem, siue infinitatem eius in substantia, de qua  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>infra erit sermo. Vnde econtra quia omnis substantia &amp; natura creaturae in sua substantia finita 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>est &amp; limitata, necessario finita &amp; limitata est quantum est de se in operari &amp; in duratione 
        secun<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>dum tempus, &amp; in intentione secundum qualitatem operis &amp; modi agendi. Quod euidenter ex hoc ap 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>paret, quod operari in vnoquoque procedit ab esse &amp; a forma eius inquantum dat ei esse in actu, sicut 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>effectus a sua causa: quia nihil agit nisi secundum quod est in actu. Nunc autem effectus proportionalis de 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>bet esse suae causae. Cum ergo infinitum non potest esse proportionale finito: quia omnis creaturae 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>esse finitum est &amp; limitatum, non potest esse virtutis infinitae: nec esse dei quia est infinitum &amp; 
        illi<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>mitatum, potest esse virtutis finitae vllo modo. Quod de virtute actiua dei ex hoc maxime apparet 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>quod id quod omnino non est, &amp; infinite distat ab actu &amp; ab esse: cuiusmodi est omnino non ens: quod nec etiam est 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>in potentia materiae: producit ad esse. In hoc enim maior virtus potentiae apparet quam mouere aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>existens in tempore infinito: quia potentia non entis ad esse, quae nulla est in re, magis distat quam potem 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>tia entis mobilis cuiuscunque ad moueri. Et vnumquodque agens tanto maioris virtutis est in agendo: quam 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>to potentiam magis distantem a solo actu in actum reducit. Sicut maioris virtutis est in igne 
        li<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>quefacere aurum quam plumbum aut glaciem. Quare cum Philosophi arguebant infinitatem primi 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>motoris ex hoc quod animaduertebant ipsum posse mouere primum mobile tempore infinito, multo 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>fortius nos catholici arguere debemus eius infinitatem ex hoc quod res producit in esse per 
        infini<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tam distantiam, scilicet ex non esse. Haec est illa infinitas dei, de qua dicit Psalm. Magnus 
        domi<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>nus &amp; magna virtus eius. vnde super illud Psalm. Confiteantur tibi domine omnia opera tua. glo. Dun 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>inquiris inuenis magnam vim in eis, quae ab eo est. vnde sequitur. Et potentiam tuam loquentur. Glo. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ldest, dicent quam mirabiliter &amp; potenter quodcumque facit. Et est ista infinitas potentiae dei effectiua 
        re<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>spectu omnium creandorum quodammodo proportionalis infinitati potentiae materiae passiuae re 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>spectu generandorum ex materia. Quae enim sunt in potentia in materia prima: in actu sunt in mo 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>tore primo: &amp; multo plura. Vnde sicut materia est infinita in sua potentialitate inquantum est in 
        po<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tentia ad formas omnes recipiendas: sic motor primus dicetur infinitus in sua actualitate ad 
        for<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>mas omnes agendas: &amp; multo magis. Per ea enim quae facit deus non finitatur eius potentia. 
        Im<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>mo cum facit aliqua, potest &amp; facere infinita alia: etsi non faciat ea simul cum illis. Sed materia quae  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>de se est infinita &amp; indeterminata ad omnes formas, cum aliquam recipit determinatur per illam: 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>nec simul potest contrariam recipere: sicut econuerso forma materialis, quae inquantum in se considera 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tur communis est &amp; indeterminata secundum suppositum, cum in hac materia recipitur ad determi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>natum suppositum contrahitur. Etenim licet forma per materiam non perficitur: sed econverso: est enim 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>materiae infinitas quasi imperfecta: formae vero infinitas quasi perfecta: tamen amplitudo &amp; communitas 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>formae contrahitur &amp; limitatur per materiam: sicut econuerso. Et ideo dicit Commenta. super. iii. Physicae. 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>quod materia inuenitur esse per formam: secundum quod forma est perfectio eius. Eorma vero inuenitur 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>esse per materiam, scilicet in hoc quod materia est subiectum eius. 
   <!--472.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="229-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e880">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod potentia dei non est infinita: quia esset frustra: cum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>non posset habere effectum infinitum sibi correspondentem: Dicendum quod potentia agens duplex 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est: quaedam scilicet naturalis, &amp; per imperium naturae: quaedam rationalis, &amp; per imperium voluntatis. Et 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>prima duplex est: quaedam vniuoce: quaedam vero aequiuoce. Potentia prima tota in suo effectu se 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>diffundit vsque ad vltimum virtutis. vnde tota in suo effectu sese manifestat: &amp; producit simile agen  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ti: vt est potentia generatiua in homine: qua homo generat hominem sibi similem in natura: &amp; non 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>potest aliquid amplius quam generare hominem vt modo, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fi. iiii. Metaph. Omnia 
        natu<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>ralia determinata sunt opere. Et iuxta hunc modum agendi per potentiam in diuinis: Pater per potem 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tiam infinitam generat actione infinita Filium infinitum sibi aequalem. in deitate. Potentia naturalis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>secunda in nullo effectu suo tota se diffundit aut manifestat: sicut potentia solis in nullo cuius est 
        prin<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cipium productiuum, tota se diffundit: quia nunquam sibi omnino simile producit: nec diffundere hoc 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>modo se potest: quia agit in aliena substantia: &amp; ideo non nisi secundum eius receptibilitatem: &amp; tale agens aequid  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>uocum est deus respectu creaturarum: non autem naturali impetu: vt sol: sed imperio 
        volunta<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>tis: secundum quod inferius debet declarari. Et tamen potentia dicenda non est ex hoc esse frustra: quod 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>in effectum infinitum in creaturis se diffundere non potest: quia non dicitur aliquid esse frustra nisi ex 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>defectu adeptionis finis ad quem est. Vnde ea quae siunt a casu &amp; fortuna: quia (inquantum. scilicet hsmodi) carent 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ordine ad finem: ad quem alias vel a natura, vel a voluntate nata sunt ordinari: frustra siue 
        otio<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>se dicuntur fieri. Solum ergo in eis quae ordinabilia sunt ad aliquem finem, frustra dicitur esse aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>quando non potest omnino finem illum attingere. Et ideo cum vniuersaliter omnis creatura &amp; quic 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quid in creatura est, ordinabile est ad aliquem finem sibi proprium: qui est sua propria operatio: vni 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>uersa enim sunt determinata opere: vt dictum est: &amp; vt dicitur in secundo Cael. &amp; Mund. omnis res 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>cuius est opus, fit propter operationem: &amp; per illum finem proprium ordinatur vnaquaeque res vlte 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>rius ad finem vltimum vniuersi: quia omnia ordinantur ad vnum finem: vt dicitur. xii. 
        Metaphy<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>Si igitur in creaturis esset aliquid quod impossibile esset in natura rerum vniuersi attingere suum 
        fi<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>nem proprium: illud proculdubio esset frustra. sicut esset sextus sensus in animali: cum non sint sen 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sibilia: neque possint esse nisi quinque: &amp; ita impossibile esset illum sextum sensum perfici 
        operatio<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>ne sua sentiendi: quae est suus proprius finis: quia impossibile est esse sextum sensibile quod posset illum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>mouere: ille ergo sensus omnino frustra esset in animali: vt determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo de anima. Et secun 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dum quod dicit in secundo Cael. &amp; Mund. extra rationem est vt natura posuit stellas mobiles: &amp; non  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>praeparauit eis instrumentum motus: &amp; natura non absque causa aliquid vacuum ponit. Vnde 
        di<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>cit Comment. in principio secundi Metaphysi. Nihil est frustra in fundamento naturae &amp; creaturae. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Quia igitur deus non habet aliquem finem ad quem, sed est finis ad quem est totus ordo vniuersi: 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>&amp; bonum omnium entium: sicut se habet dux ad exercitum: vt dicitur. xii. Metaph. ideo non opor 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tet quod potentia infinita quae est in ipso, sit frustra: etsi non fiat aliquid infinitum secundum ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>in creaturis: maxime cum secundum ipsam fiat aliquid in seipso: vt dictum est. Et etiam cum eo 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod aliquid sit secundum ipsam in creaturis: quod requirit vigorem infinitum: etsi in deo non sit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>potentia infinita vigore ad producendo aliquem effectum infinitum in creatura: quia ad hoc nul 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>la est potentia: est tamen ad effectus producendum in infinitum tempore &amp; duratione: siue 
        suc<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>cessione infinita. Et sic infinita dei potentia non est frustra quia reducitur ad actum perfectum vt 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>est in operante: licet ad imperfectum in operato extra: respectu cuius diuina potentia habet 
        ali<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>quid semper admixtum potentiae: quia non reducitur ad actum perfectum infinitum &amp; 
        absolu<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>tum: et hoc ideo: quia nihil creatum effectum aequalem proportionalem potentiae infinitae &amp; 
        actio<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>ni eius vt in agente est: potest in se recipere. Vnde non sequitur: si vnus effectus infinitus non 
        po<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>test procedere a deo: quod non sit virtutis infinitae: quia potest ex se in effectus infinitos per successio 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>nem: quod non potest esse sine infinito vigore: vt ostensum est prius ad modum quo reducitur in actum potem 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tia infinitatis materiae: &amp; diuisionis continui &amp; temporis &amp; motus. Quia enim est sic in potentia: non est in po 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>tentia: vt aliquando sit in actu puro cui nihil admixtum sit de potentia: vt dicitur. ix. Meta. vbi dicit Comment. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Quia infinitum est in potentia, non extendimus potentiam quae exit in actum: ita quod non remaneat in ea 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>potentia omnino: quoniam si ista potentia exiret in actum, tunc infinitum esset in actu quod est 
        impossi<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>bile. Quomodo autem ad talem actum in infinitum secundum effectus in successione non posset 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>diuina potentia reduci: nisi cum hoc quod est infinita actione secundum tempus &amp; duratione, esset etiam 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>infinita secundum vigorem: visum est supra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e1002">
        ⁋ Ad secundum quod si deus esset virtutis infinitae mo 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ueret in non tempore: Dicendum quod virtus motiua duplex est. Vna naturalis. altera voluntaria. Et 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>de virtute mouente primo modo solum loquitur Aristeorus in viii. Phyii. vnde illa propositio 
        accipi<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>tur. Intendit enim ibi probare quod virtus infinita non potest esse in corpore finito: deducendo ad incon  
   <!--473.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="229-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ueniens: scilicet quod moueret in non tempore: quod est impossibile: quia vt probat. vi. Physicae. non est 
        mo<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>tus nisi in tempore: quia non est sine priori &amp; posteriori. Et est vera &amp; necessaria consequentia: quia omnis 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>virtus naturalis naturaliter motiua in corpore iam existens mouet de necessitate mobile suum secun 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dum totum suum vigorem: &amp; ideo secundum proportionem virtutum motiuarum corporalium pro 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>portionaliter mouentur eorum mobilia secundum velocitatem &amp; tarditatem: &amp; in tempore maiori &amp; mino 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ri: vt maior virtus causet maiorem velocitatem: &amp; faciat motum suum per aequale in minori tempore. Et hoc 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>est quod dicit Auer. in de substantia orbis: declarans illud dictum Philosophi. Et Aristolus laborauit in viii. Physicae. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ad declarandum ex suis fundamentis: quod si virtus infinita esset in corpore finito, contingeret illud  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>corpus per illam moueri: non in tempore: sed in non tempore. Corpora enim non excedunt se in velo 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>citate &amp; tarditate nisi excessu eorum in virtutibus motiuis materialibus: &amp; excessus virtutum se 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>quitur excessus corporum scilicet quod corpus quod est maius est maioris virtutis &amp; velocioris motus. Semper 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>enim in talibus actio proportionatur naturae agentis. Ex quo sequitur si aliquod corpus habet vir 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tutem infinitam: vt moueat in non tempore. Vnde &amp; dicit in eodem. Si virtutes quae sunt in corpo 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ribus caelestibus essent in calefacere &amp; mouere vniuersaliter infinite, mouerent corpora quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>apud nos in instanti. &amp; hoc facit aestimare: quod in corporibus caelestibus sunt virtutes finitae actiue 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>mouentes. De virtute vero secundo: modo mouente non habet veritatem illa consequentia: quod si 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>esset virtus infinita: quod moueret in non tempore: quia non mouet corpus per impetum totius vi 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>goris sui: quia mouet per intellectum &amp; voluntatem. Et ideo actio eius non proportionatur 
        natu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>rae agentis: sed actio sub intensione procedit ab ipso quantum ratio exigit: &amp; voluntas disponit:  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>quod non est nisi modo finito. &amp; hoc idcirco maxime, quia virtus motoris talis infiniti vigore in cor 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>pore finito non nisi modo finito recipi potest. Vnde dicit Auer. in de substantia orbis. Corpora 
        caele<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>stia &amp; generabilia &amp; corruptibilia conicant in hoc quod actio &amp; passio existens in eis finite sunt in se: &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>hoc semper mouentur in tempore: quia virtutes eorum semper sunt in receptione finita.  Si ergo  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>deus esset corpus: vel virtus naturaliter mouens in corpore: bene procederet argumentum. Nunc 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>autem cum non est ita vt supra habitum est: non obstante virtute infinita vigore in deo mouente 
        be<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>ne potest mouere mobile in tempore: &amp; quod amplius est, nisi esset sic infinits scilicet vigore, non posset omni 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>no mouere ex se corpus finitum in tempore durationis infinitae: ad quod intenduntur demonstra 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tiones philosophi in. viii. Physicae. vt supra expositum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e1076">
        ⁋ Ad tertium quod potentia dei actiua agit 
        in<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>finita mediante natura vt instrumento: ergo debet esse finita vigore, sicut est potentia naturae: Di 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cendum quod verum est, si ageret naturali impetu naturae: sicut agens naturale mouet suum mobile 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Propter hoc enim debet esse proportio inter virtutem sic mouentem &amp; mobile. Vnde dicit Com 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>ment. super. ii. Cae. &amp; Mun. quod non quodcunque eorum mouet quodcumque corpus: neque in quacunque 
        ve<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>locitate: sed vnumquodque eorum habet motum proprium: &amp; in propria velocitate. Nunc autem quia  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>deus non agit nisi secundum quod ratio exigit, &amp; voluntas disponit: vt dictum est: bene potest agere per 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>instrumentum finitum actionem finitam vigore: sicut &amp; immediate: licet in se sit infinitae potentiae 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>vigore: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2507-d1e1096">
        ⁋ Ad quartum: quod deus non potest agere quaecunque immediate: non ergo est in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>finiti vigoris: Dicendum quod immo immediate potest facere supernaturaliter quae agit 
        medianti<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>bus causis naturalibus: &amp; contrarium erroneum est: quid sentiebant philosophi qui ponebant quod pri 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>mus motor nihil moueret impellendo in eo: sed solummodo motorem coniunctum: sicut amatum, 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>&amp; desideratum: &amp; secundum modum quo cognoscitur &amp; desideratur ab ipso: &amp; ideo cum deficit a con 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>pleta eius cognitione &amp; amore, &amp; modo finito comprehendit ipsum, finita velocitate mouet ad se 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>assimilandum ipsi: quod omnino erroneum est: vt determinabitur loquendo de creaturis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>