<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="103-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe28307"> <!-- alias="vn58an-a54q9" -->
      <head xml:id="vn58an-fe28307-Hd1e104">Quaestio 9</head>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>CIrca nonum, quod actus emanationum notionales generandi &amp; spirandi sunt 
        qua<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>dam intelligere &amp; velle, siue quidam actus intelligendi atque volendi, arguitur Prio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sic. vnius potentiae non est nisi vna per se operatio: quia secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>potentiae distinguuntur per actus. sed generare &amp; spirare sunt operationes intel 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>lectus &amp; voluntatis: quae sunt potentiae quaedam dei secundum modum supra de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>terminatum: &amp; sunt singulae &amp; vnicae in deo: quia in vno non potest esse nisi vna 
        po<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>tentia vnius rationis. &amp; istarum potentiarum operationes proprie sunt intelligere 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>x &amp; velle. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, xv. de triniitate. cap, xv. Si potest esse in animo aliqua scien 
   <!--222.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="104-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tia sempiterna, &amp; sempiterna non potest esse eiusdem scientiae cognitio, &amp; verbum verum nostrum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>intimum nisi nostra cognitione non dicamus, solus deus intelligitur habere verbum sempiternum. Vult 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ergo quod verbum nostrum cognitione dicimus. Est ergo dicere in nobis cognitio quaedam, cogitare au 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tem est intelligere quoddam, ergo &amp;c. Ergo &amp; consimiliter dicere dei, quamquam non sit cogitare quod  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dam, vt dicit cap. xvii. tamen respondet ei cogitare in nobis, erit ergo dicere intelligere quoddam. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>sicut est de dicere ex parte intellectus quod est quoddam intelligere, eadem ratione spirare ex parte volun 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tatis est quoddam velle. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e155">
        ⁋ In contrarium est: quia si actus emanationum notionales gene  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>randi &amp; spirandi essent quaedam intelligere &amp; velle: tunc in deo non esset alia potentia qua pater 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>generat &amp; spirat, ab illa qua intelligit &amp; vult: &amp; essent actus generandi &amp; spirandi essentiales commu 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>nes tribus, sicut &amp; potentia intelligendi. consequens falsum est, ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e167">
        ⁋ Vt videamus differentiam actuum notionalium generandi ex vna parte &amp; essentialium 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>intelligendi atque volendi ex alia: oportet videre quomodo isti actus habent formari in intellectu &amp; vo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>luntate: &amp; primo ex parte intellectus, &amp; deinde per similia eorum quae videmus in intellectu, ex 
        par<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>te voluntatis: quia clariora nobis sunt quae experimur ex parte intellectus, quam ex parte voluntatis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ordo quidam est eorum quae sunt in intellectu, ad ea quae sunt in voluntate, secundum praedetermitata, 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>&amp; amplius infra determinanda. Et quia vt dicit Ric. in creata natura legimus quae de natura increa 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ta sentire debemus: adhuc primo illorum actuum formationem inspiciamus in intellectu nostro, vt 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>haec nobis scala fiat ad conspiciendum illam in intellectu diuino, &amp; informationem intellectus nostri conside 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>remus inchoando in simili ab informatione visionis sensibilis in oculo corporis, tamquam ab informatione sen 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sus nobis notissimi, iuxta processum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ab. xi. de Tri. &amp; deinceps. In informatione autem visionis corpora 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>lis in oculo, primum principium est species corporis visibilis: a qua secundum Augu. xi. de Tri. cap. ii. species siue 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>forma imprimitur sensui, quae visio vocatur: a qua etiam specie corporis subtracta, manet corporis similitudo in me 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>moria sensibili: ad quam intrinsecus conuertitur acies imaginationis, vt exinde formetur intrinsecus, si 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>cut ex corpore sensibili obiecto sensus extrinsecus formabatur. Et vt dicit ca. vii. illam speciem quae in  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>memoria est, quasi parentem dicimus eius quae sit in phantasia cogitantis. Sed neque illa vera parens 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>est: quare neque ista vera proles est: sed vnde interiora atque veriora exercitatius veriusque videantur, 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>&amp; hoc in ipsa mente intellectuali in cognoscendo seipsam. Quae, secundum determinationem Augus. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>per totum. x. de Trini. &amp; vt replicat li. xiiii. cap. iiii. in fine, semetipsam noscit, &amp; hoc non aliunde ac  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>cipiendo speciem qua in noscendo informatur, quia nihil tam nouit mens quam quid sibi praesto est, nec 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>menti quicquam magis praesto est quam ipsa sibi. Vnde (vt dicit cap. v. Smens infantis se noscere credenda est, sed  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>cogitare se non potest: tanquam ipsa sibi sit memoria sui vt formetur cogitantis obtutus, &amp; gignat in intel 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>lectu suam cognitionem, quia (vt dicit cap. vii. ibi verbum esse sine cognitione non potest. Cogita 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>mus enim omne quod dicimus, quando eis quae memoriae praesto fuerant, sed non cogitabantur, 
        cogni<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tio nostra formatur. Et vt dicit libro, xv. cap. xi. Gignitur de scientia quae manet in animo, ea scientia qua 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>intus dicitur. Et vt dicit cap. xiiii. verbum hoc veritas est: quoniam quocquod est in ea scientia de qua est genitum, etiam 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in ipso est simile in aenigmate illi verbo dei quod deus est, quando &amp; sic de nostra nascitur, quemadmodum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>de scientia patris &amp; illud natum est. Qualitercunque autem veritas se habeat de hoc quod vult Augustini quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>mens nostra semper seipsam cognoscit, in hoc tamen proculdubio veritas consistit, quod in omni nostra 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>cognitione intellectuali circa rem de qua natum est formari verbum: primo est aliqua simplex 
        scien<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tia siue notitia in intellectu creata non opere intellectus, quia respectu talis notitiae intellectus crea 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tus solum passiuus est, sed de re intelligibili obiecta agente in intellectum suam speciem quae est notitia 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quaedam de ipsa quae manet in memoria, &amp; ab illa simplici notitia siue scientia existente in memoria 
        in<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tellectu sic informato replicante se supra se vt est intellectus simpliciter, &amp; mouente seipsum seipso sic 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>informato vt quodam intelligibili obiecto gignitur notitia siue scientia cogitatiua, quae est verbum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in intelligentia. Dico autem secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> xiiii. de Trini. ca. vii. intelligentiam qua intelligimus cogitantes, 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>&amp; hoc (vt dicit ibidem) illo verbo interiore, quod (vt dicit ca, xv. maxime intelligere dicimus. Ex quo animad  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>uertendum est quod duplex est actus intelligendi in intellectu. Vnus simplicis intelligentiae de re intel 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ligibli vt secundum se est obiecta ante verbi formationem, sed per ipsius rei obiectae actionem formatus 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ex quo manet simplex notitia in memoria, &amp; alter cogitatiuus post verbi formationem formatus de re in  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>telligibili vt est obiecta in ipso verbo. Cuius verbi formatio media est inter vtrumque actum 
        intelligen<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>di: quia vnus omnino praecedit ipsius verbi formationem in nobis: alter vero sequitur. Et sic actus dicendi quo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>formatur ipsum verbum, medius est inter vtrumque actum intelligendi. Cum enim vt dicit cap, xv. quiddam 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>mentis nostrae hac atque illac volubili cogitatione iactamus, &amp; a nobis nunc hoc nunc illud, sicut inuen 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>tum fuerit vel occurrerit cogitatur, tunc fit verbum verum: qud scilicet illud quod dixi volubili cogitatione iactari 
   <!--223.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="104-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ad id quid scimus peruenit, atque inde formatur, eius omnimodam similitudinem capiens. Formatur autem 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>de eo quod scimus intelligentia simplici, tanquam de memoria. Cum enim noster intellectus per diuersas 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>differentias sub genere discurrit inuestigando de re scita simplici notitia quod quid est eius: quam inue 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>stigationem appellat volubilem cogitationem: inuestigatione eius completa habita vltima differentia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>quod appellat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> paruenire ad id quid scimus: tunc primo interiora rei scitae deteguntur: vt per hoc tunc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>primo dicamur oculo intuitus paertingere siue paruenire ad ipsum scibile in vere ipsum sciendo: quod cum attigimus 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>statim scibile vt scitum est actualiter &amp; simplici notitia existens in memoria, generat de se quasi subi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>to collectis omnibus differentiis cum genere, quod quid est, quod in ipsa intelligentia est quaedam notitia di  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>stinctiua &amp; discretiua seu declaratiua, quam verbum appellamus: in quo res ipsa existens vt explicata 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>per partes, mouet ipsam intelligentiam vt intelligat cogitando, non cogitatione volubili qualis erat 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ante verbi formationem: sed stabili qua res perfecte cognoscitur &amp; scitur. Quia notitia secunda 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quae est in verbo, non solum scit &amp; intelligit rem: sed sic scit &amp; intelligit eam vt sciat se scire &amp; intel 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ligere eam intellectu intelligendi secundo reflexo super actum intelligendi siue sciendi primum. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Et sic actus qui est dicere siue generare, non est idem quod intelligere siue primum siue secundum:  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quia dicere est vera actio procedens a memoria fiue a notitia simplici existente in ipsa, siue de re ob 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>iecta vt est in memoria. &amp; sic est actio siue operatio quaedam intellectus informati simplici notitia, qua  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>in seipso format notitiam declaratiuam simillimam illi simplici notitiae. Intelligere autem est passio in  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>intelligentia a re intelligibili in se vt ex se est confusum quid, vel in suo quod quid est vt est 
        di<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>stincta per partes in notitia simplici. Hoc ergo applicando ad propositum dicimus quod deus pater actu 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>suo intelligendi simplicis notitiae cognoscit suam essentiam: quae quidem notitia est in ipso tanquam in  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>memoria, de qua naturaliter formatur in eius intelligentia notitia declaratiua &amp; manifestatiua eius quod iam 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est cognitum notitia simplici quae verbum dicitur. dicente Ricar. vi. de trinitate cap. xii. 
        Proferen<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tis verbum sensus &amp; sapientiae ipsius solet esse indicatiuum. Recte ergo dicitur verbum, per quod patris qui  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sons sapientiae est, notitia manifestatur: quia verbum nascitur de corde suo, &amp; ipso propalatur proferen 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tis intentio. In patre est omnis veritatis conceptio: in verbo omnis veritatis prolatio. Et ca. xiii. Deifilius 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>verbum dicitur, eo quod ipse paternam claritatem loquitur: &amp; qualis vel quanta sit per ipsum manifesta 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tur. Sic autem in deo de notitia simplici formatur notitia manifestatiua non per discursum sicut in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>nobis: sed simul &amp; ab aeterno cum ipsa notitia essentiali simplici. In quo differt formatio verbi nostri 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>a formatione verbi diuini. Vt enim dicit Augustinus, xv. de trinitate capitu. xvi. dicitur dei 
        ver<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>bum vt dei cognitio non dicatur: ne aliquid quasi volubile credatur in deo quod recipiat formam vt 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>verbum sit. Cognitio quippe nostra perueniens ad id quod scimus, atque inde formata, verbum no 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>strum verum est. &amp; ideo verbum dei sine cognitione debet intelligi: vt forma simplex intelligatur, non 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>aliquid habens formabile quod esse posset informe. &amp; hoc subsistens in eo in quo formatur, non ei inhae 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>rens, sicut contingit in verbo nostro: in quo tamen intelligit is a quo formatur: quemadmodum &amp; nos 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>in verbo formato a nobis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e352">
        ⁋ Dicimus ergo ad quaestionem descendendo, quod emanatio actus 
        no<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>tionalis dicendi verbum siue generandi filium (quod idem est) non est aliquis actus intelligendi: sed est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>in nobis medius inter duos actus intelligendi: quorum vnus est perfectus &amp; completus, alius vero 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>imperfectus &amp; incompletus, differentes secundum rem. In deo vero inter duos actus intelligendi pa 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tri essentiales, differentes sola ratione: quorum vterque aeque completus est, quia vnus &amp; idem est 
        secun<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>dum rem differens sola ratione: quia scilicet vnus declaratiuus &amp; manifestatius est, &amp; hoc notitia qua 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>si cogitatiua eius quod per alium cognitum est quasi simplici notitia. Vnde verum est quod actus dicendi si 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>ue generandi in deo, est actus intellectus, non sub ratione qua est intellectus purus siue intelligentia 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quasi nuda: sub ista enim ratione verbum in ipso non concipitur per actum dicendi: sed est actus intelle 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ctus sub ratione qua est memoria, continens in se notitiam simplicem, &amp; in ea obiectum quo elicit actum 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>dicendi verbum, vt dictum est. Et sic dicere non est aliquod intelligere, quod consistit in simplici speculatione 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>sed est potius producere quoddam, quod consistit in speculabilis explicatione. secundum quod amplius in sequen 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>ti quaestione declarabitur. Et sicut hoc dictum est de dicere siue generare ex parte intellectus respectu 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>actus intelligendi, consimiliter intelligatur quo ad aliqua de spirare ex parte voluntatis respectu actus 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>volendi, licet in multis sit dissimile. secundum quod haec omnia ex parte voluntatis inferius habent declarari loquen 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>do de proprietate spirationis actiuae in patre. Et secundum hoc concedendum est argumentum inductum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>pro ista parte. 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e391">
        ⁋ Ad argumentum vero primum inductum pro parte opposita quod non est operatio siue 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>actio intellectus &amp; voluntatis nisi velle &amp; intelligere &amp;c. Dicedum quod intellectus in deo dupliciter potest considerari  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>vno modo vt est intellectus sub ratione intellectus: alio modo vt est natura, &amp; sub ratione menoriae. secundum iam dictum modum  
   <!--224.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="105-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>Primo modo eius operatio non est nisi intelligere: et consistit in speculatione, atque perficitur 
        mo<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>do passionis: qua scilicet ab obiecto intelligibili quasi informatur notitia illius. Secundo autem modo  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>eius operatio consistit in productione. Intellectus enim existens in actu intelligendi simplicis notitiae, iam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>perfectus &amp; foecundus est ad producendum verbum: non vt intellectus est &amp; in patiendo: sed vt natura pro  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>ducens &amp; in agendo. Et similiter est de voluntate &amp; eius duplici actu: praeter hoc quod voluntas in actu simplici 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>volendi actiua est, mouendo se actu volendi in obiectum: cum tamen intellectus pure passiuus sit in actione 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>intelligendi simplici recipiendo modum ab obiecto, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e417">
        ⁋ Ad secundum: quod verbum dicimus 
        co<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>gnitione: Dicendum quod hoc non dicit quia cognitio sit actus quo principiatiue verbum producitur: sed quia 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sine cognitione actuali quasi praeuia non producitur: secundum quod sequens quaestio declarabit. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>Irca Decimum arguitur: quod emanationes actuum notionalium dicendi siue 
        gene<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>randi &amp; spirandi non fundentur in actibus essentialibus intelligendi &amp; volendi quasi 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>praesupponentes illos, Primo sic. actus essentiales intelligendi &amp; volendi 
        commu<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>nes sunt patri &amp; filio &amp; spiritui sancto, quid producuntur per ipsos actus notionales 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>generandi &amp; spirandi. Personae autem agentes actus quoscumque secundum rationem intel 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ligendi praecedunt actus: &amp; productae per actus sequuntur ipsos. actus ergo notionales 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>generare &amp; spirare secundum rationem personas filii &amp; spiritus sancti per ipsos productas praecedunt: &amp; 
        perso<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>nae eaedem praecedunt actus essentiales: quare &amp; actus notionales similiter praecedunt actus essentiales 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; ita non fundantur in illis. aliter enim personae filii &amp; spiritus sancti essent &amp; agerent anquam producerentur: &amp; prae 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>cederent seipsas, &amp; essent ratio suae productionis: quae omnia falsa sunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e446">
        ⁋ Secundo sic. in intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>est ratio qua est intellectus, &amp; ratio qua est natura: &amp; similiter est in voluntate: &amp; secundum hoc alia 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; alia opeatio conpetit eis, videlicet opeatio essentialis intelligendi &amp; volendi secundum quod est 
        intelle<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>ctus, &amp; voluntas: &amp; opeatio notionalis generandi &amp; spirandi secundum quod sunt natura, vt iam dictum est 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in quaestione praecedente. sed secundum rationem intelligendi prior est in eo ratio qua est natura, quam qua est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>intellectus aut voluntas: quia secundum quod intellectus &amp; voluntas sunt potentiae in natura: &amp; ita quasi 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>determinantes naturaliter rationem naturae. ergo prior est secundum rationem intelligendi opeatio procedens 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ab eis vt sunt natura, quam vt sunt intellectus aut voluntas: &amp; sic idem quod prius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e464">
        ⁋ In contrarium est. 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quoniam secundum rationem essentialia praecedunt notionalia, vt saepius declaratum est supra. 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e472">
        ⁋ Dicendum quod persona patris ex se non ab alio sicut nec habet esse ab alio, in se ha 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>bet omnia essentialia. Propter quod a Dionysius. sontana deitas: &amp; ab <name ref="#Augustine">Augustinus</name> principium totius 
        diuinita<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tis dicitur. Per hoc autem quod existit in actu secundum actus essentiales intelligendi &amp; volendi, est in perfecta foecum 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ditate ad primos actus alicuius productiuos: cuiusmodi sunt actus notionales productiui personarum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>infra diuinam essentiam. Et cum necessario ordo quidam sit secundum supra determinata actuum essentialium 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>inter se: &amp; similiter actuum notionalium: quia actio intelligendi quodammodo praeuia est ad actum volendi, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>actio dicendi ad actionem spirandi: Ideo pater per hoc quod est quasi primo in actu existens secundum actum intelli 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>gendi, ratione suae primitatis quasi primo est in perfecta foecunditate ad primum actum notionalem qui  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>est generare seu dicere: qui procedit a patre sic existente in actu per actum intelligendi essentialem. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>secundum hoc actus notionalis generandi seu dicendi fundari dicitur in actu essentiali intelligendi 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>&amp; ordine quodam rationis quasi praesupponit ipsum. Et sicut hoc ita se habet de actu generandi &amp; in 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>telligendi respectu patris &amp; intellectus paterni: similiter se habet de actu spirandi &amp; volendi 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>respectu patris &amp; filii &amp; voluntatis vtriusque.  
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e506">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod actus essentiales communes sunt tribus prsonis: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>quod verum est: ordine tamen quodam rationis: licet simul aeternitate &amp; similiter ordine quodam rationis 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>per actus notionales producuntur filius &amp; spiritus sanctus: &amp; ab ipsis suunt actus essentiales. Actus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>eim essentiales intelligendi &amp; volendi dupliciter possunt considerari. Vno modo simpliciter &amp; absolute. Alio 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>modo vt diuersis personis conveniunt sub diuersis proprietatibus. Primo modo omnia essentialia secundum for 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>mam &amp; rationem qua sunt essentialia, ordinem quendam rationis secundum supra deteriata habent ad personalia: quia 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>personalia in essentialibus fundantur. Secundo autem modo essentialia ordine quodam rationis diuersis perso 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>nis conveniunt: inquantum patri conveniunt quasi primo, quia ex se: &amp; filio secundo, quia a patre: &amp; spiritui 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sancto tertio, quia ab vtrisque, licet simul in aeternitate. Et secundum hoc aspiciendo ad diuersas personas 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>diuersum ordinem rationis habent actus essentiales intelligendi &amp; volendi, ad notionales generandi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; spirandi. Intelligere enim &amp; velle vt patris sunt, quasi praeuia sunt ad generare &amp; spirare: vt autem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>sunt filii. secundum rationem intelligendi quasi praecedit actus notionalis generandi actus essentiales 
        intelli<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>gendi &amp; volendi: qui tamen vt communiter sunt patris &amp; filii, praeuii sunt secundum rationem respectu actus 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>pirandi: &amp; actus spirandi quasi praeuius respectu actuum essentialium intelligendi &amp; volendi: vt sunt spiritus 
   <!--225.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="105-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sancti. Et sic ad declarationem quaestionis &amp; dissolutionem rationis dicendum est quod actus notionales ge 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nerandi &amp; spirandi non fundantur in actibus essentialibus intelligendi &amp; volendi, vt simpliciter 
        conside<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>rantur: sed solum secundum quod habent esse in determinata persona. Actus enim generandi non fundatur super actum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>intelligendi nisi vt specialiter patris est: quia in ipso non radicatur foecunditas generatiua nisi secundum quod ha 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>bet esse sub proprietate primitatis pris: similiter neque actus spirandi super actum volendi nisi vt est commu 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>niter patris &amp; filii: quia in ipso non radicatur foecunditas spiratiua, nisi secundum quod habet esse sub communi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ratione principii, quam habent pater &amp; filius respectu spiritus sancti. Vnde super actum intelligendi, vt filii 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>est aut spiritus sancti, nullo modo fundatur actus generandi: neque super actum volendi, vt est spiritus sancti, actus 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>spirandi. Aliter enim sequaerentur inconvenientia conclusa in argumento, vt patet inspicienti. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe28307-d1e561">
        ⁋ Ad secundum:  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>o ratio quae intellectus vel voluntas est natura, prior est quam sit ratio qua est intellectus vel voluntas &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Dicendum quod cum secundum superius deteriata, intellectus &amp; voluntas sunt in deo quasi quaedam potentiae: Potenti 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>autem comperatur ad duo, &amp; ad subiectum in quo radicatur, &amp; ad actum qui per ipsam elicitur: intellectus ergo &amp; voluntas 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>in deo possunt considerari in comparatione ad quasi subiectum, vel ad actum. Si primo modo, sic intellectus &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>voluntas in deo sunt quaedam naturae: quia potentiae dei naturales fundatae naturaliter in eius essentia diui 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>na: quae est natura in eo quod est res quaedam naturalis. Et loquendo de ista naturalitate, verum est quod prior est 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>ratio qua intellectus est natura quim qua est intellectus: &amp; similiter quae voluntas est natura, quam qua est voluntas: quia in 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>essendo tali mod scilicet natura, conveniunt, ratione scilicet vnitatis quam habent in subiecto. Sed de isto modo  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>naturae nihil ad propositum: quia secundum istum modum naturae non sunt principia elicitiua aliquorum actuum 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>quia nec ad actus omnino comparantur, vt dictum est. Si vero considerentur secundo mod scilicet secundum compari ad act 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>sic adhuc alia est ratio in eis qua sunt intellectus &amp; voluntas, alia vero qua sunt natura. secundum quod 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>dupliciter ad duplicem actum comparantur: Ad vnum, vt sunt intellectus &amp; voluntas: ad alium vero vt sunt na 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tura. Est enim in deo huiusmodi potentiarum duplex actus. Vnus quid proprie dicitur opeatio: quo perficiuntur in se 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>ipsis absolute. Alter qui proprie dicitur actio: quo perficiuntur in comparatione ad alium. Actus quibus intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>&amp; voluntas perficitur primo modo, sunt actus essentiales, intelligere. scilicet &amp; velle. Actus vero secundo modo, sunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>actus generandi &amp; spirandi. Primi actus conveniunt intellectui &amp; voluntati secundum rationem qua sunt 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>intellectus &amp; voluntas. Secundi vero conveniunt eisdem secundum rationem qua sunt natura: hoc est 
        principi<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>actiua naturaliter actus productiuos personarum elicentia. Intellectus enim vt intellectus, perficitur absolute in 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>cognoscendo verum: &amp; voluntas vt voluntas perficitur absolute in volendo bonum: sed intellectus vt natura, per  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ficitur in dicendo verbum: voluntas vero vt natura, perficitur in spirando amorem mutuum. Et sic in comparatio 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ne ad alium tam ex parte intellectus quam ex parte voluntatis patet differentia horum actuum ex parte intellect 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>in exemplo corporali: &amp; per idem intelligatur ex parte voluntatis a simili. Sigillum enim habens in se figuram, si 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>intellectualis naturae esset, ratione qua intellectus esset, perficeretur specificando in se figurationem suam: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>in hoc sisteret. Inquantum autem natura est, similem figuram seipso materiae imprimeret, et si possibile 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>esset in eadem materia in qua sigura sua est. Per hunc modum quodammodo intellectus diuinus perficitur 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ctu intelligendi seipsum &amp; suam essentiam: &amp; hoc quasi ab ipsa essentia cognita, quae sub ratione obiecti 
        co<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>gnoscibilis in intellectu suam notitiam agit. Intellectus autem diuinus vt specialiter est in patre 
        perfe<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ctus per talem actum intelligendi suam essentiam quem ipsa esse operatur in ipso intellectu suo vt est quasi in potentia ad  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>notitiam essentialem. secundum rationem intelligendi, foecundus est naturali foecunditate ad producendum de seipso si 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>bi similem ad quem est quasi in potentia, per hoc quod est in actu sub illa notitia essentiali. Intellectus enim vt est quae 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dam notitia essentialis secundum actum, est natura &amp; principium actiuum quo pater de intellectu eodem vt est intel 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ectus purus, &amp; tantum intellectus, &amp; de principio passiuo format notitiam quae est verbum: quid secundum rem est eade 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>notitia cum illa de qua foratur, differens solum ab illa inquantum processerit ab ea vt manifestatiua &amp; decla 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ratiua illius, vt saepe dictum est. Et per omnem eundem modum intelligere debemus verbum in nobis formari. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Cognitum enim primo simplicem notitiam suam imprimit nio intellectui, repraesentando se illi vt pure passi 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uo: &amp; sub ratione qua est intellectus. Intellectus autem sic perfectus simplici notitia per obiectum cognitum 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quod in se continet expressiue factus est foecundus &amp; principium actiuum vt natura, in seipsum vt est intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tantum: &amp; principium passiuum ad formandum in se declaratiuam notitiam de notitia simplici. vt secundum hoc quando 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dicitur verbum formari per intellectum: &amp; quod intellectus sit in formatione verbi alicuius: hoc intelligitur de intellectu 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>actu informato simplici notitia. Per hoc enim est principium &amp; natura: &amp; necessario prior est ratio eius qua 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>est intellectus &amp; passius, quam quae sic est natura &amp; actiuus. Et ideo ordine rationis prius habet esse vt est intel 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>ectus quam vt est natura: &amp; fundatur actus notionalis quem agit vt est natura, super actum essentialem quem 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>patitur vt intellectus. Et sicut haec exposita sunt ex parte intellectus in actu dicendi &amp; formatione verbi 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>sic intelligantur ex parte voluntatis in actu spirandi &amp; productione amoris spirati: praeter hoc quod intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>passius est respectu actus intelligendi quid convenit ei vt est intellectus: actius vero respectu actus dicendi qui 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>convenit ei vt est natura. Voluntas vero respectu vtriusque actus &amp; volendi &amp; spirandi, actiua est. ii 
   <!--226.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="106-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>sic &amp; actus dicendi &amp; actus spirandi sint actus &amp; emanationes naturales, &amp; modo naturae. Est 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>tamen in hoc aliqua differentia in procedendo modo naturae ex parte actus dicendi &amp; spirandi: quia vtraque  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>processio est secundum naturae operationem, &amp; modo naturae. Est tamen vnus eorum principalior altero: quia actus 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>dicendi procedit secundum principaliorem modum procedendi modo naturae, secundum Ric. vi. de trinitate. ca. ii. viii. &amp;. ix. 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>Vt ideo actus dicendi &amp; spirandi dicantur necessarii in deo non solum necessitate immutabilitatis qua in 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>possibile est eum aliter se habere: Tali enim necessitate insunt deo quaecumque ei insunt: sicut sunt essentia 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lia siue notionalia aut personalia: Sed etiam necessitate naturalitatis, qua impossibile est deum per princi 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>pium quod est natura in ipso, huiusmodi actus non elicere: &amp; per idem principium eisdem actibus de 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>sua substantia manens in ea non producere: vt secundum hoc huiusmodi actus procedunt secundum naturae 
        opera<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>tionem: quia a principio quod est natura eliciuntur: &amp; modo naturae: quia modo necessitatis natu 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ralis. Quomodo autem actio dicendi est secundum principaliorem modum naturae, &amp; modo intellectus siue 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>intellectualis operationis: actio autem spirandi non secundum principaliorem modum naturae, &amp; modo volun 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tatis siue voluntariae operationis, infra declarabitur. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>