<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="72-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e861"> <!-- alias="vn58an-a9q3" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e861-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e861-Hd1e107" type="question-title">Utrum propter Dei auctoritatem principaliter credendum sit sacrae scripturae</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="8"/>CIrca tertium arguitur: quod propter dei auctoritatem non est credendum huic scientiae. 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>Primo sic. Fides quae fit ab aliquo principio per medium, sit secundum exigentia medii. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Vnde si maior propositio sit de necessario: &amp; minor de contingenti: quia maior non 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>facit fidem de conclusione nisi per minorem: conclusio non est nisi de contingenti. Isti 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>scientiae fides non adhibetur propter dei auctoritatem: nisi mediante testimonio ho 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>minum: quare cum homines decipi &amp; decipere possunt: non est huic scientiae credendum  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ex auctoritate dei: cum sit mediante talium testimonio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e128">
        ⁋ Secundo sic. propter quod vnumquodque, &amp; illud ma 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>gis. huius scientiae non creditur deus auctor nisi quia homines hoc testant scilicet prophetae &amp; apostoli. ergo  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>in hac scientia magis creditur hominum testimonio, quam dei auctoritati, quare cum per hominum testimo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>nium absolutum non esset ei credendum: nec propter dei auctoritatem est ei credendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e138">
        ⁋ Tertio sic. propter 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>incertum auctorem nulli scientiae est credendum. Hoc enim est leuitatis. Ecclesi. xix. Qui cito credit: leuis est 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>corde. Sed quod deus sit auctor huius scientiae incertum est: cum nulla certa ratione vel signo nobis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>hoc corstat. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e147">
        ⁋ Contra est illud <name ref="#Augustine">Augustinus</name> secundo super Ge. Maior est huius scientiae auctoritas 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quam omnis humani ingenii perspicacitas. Sed talis auctoritas non potest esse ei nisi a deo auctore:  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>qui solus est super humanum ingenium: vt vult Augustinus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e157">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod quaestio ista nihil aliud quaerit, quam vtrum rationale sit hominem cre- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>dere deum fuisse auctorem huius scientiae: cum (vt videtur fatuis) nullam rationem hoc credendi habeamus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Quorundam enim opinio fuit haereticorum: quod solis testimoniis credere, vel homini, vel scripturae, sine 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>reddita ratione fatuum esset. sicut recitat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio dialog. ad Felicianum. Et isti 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>erant Manichaei: qui idcirco irridebant veritatem catholicae fidei: eo quod in ea iuberentur homines 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>credere: non autem quid esset verum certissima ratione docerentur. vt dicit in retractatione super 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>libro de vtilitate credendi: in quo sufficienter disputat contra illum errorem: ostendens quoniam hoc: di 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>cere nihil aliud est quam ad veram religionem sacrilegam viam quaerere: ostendens etiam cum hoc quod recte ca 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tholicae disciplinae institutum est: vt accedentibus ad religionem fides persuadeatur ante omnia: secundum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quod probari debet disputando de fide. Nos tamen quibus credere persuadetur sine ratione tradita de 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>credendis: non sine ratione credere debemus: qua. scilicet rationale nobis videatur esse credendum &amp; persua 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>denti: &amp; illi cui persuadetur. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relii. Temporalium rerum fides ma 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>gis credendo quam intelligendo valet. Sed nostrum est considerare quibus vel hominibus vel libris 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>credendum est: ad colendum recte deum. Et quia cum dictis alicuius non per rationem sed per solam 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>fidem creditur: hoc maxime sit propter auctoritarem dicentis: restabat igitur (vt dicit de vtili 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>tate credendi) videre quaenam esset illa auctoritas: cum in tantis dissensionibus sese quis illam 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>traditurum pollicetur: cum nomen sapientiae etsi nemo palam audeat, plerique tamen ex obliquo 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sibi vendicant: licet de rebus ipsis quarum cognitione constat sapientia, inter se dissentiant. Et 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>hoc est quod quaerit nostra quaestio: an sit rationale credere deum fuisse auctorem huius scientiae: cum 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ostensum sit supra quaestione proxima: quod hoc ponendum est, quia si illud constiterit: palam est 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quod dicendum ad propositam quaestionem scilicet quod propter dei auctoritatem huic summe credendum est: quia nulla 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>est maior ea. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vtilitate credendi. Fateor me iam Christo credidisse: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>in animo induxisse id esse verum quod ille dixit. etiam si nulla ratione fulciatur. &amp; vt dicit in fine 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>de Academica Mihi certum est prorsus nusquam a Christi auctoritate discedere. Non enim reperio valentio 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>rem. Quam rationale autem sit credere auctorem huius scientiae fuisse deum, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reli. ostendit 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ex quatuor. Primo ex miraculorum operatione in eius praedicatione: quia, vt dicit, miraculis 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>conciliauit auctoritatem: auctoritate meruit fidem: fide attraxit multitudinem: multi- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tudine obtinuit vetustatem: vetustate roborauit religionem deus in Christo visibiliter ope- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>rans: quae naturae excedunt facultatem, caecos illuminando: morbos curando: daemonia pellendo:  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>mortuos suscitando: secreta conscientiarum rimando: mentes idiotarum ad secretissima sapientiae 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>illuminando: &amp; ad diuersa linguarum genera loquendum subito instruendo: &amp; caetera huiusmodi. Primo rationa 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>biliter auctoritatem per hoc sibi comperauit: vt sibi crederetur in eis quae supernaturaliter cogitanda doceret. 
   <!--159.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="72-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Secundo ex hoc maxime rationabile est credere huius scientiae auctorem fuisse deum in Christo: quod 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>nihil terrenum, nihil quod carnis &amp; voluptatis erat praedicauit: sed quae paupertatis, abstinentiae 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>&amp; asperitatis: &amp; quod nihil eorum quae sensus attingit, pro deo colendum docuit. Tertio patet idem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>quod secundum doctrinam eius imperitum vulgus credit &amp; praedicat: seruat prpetua ieiunia: contemnit con 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>iugia: cruces ac flammas negligit: patrimonia paupibus distribuit. Quarto patet idem eo quod tam hu 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>milem doctrinam Christi per apostolorum itinera: per martyrum contumelias, cruces, &amp; sanguinem: per  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>sanctorum praedicatam vitam totus fere mundus conuersus est: quod per philosophos &amp; eorum doctrinam perspi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cacem fieri non potuit. Secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera reli. Sapientes quos philosophos vocant 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scholas habebant dissidentes &amp; templa communia. Non enim populos vel sacerdotes latebat de 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>deorum natura quam diuersa sentirent: cum suam quisque opinionem publice confiteri non formi 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>daret: atque omnibus si posset persuadere moliretur: omnes tamen cum sectatoribus suis ad sacra 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>communia nullo prohibente veniebant. Et satis apparet aliud eos in religione sumpsisse cum populo: 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>aliud eodem ipso populo audiente defendisse priuatim. Non enim sic isti nati erant, vt opinionem 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>populorum suorum ad verum cultum veri dei a simulacrorum superstitione: atque ab huius mundi  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>vanitate conuerterent. Illud tamen fidentissime dixerim pace horum omnium qui eorum libros per 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tinaciter diligunt: Christianis temporibus quaenam religio potissimum tenenda sit: Si enim Plato 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ipse viueret: et si quis eius discipulus cum sibi ab illo persuaderetur: non corporeis oculis sed  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>pura mente veritatem videri: ad quam percipiendam nihil magis impedire, quam vitam libidinibus de- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ditam: quamobrem sanandum esse animum ad intuendum incommutabilem formam: ab eo quaereret: vtrum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>si quisquam existeret vir magnus atque diuinus qui talia populis persuaderet credenda, saltem si per- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>cipere non valerent eum diuinis honoribus dignum iudicaret: Responderet (credo) ille non posse 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ab homine hoc fieri: nisi quem forte ipsa dei sapientia ab ipsa rerum natura exceptum: nec hominum 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>magisterio, sed intima illustratione a cunabulis illustratum tanta illuminaret gratia: tanta firmi- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tate roboraret: tanta denique maiestate subueheret: vt omnia contemnendo quae praui homines 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>cupiunt: &amp; omnia perpetiendo quae horrescunt: &amp; omnia faciendo quae mirantur: genus huma 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>num ad tam salubrem fidem summo amore, atque auctoritate conuerteret. &amp; caetera quae prolixe per- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tractat vsque ibi: Nam tertio vitio curiositatis. legant in originali qui voluerint. Haec ergo &amp; huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ad rationabiliter credendum huic scientiae propter dei auctoritatem sufficientia debent esse indicia: non 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>solum pro tempore ecclesiae primitiuae, sed etiam pro toto ecclesiae discursu vsque in finem: licet de cae- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tero non fiant, quia vt dicit de vera relii. facta sunt tunc opportunitate: vt his multitudine cre 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>dentium congregata atque propagata: in ipsos mores vtilis conuerteretur auctoritas. Mores enim 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tantum valent ad obtinendum hominum mentes: vt etiam quae in his praua sunt improbare citius at  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod detestari quam deserere possimus. Et licet per prophetas &amp; apostolos intermedios ista doctrina 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>tradita sit, &amp; auctoritate eorum diuina auctoritas nobis in eis credita est, tamen propter Christi au 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ctoritatem, immo dei in Christo, ei ipsi principaliter credendum est, quoniam ita est in agentibus per ordinem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ad aliquem effectum determinatum: quod nullum mediorum dicitur esse agens per se: nisi quia agit in virtu- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>te primi agentis. aliter enim iudicaretur agens per accidens. Primum enim semper est causa eorum quae 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>sunt post: vt calidum in igne est prima causa calefaciendi: &amp; per consequens causa calefactionis in  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>vnoquoque. vt dicitur. ii. Metaph. Et ideo primum dicitur esse magis agens &amp; principalius. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quod dicit prima propositio de causis: Omnis causa primaria plus influit in effectum quam causa secunda 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ria. Quare cum vnumquodque sicut se habet ad esse: ita &amp; ad cognitionem: sicut effectus non habet 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>esse per medium nisi propter primum: similiter certa cognitio non habetur de effectu per aliquod me 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>diorum nisi ex virtute primi agentis. lta quod per illud magis &amp; principalius certitudo notitiae ha 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>betur de eodem quam per aliquod aliud. Quare cum sacra scriptura directa sit humano generi a 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>deo per medios prophetas &amp; apostolos &amp; eorum successores: certitudo notitiae veritatis huius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>scientiae non potest attribui alicui mediorum nisi quia in ipso cognoscitur primum dirigens scilicet virtus 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>diuina refulgens in miraculis circa medios ad nos scientiam istam deferentes. Ideo absolute di- 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>cendum quod huic scientiae principaliter credendum est propter dei auctoritatem, &amp; nulli alii. nisi in  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quantum ex virtute dei refulgente circa ipsum constet eum mediatorem dei in hoc fuisse. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e355">
        <lb ed="#Ba" n="50"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod agens primum non facit fidem nisi secundum exigentiam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>medii: Dicendum quod est medium quod virtutem primi contrahit: &amp; ad se trahit. In talibus 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>primum non facit fidem nisi secundum exigentiam medii. Sicut agens primum in naturalibus non agit 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nisi secundum exigentiam medii: quia medium habet propriam virtutem agendi qua determinat pri- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>mun. Est autem aliud medium quod determinatur per virtutem primi: quod nec agit nisi virtute primi: quia 
   <!--160.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="73-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>non habet virtutem propriam nisi determinatam secundum exigentiam primi. sicut in syllogismis 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>vbi est maior de necessario quae determinat minorem de inesse vt sequatur conclusio de necessario 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>Tale agens licet de se nullam faceret certitudinem, quale est secundum se omne humanum testimo 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>nium: per virtutem tamen primi agentis circa ipsum bene facit fidem: &amp; etiam ipsum primum per 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>medium: sicut contingit in proposito, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e383">
        ⁋ Ad secundum, quod deus non creditur esse auctor 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>huius scientiae nisi quia homo hoc testificatur: dicendum quod non creditur deus esse auctor huius 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>scientiae quia homines hoc testati sint inquantum homines nudo testimonio humano: sed inquan  
        <lb ed="#Ba" n="8"/>tum circa eos effulsit virtus diuina: &amp; ita deus eis &amp; sibi ipsi in eis testimonium perhibuit. Quia autem cre 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>dimus posterioribus circa quos non apparent virtutes diuinae, hoc est quia non praedicant alia quam quae 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>illi in scriptis certissimis reliquerunt: quae constat per medios in nullo fuisse vitiata ex consensio- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ne concordi in eis omnium succedentium vsque ad tempora nostra. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e861-d1e399">
        ⁋ Ad tertium quod deum esse au- 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ctorem huius scientiae incertum est: Dicendum quod non est verum. huius enim fidem faciunt illa quae  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>circa primos praedicatores huius scientiae operatus est, qui hoc testificati sunt: &amp; etiam quae opera 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>tus est circa vniuersalem ecclesiam vsque ad tempora nostra: propter quae credendum esset ipsi ecclesiae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>etsi non esset testimonium ipsius scripturae. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam fundamen- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ti. In catholica ecclesia vt omittam syncerissimam sapientiam multa sunt quae in eius gremio iustissime 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>me teneant: tenet consensio populorum ac gentium: tenet auctoritas miraculis inchoata, spe nutri 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ta, charitate aucta, vetustate firmata: tenet ab ipsa sede Petri Apostoli cui pascendas oues post resur 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>rectionem dominus commendabat, vsque ad praesentem episcopum successio sacerdotum: tenet postre- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>mo ipsum catholicae nomen, quod non sine causa inter tam multas haereses sic ista ecclesia sola obti 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nuit. Non est igitur incerta dei auctoritas circa hanc scripturam: nec leuitatis est ei credere.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>