<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 7</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 7</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="143-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1804"> <!-- alias="vn58an-a24q7" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1804-Hd1e104">Quaestio 7</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1804-Hd1e107" type="question-title">Utrum quiditas Dei sit primum quod homo 
   ex creaturis cognoscit</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Irca septimum arguitur, quod quid est deus non sit primum quod homo cognoscit ex crea 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>aturis. Primo sic. In omni cognitioue per medium prius oportet cognosci medium 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quam postremum, quia omnis cognitio est ex priori &amp; notiori, quid est deus ex creaturis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>cognoscitur vt per medium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e121">
        ⁋ Secundo sic. Quid est deus non cognoscitur ex 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>creaturis, nisi notitia eliquata ex phantasmate &amp; sensu: quo primo haurimus spe 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scies sensibiles, a quibus abstrahuntur species intelligibiles, quibus intellectus no 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ster cognoscit rerum quiditates sed per speciem talem non cognoscitur primo nisi 
        for<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>ma materialis: quia ipsa non est per se ratio. nisi formae materialis. Si ergo ex creaturis cognoscit quid est 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>deus, cum quiditas eius non sit nisi forma immaterialis, omnino non potest illam cognoscere primo sed secundario.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e135">
        <lb ed="#Ba" n="49"/>⁋ In contrarium est, quoniam. illud est primo cognitum quo caetera habent iudicari si debeant ab intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>cognoscici, quod patet in principio &amp; principiato, quid deus est, est huiusmodi, non enim potest iudicare intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>de aliquo quod sit bonum aut iustum, &amp; de caeteris conditionibus nobilitatis quae communiter conveniunt 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>deo &amp; creaturae, nisi cognoscendo quia bonum simpliciter &amp; iustum, quid per se, &amp; non per aliud 
        cogno<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>scitur esse tale: vt vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iiii. de trinitate. de vera relig. de solil. &amp; vbicumque loquitur de hac materia 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>Tale autem bonum &amp; iustum, non est nisi bonum &amp; iustum quod est ipse deus: vt vult ibidem. ergo &amp;c. 
   <!--302.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="144-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e158">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod cognitio dei ex creaturis duplex est quaedam naturalis: quae dam 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>rationalis. Prima est cognitio dei cum primis intentionibus entis concepta statim &amp; naturaliter. Secunda 
        ve<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>ro est cognitio via ratiocinatiuae deductionis animaduersa. Loquendo de cognitione ista secundo modo, quid  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est deus, non est primum quod homo cognoscit ex creaturis: sed vltimum potius. Immo prius 
        cogno<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>scitur quid est ipsius creaturae: &amp; per illud quid est deus, via eminentiae &amp; remotionis. Abstrahendo  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>enim ab hoc bono singulari, &amp; etiam a bono simpliciter vniuersali &amp; participato a creaturis, ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>bonum simpliciter quod non est bonum participatum: sed subsistens bonum: prius oportet intelligere bonum singulare 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>a quo primo fit abstractio boni vniversalis, &amp; deide etiam ipsum bonum vniversale participatum: a quo vlterius bonum sepa 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ratum non participatum per eminentiam &amp; remotionem abstrahitur: quam illud quod ab illo abstrahitur. Et sic prius 
        opor<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>tet intelligere (vt dictum est) bonum creaturae quam bonum creatoris intelligatur vt subsistens bonum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>simpliciter: qui est tertius gradus intelligendi deum in modo generalissimo intelligendi quid est 
        su<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>pra determinato, quare &amp; multo magis oportet intelligere dicto modo bonum creaturae prius quam  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bonum creatoris: vt sub ampliori eminentia &amp; abstractione. scilicet intelligendo ipsum vt optimum &amp; 
        sum<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>mun bonum, quid pertinet ad modum intelligendi quid est deus modo generaliori, &amp; adhuc multo magis 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>prius quam intelligatur vt tale vt optimum, quod non est aliud quam idipsum bonum, immo pura bonitas 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quae est ipsa simplex entitas: quod pertinet ad modum intelligendi quid est deus in generali &amp; simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Loquendo autem de primo modo supra iam dicto intelligendi deum quid est scilicet naturaliter in primis 
        in<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tentionibus entis, quae sunt ens, verum, vnum, bonum naturaliter intellectis, quod pertinet ad modum 
        intelli<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>gendi deum quid sit modo generalissimo in primo &amp; secundo gradu eius: Dicendum quod quid est deus est 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>primum conprehensibile per intellectum. cuius ratio est, quod huiusmodi est natura niae cognitionis a sensu acceptae, quod 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>semper ab indeterminato incipiat, sicut &amp; ipse sensus per naturam semper sensibilia sub esse 
        indetermina<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>to prius concipit, quam sub esse detiminato: licet quandoque simul duratione concipiat indetminatum simul cum 
        determina<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>to, quod patet quando distiguuntur cognitio determinata &amp; indeterminata. Sicut enim sensus de veniente 
        alo<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>go prius cognoscit quod sit corpus quam quod sit animal, &amp; prius quod sit animal quam quod sit homo, &amp; prius quod sit homo quam quod 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sit sortes: Sic &amp; intellectus semper intelligit de quocunque prius natura, etsi non semper prius tpore, quod sit 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ens, quam quod sit hocens: &amp; quod bonum quam quod hoc bonum: &amp; quod ens quam quod sit substantia, &amp; sic de caeteris 
        gra<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>dibus intelligendi, semper prius intelligendo vniuersalia confusa magis, particularibus &amp; 
        determina<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tis. &amp; sic vniuersaliter quanto intelligibile magis est indeterminatum, tanto naturaliter prius ipsum 
        intel<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>lectus noster intelligit. Nunc autem indeterminatio duplex est. Quaedam priuatiue dicta. Quaedam ne 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>gatiue dicta. Cum enim dicitur hoc bonum, aut illud bonum, intelligitur vt summe determinatum, &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>materiam &amp; per suppositum. Indeterminatio priuatiua est illa quae intelligitur bonum vt vniuersale, vnum in  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>multis &amp; de multis, vt huius &amp; illius bonum, licet non vt hoc vel illud bonum, quid natum est 
        determi<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>nari per hoc &amp; illud bonum, quia est participatum bonum. Indeterminatio vero negatiua est illa qua 
        in<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>telligitur bonum simpliciter vt subsistens bonum, non vt hoc vel illud: neque vt huius vel illius, quia est non 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>participatum bonum, non natum determinari, &amp; est indeterminatio huius boni maior quam illius. Ergo cum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>semper intellectus noster naturaliter prius concipit indeterminatum quam determinatum, siue distinctu a de 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>terminato, siue indistinctum ab eodem: intellectus noster intelligendo bonum quodcunque in ipso 
        na<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>turaliter, prius cointelligit bonum negatione indeterminatum. &amp; hoc est bonum quod deus est. &amp; sicut 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>de bono ita &amp; de omnibus aliis de deo intellectis ex creaturis. Absolute ergo dicendum quod in generalis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>simo modo intelligendi quid est deus, quo ad primum &amp; secundum eius gradum, quid est deus est primum 
        ob<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>iectum quod ab humano intellectu ex creaturis habet intelligi: vt nihil possit cognosci in creaturis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>&amp; ex creaturis, quia verum, bonum, pulchrum, iustum, ens, vnum, aut aliquid huiusmodi determinatum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>existens per materiam, aut per suppositum, nisi naturaliter prius, licet quandoque simul duratione, cognito 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>eo quod est simpliciter &amp; indeterminatum verum, bonum, pulchrum, ens, vnum &amp; huiusmodi. vt scilicet in ipso deo sit 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>principium &amp; finis nostrae cognitionis: principium quo ad eius cognitionem generalissimam: finis quo ad eius 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>nudam visionem particularem: vt sic sit principium &amp; finis omnium rerum in esse cognitiuo, sicut est 
        prin<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>cipium &amp; finis earum in esse naturae. &amp; sicut nihil aliud potest perfecte cognosci nisi ipso prius 
        perfe<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>cte cognito, sic nec aliquid potest cognosci quantuncumque imperfecte, nisi ipso prius saltem in generalissimo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>gradu cognito: vt homo, aut album, aut quodcumque aliud. Nihil enim talium cognoscitur in creatura aut 
        in<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>telligitur vt tale, nisi prius cognoscendo &amp; intelligendo ipsum sub intentione entis &amp; vnius, &amp; caeterarum 
        pri<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>marum intentionum: vt quod sit ens aut vnum, quae necessario prima impressione saltem prioritate naturae 
        conci<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>piuntur de quolibet, antequam concipiatur aliquid eorum quia album, aut quia homo Concipiendo autem ens, necessario 
        con<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>cipitur primum, &amp; simpliciter ens: vt dictum est. Sicut enim concipiendo hoc bonum necessario concipitur bonum 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>simpliciter, &amp; in illo bonum quod dei est, vel ipse deus est, vt dictum est per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> supra: Sic concipiendo hoc quod est homo veral 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>album, concipio ens simpliciter, &amp; in illo primum ens quod deus est. Simpliciter ergo dicendum secundum detuminationem <name ref="#Augustine">Augustinus</name>  
       <!--303.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="144-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>quod in omni cognitione qua cognoscitur aliquid secundum veritatem in creatura, cognoscitur aliquid quid dei est, quid 
        scili<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>cet est quod in eo &amp; ipse deus, vt entitas, veritas, bonitas, vel aliquod huiusmodi, &amp; hoc modo generalissimo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e295">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod quid est dei cognoscitur ex creaturis: ergo creaturae 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>prius, Dicendum quod aliquid cognosci ex alio contingit dupliciter: formaliter &amp; materialiter. Eorma 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>liter quando illud ex quo cognoscitur aliud, est per suam notitiam formalis ratio cognoscendi aliud. 
        Quemad<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>modum in demonstratiuis conclusiones cognoscuntur ex principiis, &amp; omne quod cognoscitur per aliud tanquam 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>per illud quo acquirit sibi per discursum notitiam alterius. Hoc modo ex creaturis non cognoscitur 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>per intellectum quid est deus. cognitione dico generalissima. immo magis econverso, quicquid verita 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tis de creaturis per intellectum concipitur, formaliter concipitur ex ratione cognitionis primae veritatis, sicut 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>non cognoscitur bonitas in creaturis nisi ex ratione primae bonitatis: cuius cognitio est naturaliter 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>menti impressa: vt dictum est supra secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Cognitione vero generali &amp; generaliori &amp; in  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tertio gradu cognitionis generalissimae bene cognoscitur isto modo cognoscendi quid est deus ex 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>creaturis via deductionis scilicet excellentia &amp; remotione: vt prius dictum est. Materialiter vero 
        co<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>gnoscitur aliquid ex alio quando illud ex quo cognoscitur aliud non est per suam notitiam formalis ratio 
        co<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>gnoscendi aliud: sed quia ab illo extrahitur quo alterum cognoscatur. Quemadmodum enim a sensibili 
        abstra<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>hitur species intelligibilis quae cognoscit intellectus intelligibile, hoc modo quicquid de deo cognoscimus, &amp; de 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quocumque alio cognitione naturali, ex creaturis cognoscimus. Species enim prima intelligibilis ex phamn 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>tasmate abstrahitur, qua per intellectum concipiuntur primo primi conceptus intelligibiles, 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>entis scilicet &amp; vnius, veri &amp; boni, &amp; aliarum generalium intentionum vt generales sunt: non distinguendo  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>in eis id quod creatoris ab eo quod est creaturae, sicut a substantia abstrahitur ens simpliciter 
        commu<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>ne analogum ad substantiam &amp; accidens non discernendo sub eo id quod est substantiae ab eo quod est acci 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dentis. Sicut etiam in vniuocis abstrahitur natura communis: vt natura animalis ab asino, non discernem 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>do sub illa quod est asini ab eo quod est equi. Per species igitur sensibilium conceptis illis primis 
        generali<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>bus intentionibus, statim cum iudicium debet fieri rationis de veritate concepti determinando sub 
        il<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>lo quod est creaturae ab eo quod est creatoris, antequam hoc potest fieri, vt scilicet de particulari percipiat quod sit 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>bonum hoc, hoc non potest percipere nisi prius percipiendo rationem boni simpliciter: de qua non iudicat: sed per 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ipsum iudicat, &amp; cognoscit de quocumque alio quod sit bonum hoc, licet illalnon discernit, sicut oculus 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>corporis videns colorem in luce, primo videt lucem, &amp; per illam iudicat de colore: licet non discernat de luce 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>sicut de colore, propter subtilem eius immutationem. Et sic in omnibus conceptibus, in quibus aliquod iudicatur esse 
        verun<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>bonum aut huiusmodi, &amp; vniuersaliter in quibus aliquid percipitur vt verum, bonum, 
        pulchrum<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>aut huiusmodi, prima ratione concipiuntur conceptus primi entis veri boni, in quibus vt dictum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>est cognitione generalissima cognoscitur quid est deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1804-d1e366">
        ⁋ Ad secundum quod per speciem abstractam 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>a phantasmatibus non intelligitur primo nisi quiditas rei materialis, dicendum quod species intelligibilis 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>rei, puta asini in intellectu possibili, non solum est ratio concipiendi conceptus quiditatis illius 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>rei determinatae qua differt ab alia re: sed omnium conceptuum communium vsque ad primum 
        con<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ceptum communissimum entis vt ens est, qui etiam implicite continetur in quolibet conceptu 
        de<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>terminato. Si ergo abstrahatur conceptus aliquis generalis vt entis veri vel boni, qui 
        indifferen<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>ter vt dictum est communis est ad id quod est creatoris, &amp; ad id quid est creaturae, patet quod in illo non 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>oportet primo intelligi quod creaturae est, immo quod dei est. In conceptu enim vniuersalis puta entis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>simpliciter, non intelligitur quod creaturae est, nisi intelligendo ens in alio, ad modum quo vniuersale 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intelligitur vt vnum in multis. Non autem potest intelligi ens in alio, nisi naturaliter intelligatur prius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ens absolute abstractum simpliciter, vt nec hoc, nec illud, nec huius, nec illius, qui est intellectus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>entis subsistentis in puro esse, quod non est nisi dei, quid si aduertat homo &amp; concipiat vt in se 
        subsi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>stens, deum distincte intelligit. In omnibus ergo generalibus intentionibus rerum cum aliquam  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>illarum intelligis simpliciter: vt ens verum bonum, primo deum intelligis, etsi non aduertis: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>quantum steteris in illo simplici intellectu tantum stas in intellectu dei. Si autem modo aliquo quid  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>simpliciter conceptum est determines, statim in intellectu creaturae cadis. secundum quod dicit Augus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>viii: de trinitate. Quoniam deus veritas est, cum audis veritas, noli quaerere quid veritas. Statim enim 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>se opponent caligines imaginationum, &amp; nebula phantasmatum, &amp; perturbabunt serenitatem, quae  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>primo ictu diluxit tibi cum dicerem veritas. Ecce in ipso primo ictu qua velut coruscatione per 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>stringeris, cum dicitur veritas, mane si potes, si autem non potes, relaberis in ista solita &amp; 
        terre<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>na. Sed nec hoc impedit omnino dei intellectum, quia in omni conceptu entis quantumcunque  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>determinato includitur primus conceptus entis simpliciter, &amp; in illo conceptus primi entis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>saltem quo ad duos primos gradus intelligendi ipsum modo generalissimo: vt iam dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>