<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="113-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe31107"> <!-- alias="vn58an-a56q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe31107-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="43"/>CIrca secundum arguitur, quod in vna persona non possunt esse plures proprietates 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Primo sic. Magister dicit primo Sententiarum distinctione. xxxiii. cap. Quorum. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>n ipsis hypostasibus sic sunt proprietates quod eas determinant. sed personam non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>determinat proprietas nisi eam constituat: quia determinando constituit: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vna persona non constituitur nisi vna proprietate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e120">
        ⁋ Secundo sic. cum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>proprietas in diuinis secundum determinata res sit, si in vna persona essent plu 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>res proprietates, cum proprietates denominant personam, vna persona esset 
        plu<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>res res. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e129">
        ⁋ In contrarium est, quoniam persona non distinguitur a persona nisi proprietate. Cum 
        er<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>go vna persona distinguitur a pluribus, oportet ponere quod in vna persona sint plures 
        proprie<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>tates. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/> 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e139">
        ⁋ Dicendum ad hoc. secundum praedeterminata, quod strictissime loquendo de proprietate non sunt 
   <!--242.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="114-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>proprietates plures in vna persona: quia non sunt plures nisi tres personales constitutiuae trium personarum. 
        Lar<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>gius autem loquendo secundum quod innascibilitas &amp; communis spiratio dicuntur proprietates, planum est quod duae  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>sunt proprie in patre, innascibilitas &amp; generare: &amp; vna coniter in ipso &amp; filio, scilicet communis spiratio actiua. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e152">
        <lb ed="#Bb" n="4"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod non est proprietas in persona nisi eam determinet 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>&amp; tales non sunt nisi tres constitutiuae: Dicendum est quod illud dictum est solum de tribus proprietatibus persona 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>libus. Veruntamen distinguendum est, quod determinare potest proprietas personam vel in se &amp; respectu 
        alte<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>rius personae simul, vel respectu alterius personae tantum. Tertium membrum, scilicet in se tantum, est impossibile: quia in  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>diuinis secundum supra determinata non est persona nisi relatiua. Primo modo non determinant personam 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>nisi tres proprietates personales. Secundo modo potest proprietas determinare personam dupliciter, aut  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>positiue, aut negatiue. Primo modo determinat communis spiratio personas patris &amp; filii distiguem 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>do eas a persona spiritus sancti. aliter enim non esset in eis principium emanationis spiritus sancti. 
        Ni<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>hil enim producitur proprietate aliqua, quod non determinatur per eam. Vnde Magister primo Sententiarum 
        di<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>stinctione. xxxii. cap. Quorum. dicit. Licet paternitas &amp; filiatio sint in essentia diuina: cum eam non de 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>terminent: non ideo potest dici quod diuina essentia generet &amp; generetur: vel quod eadem res sit pater 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>&amp; filius. ita enim proprietas determinat personas, vt hac proprietate hypostasis sit generans: &amp; illa alia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>hypostasis sit generata. Secundo modo ingenitum determinat personam patris respectu non genito 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ris, vt tactum est supra: &amp; inferius amplius declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe31107-d1e185">
        ⁋ Ad secundum, quod plures res essent in ea 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>dem persona: dicendum secundum quod dicit Alexander in summa sua, proprietas non dicit rem proprie: sed 
        ra<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tionem rei. Et huius ratio est, quia res secundum quod sumitur in diuinis, non dicitur a reor reris: sed tantum 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>aratitudine: &amp; non est nisi duplex ratitudo scilicet existendi &amp; subsistendi. Ratitudine existendi non est res in 
        di<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>uinis, nisi essentia in quae existunt personae, &amp; quaecumque sunt in deo. Ratitudine vero subsistendi non est res in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>diuinis nisi persona in qua subsistit essentia, &amp; quaecumque sunt in diuinis. propter quod proprietas licet in 
        di<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>uinis dicitur relatio realis, vt supra determinatum est: non tamen proprie potest dici res nisi cum 
        deter<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>minatione: dicendo res relationis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>