<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="73-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e881"> <!-- alias="vn58an-a10q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e881-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e881-Hd1e107" type="question-title">Utrum magis credendum sit auctoritati theologiae quam ecclesiae, an econverso</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>CIrca primum arguitur quod auctoritati ecclesiae magis est credendum quam auctorita- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ti huius scripturae Primo sic. magis credendum est testi quam illi cui perhibetur testi 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>monium. huic scripturae perhibetur testimonium per ecclesiam. secundum quod dicitur. ii. Ti- 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>mo. ii. Tu ergo fili confortare in gratia. Glos. Eidei &amp; sapientiae in te seruanda: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>aliis annuncianda. Quae est in Christo lesu: &amp; quae audisti a me per multos testes: 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>haec commenda fidelibus hominibus qui idonei sunt &amp; alios docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e126">
        ⁋ Se-  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>cundo sic. <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e130" ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit contra epistolam fundamenti. Ego euangelio non crede 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>rem nisi me catholicae ecclesiae commoueret auctoritas. sed illi magis est credendum sine quo alteri 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>non crederetur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e139">
        ⁋ Contra i. <ref xml:id="vn58an-d1e881-Rd1e141">I. Ioan. v.</ref> 
       <quote xml:id="vn58an-d1e881-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/Iio5_9">Si testimonium hominum accipimus, testimonium dei l 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>maius est</quote>. testimonium autem dei est testimonium sacrae scripturae, in qua ipse loquitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e150">
        <lb ed="#Ba" n="43"/>⁋ Dicendum quod ista quaestio de credendo auctoritati ecclesiae vel scripturae non in  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>telligitur nisi in testificando ea quae sunt fidei. In eis autem quae sunt fidei ita est quod ecclesia &amp; sacra 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>scriptura in omnibus concordant: &amp; idem testificant scilicet veritatem fidei, in qua ambobus rationabile est crede 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>re. Scripturae quidem propter auctoritatem Christian, quam veris persuasionibus constat esse in ea, vt in quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ne praecedenti ostensum est. Ecclesiae vero propter ea quae homo videt in ea. secundum quod dicit Au 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>gust. contra epistolam fundamenti. In catholica ecclesia &amp;c. vsque ibi. Apsod vos autem nihil horum. de quo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>supra in quaestione proxima, &amp; infra in quaestione sequenti. Videndum est ergo cui eorum magis in  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>eis quae sunt fidei credendum sit, quamuis omnino concordent, vt si forte communitatem quae reputabi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>tur fore ecclesia, &amp; sacram scripturam discordare in aliquo aliquando contingeret, scire poteri- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>mus cui eorum securius adhaerendum sit. Cum igitur credere respicit credentem, &amp; id cui creden- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dum est, credere alteri eorum magis potest intelligi vel ex parte rei creditae, vel ex parte credentis. Si ex 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>parte rei creditae, distinguendum est. Aut enim intelligitur comparatio scripturae ad ecclesiam quae  
   <!--161.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="73-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>vere est ecclesia &amp; merito &amp; reputatione. Aut reputatione tantum. Primo modo omnino credendum est aequaliter 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>scripturae &amp; ecclesiae: quia in nullo discrepare possunt. Secundo autem modo dicendum quod simplici 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ter &amp; absolute magis credendum est sacrae scripturae quam ecclesiae: quia veritas ipsa in scriptura immo 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>biliter &amp; impermutabiliter semper custoditur: nec permittitur cuiquam addere, subtrahere, vel mutare.  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Vnde super illud Matthaei. v. Non veni soluere legem: sed adimplere: Chrysostomus dicit de ludaeis 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>Etsi legem illi nec cogitationibus nec operibus implerent: ipsas tamen literas volebant auctoritate 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>immobili permanere. nihil enim est aliud adiungi illis. In personis autem ecclesiae mutabilis est &amp; varia- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>bilis, vt dissentire fidei possit multitudo illarum: &amp; vel per errorem vel per malitiam a fide discedere: li 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>cet semper ecclesia in aliquibus iustis stabit. Quantum est ergo ex parte credentis restat quaestio, cui magis ho-  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>mo credere debet, ecclesiae an scripturae. Vbi primo sciendum secundum quod tactum est in praecedenti quaestio- 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ne, quod licet credere debeamus fine ratione reddita de credendis: quia rationem praecedit auctoritas:  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>&amp; fides praeterit intellectum: tamen oportet nos considerare quibus hominibus vel libris creden- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>dum sit ad colendum recte deum. sicut <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e210" ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit de vera relig. Ecclesiae ergo vel scriptu- 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>rae quantum est ex parte credentis credendum est magis secundum quod recta ratio suaserit rationabi 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>liter alteri illorum credendum magis. Aliter enim credere vni potius quam alteri temeritatis &amp; leui 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tatis esset. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e221">
        ⁋ Est igitur sciendum: quod circa fidem duo sunt consideranda: &amp; ipse habitus fidei: &amp; ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>credibilia quae subsunt ei per ipsum cognoscenda. &amp; vtrumque eorum dupliciter: vel quo ad fieri &amp; ge  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>nerationem eorum, vel quo ad eorum complementum &amp; perfectionem. De habitu fidei quo ad fieri eius 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>&amp; generationem cum a deo immediate solo dono gratuito infusus est: nihil ad quaestionem: nisi quo ad  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>hoc quod per scripturae inspectionem vel ecclesiae statum &amp; conuersationem homini aliquo modo possit ra- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>tionabiliter persuaderi vt ei videatur assentiendum eis quae scriptura dictat aut ecclesia praedicat:  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>&amp; sic aliquo modo disponitur de congruo ad susceptionem habitus fidei munere diuino. Et quia ad il 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>lis assentiendum rectae rationi efficacius suadent facta in ecclesia iustorum quam in lege conscripta, se- 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cundum quod dicit Leo papa in sermo. de beato Laurentio: Etsi facilis ad exhortandum sit ratio, efficax ad  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>suadendum: validiora tamen sunt exempla quam verba &amp; plenius est opere docere quam sermone. hoc modo acce 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dens ad fidem magis debet credere auctoritati ecclesiae quam scripturae eius quam apud eam inuenit: quia 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>facta possunt eum magis certificare quam nuda verba nondum intellecta. Vnde per hunc modum conver- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>sus fuit <ref xml:id="vn58an-d1e881-Rd1e249" corresp="#vn58an-d1e881-Qd1e254"><name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e250" ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> secundum quod dicit contra epistolam fundamenti</ref>. <quote xml:id="vn58an-d1e881-Qd1e254" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e185" synch="139-149">Euangelio non crederem nisi me catho- 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>lica ecclesiae commoueret auctoritas</quote>. Quibus obtemperaui dicentibus, Crede euangelio. Vnde quod ad  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>praedicationem beati Ambrosius conuersus fuit secundum quod recitat in libro confeli. suarum, hoc non erat  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>quia veritatem euangelii praedicauit: sed quia catholicis euangelium praedicantibus prius credidit. vt 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dicit ibidem contra epistolam fundamenti, quibus vt credatur maxime in eis quae sunt fidei, plus 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>suadent facta quam verba. vnde &amp; dixit ludaeis Christus in euangelio. Si mihi non creditis operibus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>credite. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e266">
        ⁋ Per hunc eundem modum etiam quo ad primam notitiam eorum quae credenda sunt, plus 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ecclesiae quam scripturae credendum est: quia licet habitus fidei diuinitus infusus sit quo potens est homo cogno  
        <lb ed="#Ba" n="36"/>scere credendorum veritatem &amp; eis assentire: tamen vt homo cognoscat particularia credenda, opor- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>tet quod ei proponantur vel interius occulta inspiratione, vel exterius ecclesiae praedicatione. In quo ma 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>gis valet praedicatio ecclesiae quam inspectio scripturae: quia distincta magis in ea sit articulorum expli 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>catio. Hic est quod dicitur de <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e284">Cornelio</name> Act. xiii. in Glos. quod fidem habuit, &amp; per eam deuenit ad opera. Quia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tamen quae particulariter credenda erant ignorauit, ad eum imbuendum missus est Petrus: non au  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tem scriptura aliqua ostensa est ei. Quo ad primam igitur fidei generationem &amp; susceptionem ma 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>gis valet ecclesiae auctoritas quam scripturae. &amp; ideo rationabile est hominem primo accedentem ad fidem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>primo &amp; magis credere ecclesiae quam scripturae: &amp; propter ecclesiam Christo &amp; eius scripturae. Propter quod di 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cit <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e298" ref="#Augustine">Augustinus</name> loquens de conuersione sua in libro de vtilis cre. Nullis me video credidisse nisi populorum 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>atque gentium confirmatae opinioni ac famae admodum celeberrimae. Cur non igitur apud eos po 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>tissimum diligentissime requiram quid Christus praeceperit, quorum auctoritate commotus Christum 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>aliquid vtile praecepisse iam credidi: Vnde quia ad primam fidei generationem summe valet auctori 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tas ecclesiae: &amp; humanum testimonium: dicitur. Ro. x. <quote xml:id="vn58an-d1e881-Qd1e304" source="http://scta.info/resource/rom10_14">Quomodo credent ei quem non audierunt: Quo-  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>modo audient sine praedicante</quote>: vbi dicit Glos. q. d. non credent nisi audiant. Et in rei veritate nec olim 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>aliquis credidit qui non aliquo modo audiuit vel interiori inspiratione vel exteriori praedicatio- 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ne. Ad fidem autem iam genitam confirmandam &amp; corroborandam in fideli, maxime valet auctoritas 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>intellecta sacrae scripturae: cui fidelis adhaeret: etsi videret illos per quos fidem accepat a fide resilire: &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>impossibile totam ecclesiam in aliis a fide discedere. vt possit dicere illud quod Samaritani ad Christum vocati per  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>mulierem postquam Christum audierunt dixerunt ad eam. Dixerunt enim illud Io. iiii. lam non propter tuam loque 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>lam credimus: ipsi enim audiuimus &amp; scimus: quia hic est vere Saluator mundi. vbi dicit Glos 
   <!--162.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="74-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>super illud. Et mansit ibi. Sic quotidie apud illos qui foris sunt: intrat Christus per mulierem id est eccle 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>siam: &amp; credunt per istam famam: inde apud eos manet scilicet praesens in sacra scriptura, in quae ipse immedia 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>te loquitur fidelibus. vnde dicitur in alia glossa. Prius audierunt famam: postea compererunt praesentem 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Nec satis est, sed apud se manere faciunt, vt ipsius verbis instruantur: quae praeferunt verbis mulieris. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Sic certe fidelis sacra scriptura cognita, &amp; in ipsa Christo inuento: plus verbis Christin in ea credit quam 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>cuicumque praedicatori, quam etiam ecclesiae testificanti: quia propter illam iam credit ecclesiae: et si ipsa quidem 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>contraria scripturae diceret ipsi non crederet. &amp; ideo talis robur fidei in auctoritate huius scientiae per- 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>fectissime consistit. Propter quod dicit <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e349" ref="#Augustine">Augustinus</name> i de doct. Christia. Titubabit autem fides: si diuinarum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>scripturarum vacillat auctoritas. Et ex hoc etiam contingit quod fideles quanto magis in intellectu huius 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>scientiae proficiunt, tanto firmiores in fide &amp; magis catholici fiunt. secundum quod dicit <name xml:id="vn58an-d1e881-Nd1e357" ref="#Augustine">Augustinus</name> contra 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>epistolam fundamenti. Intelligentia quanto magis proficiunt, tanto magis catholici esse firmantur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e881-d1e358">
        ⁋ Per 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>haec patent obiecta. Prima enim duo obiecta procedunt in primo membro. obiectum vero in opposi qu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tum procedit in secundo, vt patet inspicienti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>