<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="245-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2710"> <!-- alias="vn58an-a39q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2710-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2710-Hd1e107" type="question-title">Utrum actio Dei sit ipsius essentia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>CIrca secundum arguitur quod actio dei non sit sua substantia. Primo sic. essentia dei 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>est principium a quo procedit actio diuina tanquam principiatum eius, vt infra patebit. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>Si ergo actio dei esset eius essentia, idem respectu suiipsius esset velut principium 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>&amp; pricipiatum. consequens falsum est &amp; impossibile. ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e121">
        ⁋ Secun 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>do sic. actio vt actio est non est nisi dispositio agentis vt agens est, iam constituti 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>in esse secundum actum perfectum, et ad quem actum se habet vt aliquid egre- 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>diens ab ipso, agens autem vt agens non est nisi suppositum, vt infra patebit. ergo  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>actio vt actio est, est dispositio suppositi iam constituti &amp; perfecti secundum actum egredientem ab ipso, 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>Substantia autem vt substantia est: non est dispositio suppositi iam constituti in actu persecto vt egre 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>diens ab ipso: sed magis est in supposito existens, vt dispositum eius proprietate, &amp; per quam con 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>stituitur in esse, vt infra videbitur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e140">
        ⁋ In contrarium est, quoniam in deo non differunt potentia &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>actus siue actio ad quem est: immo sunt idem re, vt habitum est supra. sed potentia (vt habitum est 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ibidem)  est ipsa diuina essentia. ergo &amp; actio dei est ipsa diuina essentia: quia quaecunque vni &amp; ei- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>dem numero sunt eadem, &amp; inter se sunt eadem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e149">
        <lb ed="#Ba" n="35"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod omnia quae circa deum considerantur: &amp; sunt aliquid in 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>ipso, fundamentum habent in ipsa diuina essentia: ita quod singula in ipsa radicantur: etsi in aliquo dis 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ferant &amp; distinguantur ab ea, vt inquantum ex ipsa quasi educuntur, trahunt ab ea &amp; eius vnita- 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>te rationem suae differentiae: &amp; inquantum in ipsam reducuntur, eandem rationem differentiae suae 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>in eam &amp; in eius vnitatem resoluunt. Quia enim diuina essentia in fine simplicitatis &amp; actualita- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>tis est, &amp; purum esse in quo consistit omnium actualitas: oportet ex hoc quod rationes omnes actuali- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>tatis &amp; perfectionis omnium in se habeat, vt infra dicetur: vt cum in creaturis res non habeat ex se quod  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sit sua actualitas in esse: aut sua operatio aut aliqua dispositio &amp; proprietas in esse: sed omnia huiusmodi 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ponunt in numerum quodammodo cum re ipsa: et faciunt compositionem cum ipsa: ita quod ipsa ex se non est 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>aliquid illorum: sed potius subiectum eis, vt in parte dictum est supra: &amp; amplius declarabitur in-  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>fraloquendo de creaturis: in deo autem essentia ipsa ex se habet quod sit sua actualitas &amp; suum esse: 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>et sua bonitas: et sua veritas &amp; sic in omnibus aliis siue sint essentialia siue personalia: ita quod ipsa es- 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>sentia id quod est sine omni addito, subintrat rationem esse bonitatis, veritatis, et omnium aliorum: vt ipsa sit ipsum  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>esse ipsa bonitas: non autem illa: sicut aliquid additum ei et econuerso: omnia huiusmodi in ipsa id  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>ipsum sunt quod ipsa sub ratione summae simplicitatis absque omni compositione. Et ita sicut est de omni 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>bus aliis generaliter quae in diuina essentia considerantur: sic dicendum est de ipsa actione diuina 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>inquantum aliquid est in ipsa quod non est re nisi ipsa essentia. Et hoc clarum est de actione manem 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>te in deo, siue fuerit essentialis siue personalis. Similiter verum est de actione transeunte in creatu 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ram quae dicitur factio. illa enim inquantum in deo est vt denominans ipsum secundum rationem 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>alicuius respectus ad factum ab ipso, non est nisi ipsa diuina essentia supra quam omnis respectus 
   <!--505.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="245-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>in deo fundatur: immo subintrat &amp; assumit rationem respectus cuiuscumque. Quia autem diuersitas sit ali 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>qua huius actionis ab ipsa diuina essentia, hoc est inquantum est vt eius dispositio denominans ipsum 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>deum tantummodo vt agens est, in altero tamen existens vt in subiecto, secundum quod actio est dispositio agentis 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>in passo tamen: vt determinat Philosophus. iii. physicae. Vnde si actio dei vt est in deo differat ab ipsa diuina essentia 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>hoc est non re absoluta, quia non est alia in deo ab ipsa diuina essentia: sed vel sola ratione si sit actio 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>essentialis: quemadmodum differunt alia attributa essentialia, quorum vnum est ipsa actio essentialis, qualis est 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>intelligere vel velle: vel sola re relationis &amp; respectus si sit actio personalis: quemadmodum differunt 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ab ipsa essentia, caetera personalia, vt infra declarabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e217">
        <lb ed="#Ba" n="9"/>⁋ Ad primum in oppositum, quod esse dei est principium diuinarum actionum: ergo non sunt 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ipsa: Dicendum quod principium non est idem principiato re vel ratione. vt si secundum rem absolutam se habent 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>aliqua sicut principium &amp; principiatum, vt in creaturis, re absoluta differunt inter se. Si vero se habent 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>adinuicem sicut principium &amp; principiatum secundum rem respectus vt contingit in deo, re respectus differunt in  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ter se. Si autem secundum solam rationem se habent inter se sicut principium &amp; principiatum, ratione sola inter 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>se differunt. Dicendum ergo quod diuina essentia secundum aliam rationem est id quo procedit diuina actio vt 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ratio agendi, &amp; forma qua agit suppositum, vt infra dicetur: sed in actione essentiali vt est essentia simpli- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>citer: in actione vero personali vt est essentia existens in persona determinata quo ad actum generandi, vel 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in personis determinatis quo ad actum spirandi, sicut amplius infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2710-d1e239">
        ⁋ Ad secundum, quod actio vt actio, 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>est dispositio suppositi non autem substantia: dicendum quod hoc verum est propter rationes suas diuersas. nihilo 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>minus tamen re actio idipsum est quod substantia, vel absoluta dico respectu actus essentialis, vel respecti- 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ua respectu actus personalis, vt iam dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>