<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="186-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2225"> <!-- alias="vn58an-a31q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2225-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2225-Hd1e107" type="question-title">Utrum aeternitas possit dici esse mensura Dei</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="3"/>CIrca Secundum arguitur: quod aeternitas non potest dici mensura esse dei. Primo sic. Dis 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>mensura importat finitationem. Vnde ad exprimendum infinitatem gratiae Christian, di 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>lo id est quia data est ei gratia non ad mensuram. Sed esse dei est infinitum: &amp; infini 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>o nulla convenit finitatio. ergo nulla mensura. etsi ergo deus dicatur aeternus 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>aeternitas tamen non potest dici eius mensura. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. continentia mensurae non ex 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>cedit mensuratum: continentia aeternitatis excedit esse dei: quia continet tempora 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>&amp; omnia temporalia. secundum quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Prosol. Sicut seculum continet omnia temporalia: sic tua aeterni 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>tas continet secula temporum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e136">
        ⁋ Tertio sic. Mensura debet esse vnigenea mensurato. secundum philosophum 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>x. Met. Aeternitas non est vnigenea esse dei: quia esse dei est omnino simplex, in quo nulla cadit multiplici 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tas neque diuisio. in aeternitate autem cadit multiplicitas &amp; diuisio dierum &amp; annorum, &amp; huiusmodi, quae sunt 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>spatia durationis. Micheae. v. Egressus eius a diebus aeunitatis. In psal. Annos aeternos in mente habui. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e145">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>⁋ Quarto sic. Mensura continet mensuratum. &amp; sic mensuratum est in sua mensura, Deus non est in sua aeterni 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tate: quia <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicit ad deum in Prosol. Tu es tua aeternitas. ldem autem non est in seipso nisi per accns: vt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>dicitur in. iiii. Physicae. In deo autem nullum cadit per accns. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e157">
        ⁋ Quinto sic. Dem id cuius est mensura, aequaele est 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>&amp; comparabile suae mensurae. Ri. autem de trinitate. dicit. Immensum nulli mensurae aequaele vel comparabile inuenitur 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>Sed deus est immensus. deus ergo nullam mensuram habet. Non est ergo aeternitas mensura dei. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e164">
        ⁋ Contra 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>est, quoniam sicut se habent tempus ad temporale: aeuum ad aeuiternum: sic aeternitas ad aeternum. Sed tempus est men 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sura temporalis: aeuum aeuiterni, vt videbitur loquendo de creaturis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e171">
        <lb ed="#Ba" n="21"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod secundum philosophum. x. Meta. Mensura est id per quod cognoscitur 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>quantitas rei: &amp; debet esse vnigenea mensurato. Vnde &amp; secundum diuersam rationem quantitatis mensurandae in  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>rebus respondent eis diuersae mensurae: vt sicut quantitas mensurati cognoscitur per quantitatem mensurae 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sic qualitas &amp; species mensurae cognosci debet per qualitatem &amp; speciem mensurati. Propter quod dicit 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>Philosophus. iiii. Physicae. Cum quaerimus quid est tempus, oportet abhinc incipere, quid est motus: Nunc autem ita est 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>quod quantitas rei large sumendo nomen quantitatis: vel consistit in natura &amp; veritate essentiae rei: vel 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>in extensione rei &amp; numero partium eius: vel in duratione sua essendi. Secundum primum modum quantitatis 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dicitur quantitas maior vel minor in re. secundum quod in essentia sua verius esse naturae &amp; essentiae habet 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>&amp; secundum hunc modum invnoquoque genere &amp; gradu entis: est vnum primum quod est mensura omnium aliorum  
        <lb ed="#Ba" n="30"/>vt in coloribus color albus, &amp; in literis vocalis, &amp; sic de aliis, vt determinat philosophus in x. Metap. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Et secundum hunc modum deo non respondet aliqua mensura: immo ipse est primum &amp; mensura omnimialiorum  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>entium, vt dictum est supra. Secundum alium modum dicitur quantitas maior vel minor in re secundum maiorem vel 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>minorem extensionem vel numerum partium rei. Et secundum hunc modum solum inuenitur mensura in habentibus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quantitatem continuam vel discretam: quibus &amp; proprie convenit mensurari. &amp; sic quantitas est mensura 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>habentium quantitatem continuam in continuis, &amp; discretam tam in discretis quam in continuis, inquantum discretio partium 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>cadit in continuis: secundum quod habitum est supra. Vnde &amp; ex ratione mensurae in quantitate praecipue discreta 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>deriuatur ratio mensurae in omnibus aliis, vt dicit Comm. super. x. Meta. Vnde quia in deo non cadit quantitas 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>nisi virtutis, potentiae, bonitatis, &amp; huiusmodi, talis mensura non cadit in ipso nisi secundum quantitatem vir 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tutis in potentia, sapientia, &amp; bonitate, &amp; huiusmodi. Et appellatur huiusmodi quantitas eius immensitas siue 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>infinitas. de qua infra videbitur. Secundum tertium modum dicitur quantitas maior vel minor in re secundum du  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>rationem maiorem vel minorem in essendo. &amp; secundum hunc modum inuenitur ratio mensurae in omni ente: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>est quantitas mensura omnis habentis esse: quia nihil est ens nisi iuxta propriam qualitatem naturae suae 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>habeat, proprium modum essendi: cui respondet necessario proprius modus durationis in essendo. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; secundum diuersitatem esse rei &amp; modi essendi eius: diuersificatur talis mensura: &amp; est triplex secundum di-  
        <lb ed="#Ba" n="45"/>uersitatem triplicis esse, &amp; triplicis modi essendi in rebus. Est enim quiddam esse omnino immutabile, &amp; substantia, 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>&amp; opeatione: sicut est diuinum esse, vt habitum est supra. Cuius duratio siue quantitas durationis in essen 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>do, propter eius immutabilitatem est semper fixa stans &amp; eodem modo perseuerans: nec incipiens, nec deficiens, 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>nec secundum aliquod in ipso existens incipere ac deficere potens. &amp; appellatur aeternitas. Est autem quoddam 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>aliud esse: quod etsi forte in immutabilitate solidetur alterius munere &amp; in substantia rei &amp; in eius ope 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ratione: vt nec ipsum, nec aliquid in se vnquam deficiat aut varietur: sed semper fixum stet: &amp; eodem modo perseue 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>ret: incepit tamen esse, &amp; deficere potest ab esse: vel ab aliquo quod in ipso est: &amp; hoc ex debilitate, propriae 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>naturae: cuiusmodi est esse substantiarum sepatarum: quaerum duratio siue quantitas durationis in essendo  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>propter earum immutabilitatem in diuina contemplatione: in qua forte (secundum quod in ii. de trinitate. de beatis di 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ) non habent volubiles cogitationes, fixa est: &amp; stans, &amp; eodem modo perseuerans: licet quandoque ince- 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>pta &amp; potens deficere. &amp; appellatur aeuum. Tertium vero esse quod &amp; incepit &amp; deficiet &amp; in substantia rei 
   <!--387.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="186-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>&amp; in eius operatione, continuum fuxum habens &amp; mutationem, cuiusmodi est esse generabilium &amp; corruptibi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>lium: quorum duratio siue quantitas durationis in essendo propter eorum mutationem in continuo sluxu 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>est &amp; successione incipiens &amp; deficere potens. &amp; appellatur tempus: quod propter fluxum suum distinguitur 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>contra aeternitatem &amp; aeuum, comprehendendo ambo scilicet aeuum &amp; aeternitatem proprie dictam, sub aeternitate con 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>muniter dicta: &amp; hoc propter eorum statum. secundum quod dicitur in Comm. antepenultimae propotonis de causis. Du 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rabilitatis duae sunt species: quarum vna est stans fixa: &amp; altera temporalis &amp; mota. Et vna earum ag  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>gregatur simul: &amp; altera est currens extensa. Vnde <name ref="#Boethius">Boethius</name> . v. de conso. In aeternitate non est pers, &amp; pers 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>sed per priuationem prioris &amp; posterioris intelligitur. Sed vniversalitas &amp; totalitas alterius durabilitatis quae est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>tempus: est per partes suas: quarum vna praeterit: &amp; altera succedit secundum prius &amp; posterius. &amp; in eodem dicit. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Aeternitas est duratio permanens: tempus vero successiua. Et iterum in eodem. Nec aeternitas, nec aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>in aeternitate praeterit. In tempore vero vtrumque reperire contingit. Et licet sic tempus distinguitur secundum  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>philosophous contra aeternitatem communiter acceptam: ipsa tamen secundum quod proprie accipitur secundum theologos &amp; rei 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>veritatem, distinguitur etiam contra aeuum, vt iam dictum est. De natura enim aeui &amp; tporis infra sermo haben 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dus est loquendo de creaturis. Sed de aeternitate proprie dicta ad praesens sermo est scilicet vtrum aeternitas 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>possit dici esse mensura dei: cum concessum est quod deus potest dici esse aeternus. Et est dicendum simpliciter quod  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sic. Sicut enim tempus dicitur mensura rerum temporalium: quia dicit durationem earum in modo existendi in  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>fluxum. scilicet &amp; successione continua: &amp; aeuum mensura aeuiternorum: quia dicit durationem eorum in modo essendi 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>eorum, in permanentia. scilicet incipiente tantum &amp; potente deficere: Sic aeternitas dicitur mensura aeterni: quia dicit 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>durationem eius in modo essendi, in permanentia. scilicet non incipiente: nec omnino potente deficere. Differt tamen, quod in illis 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>mensura re differt a mensurato: sicut accns a subiecto: Si tamen tempus sit aliquid re in tmporali praeter id quod ha 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>bet esse in apprehensione animae: &amp; similiter aeuum in ipso aeuiterno: de quibus debet esse sermo, loquendo de 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>creaturis. In deo vero aeternitas quae est eius mensura, ab ipso differt sola ratione, ad modum quo  
        <lb ed="#Ba" n="23"/>alia diuina attributa differunt a diuina essentia. Vnde sicut a diuina bonitate aut sapientia dif 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>fert sola ratione eius immensitas aut infinitas, cum dicitur quod diuina bonitas siue sapientia immen 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>sa est, aut infinita: cum tamen immensitas dicit mensuram bonitatis aut sapientiae diuinae in secun- 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>do modo mensurae, vt dictum est, &amp; amplius infra dicetur: Sic a diuino esse quid secundum praedeterminata deus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ipse est: differt sola ratione eius aeternitas, cum dicitur quia deus est aeternus: cum tamen aeternitas 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dicat mensuram diuini esse: eo quod aeternitas significat modo durationis id quod diuina natura 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>significat modo rei durantis. secundum modum iam dictum. Et est ista diuersitas solum respectu in- 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>tellectus concipientis esse dei sic vel sic: sicut contingit in aliis attributis, vt infra videbitur. 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>Et forte sic est de tempore: quod nihil ponit in re nisi secundum conceptionem animae: de quo infra 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>dicetur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e329">
        <lb ed="#Ba" n="33"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod omnis mensura importat finitationem, quae deo non 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>conuenit: Dicendum quod cum (vt dictum est) mensura vnigenea debet esse mensurato: vbi er- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>go mensuratum est finitum &amp; limitatum: &amp; mensura limitationem importat. vbi autem menfura 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tum est infinitum &amp; illimitatum: &amp; mensura nullam limitationem importat, vt in deo. Vnde quod  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>dicitur, quod spiritus datus est Christo non ad mensuram, intelligitur non ad mensuram aliorum ho-  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>minum: in quibus erat gratia spiritus limitata: vt habet ibidem exponi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e346">
        ⁋ Ad secundum: quod aeterni- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tas plura continet quam diuinam naturam, ergo excedit eam: &amp; non potest esse mensura eius: Di- 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cendum: quod aliquid continet aliud tamquam mensura intrinseca: vel tamquam mensura extrinseca. Quod rem 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>excedit continendo aliud tamquam mensura intrinseca: non est propria mensura eius quod exceditur: vt 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quantitas bipedalis non est propria mensura pedalis substantiae. Quod autem rem excedit con- 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>tinendo aliud tamquam mensura extrinseca: bene potest esse propria mensura eius intrinseca: vt ten- 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>pus quod est mensura propria motus primi mobilis intrinseca, est mensura communis extrinseca 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>omnium aliorum motuum. Quomodo autem aeternitas continet tempora &amp; temporalia, exponen- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dum est loquendo de tempore. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e366">
        ⁋ Ad tertium: quod aeternitas non est omnino simplex sicut est esse dei:  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quia in ipsa cadit multiplicitas dierum &amp; annorum: Dicendum quod dies &amp; anni ascribuntur durationi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>aeternitatis, non quia haec aliquam diuersitatem aut distinctionem seu successionem ponant in ipsa aeterni- 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tate: sicut nititur procedere argumentum: sed quia aeternitas infinitorum annorum ac dierum rationes in se con- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>plectitur: quae si in infinitum accipiendo cucurrissent ante primum instans temporis, simul cum toto 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>eorum defluxu stetisset immutabilis aeternitas. Et secundum hoc aliquando facta in aeternis temporibus dicumn 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tur fuisse disposita fieri. secundum quod dicit Apostolus soius vlti. Potens est vos confirmare iuxta euangelium 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>meum &amp; praedicationem lesu Christin, secundum reuelationem mysterii aeternis temporibus taciti: quod nunc pate 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>factum est. Secundum etiam quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> Prosol. c. xxii. Tua aeternitas continet secula temporum. 
   <!--388.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="187-r"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e393">
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Ad quartum: quod deus non est in sua aeternitate: quia nihil est in seipso nisi per accidens: Dicendum quod verum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>est vbi mensura &amp; mensuratum differunt re: vt vinum &amp; amphora: de quibus loquitur philosophus. iiii. Physicae. Vbi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>autem differunt sola ratione, non est inconveniens quod idem in se existens per se, sit in sua duratione vt in alio secundum 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rationem tantum: non autem secundum rem. Licet enim sunt idem esse dei &amp; duratio essendi, vt dictum est: differunt 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>tamen ratione sicut &amp; alia attributa in eo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2225-d1e406">
        ⁋ Et per idem patet responsio ad quintum.  
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>