<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="236-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe64678"> <!-- alias="vn58an-a69q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe64678-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="34"/>CIrca tertium arguitur quod trium personarum inter se in diuinis non sit plena &amp; perfe 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>cta identitas, Primo sic. illa sola est plena &amp; perfecta identitas qua nulla alia est ma 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ior. sed maior est identitas patris ad seipsum vel essentiae ad essentiam vel vtrius 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quod inter se: quam sit patris ad filium: tum quia ad seipsum est identitas absque omni dif 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ferentia reali relatorum: ad filium autem cum hoc quod est identitas relatorum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>in substantia, est &amp; aliqua differentia illorum in proprietatibus relatiuis realibus: tum 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quia ad seipsum est identitas secundum totum quod est vtrunque relatorum: relatio 
        au<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tem patris ad filium est identitas secundum aliquid eius. Maior autem est identitas quae est secundum  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>totum: quam quae est secundum aliquid sui. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e129">
        ⁋ Secundo sic. quorum est plena &amp; perfecta identitas:  
        <lb ed="#Bb" n="43"/>vnum eorum de altero vere praedicatur: quia secundum Boeth. nulla propositio verior est illa in quae idem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>praedicatur de se. sed pater non vere praedicatur de filio: nec econverso. Non enim vere dicitur quod pater est filius 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>aut econuerso. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e138">
        ⁋ Contra. tanta est identitas patris &amp; filii: quanta est vnitas substantiae eius 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cum filio communis, secundum quam sunt idem. sed plena &amp; summa est vnitas substantiae secundum quam 
        pa<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>ter est idem filio &amp; econuerso. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e148">
        ⁋ Dico quod illorum est plena &amp; perfecta identitas quorum nulla potest esse omnino 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>imo diuersitas contraria identitati: nec vlterius ex diuersitate pilosoalitas. Quia siqua est talis pluralitas, d scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>non est ex diuersitate, illa est absque omni admixtione contrarii: &amp; propterea necessario illa identitas est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in termino in quo non potest esse in aliquo defectus per sui contrarii admixtionem: &amp; in non habentibus con 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>trarium nihil est nisi in termino: &amp; absque receptione eius quod est magis aut minus. In patre autem ad  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>filium nulla potest esse diuersitas contraria identitati: quia pater consideratus in ordine ad filium: non  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>habet in se nisi essentiam communem cum filio: &amp; proprietatem qua distinguitur a filio. Ex parte au  
   <!--488.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="237-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tem essentiae, quia vna est &amp; communis patri &amp; filio, non est nisi plena &amp; perfecta identitas absque omni 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>diuersitate contraria. Ex parte autem proprietatis, quia relatiua est: non est vlla identitas patris ad  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>filium, nec etiam contraria diuersitas, quia secundum relationem vt relatio est, &amp; vt per ipsam sit compa 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ratio ad oppositum: nullum relatiuorum natum est dici alteri idem aut diuersum, sicut neque aequale aut  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>inaequale. Vnde sicut pater secundum quod est ad filium. i. relatiua proprietate sua qua habet esse ad filium 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>non dicitur aequalis vel inaequalis filio: sic nec filius secundum quod est ad patrem, dicitur aequalis aut inaequa 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>lis filio, vt habitum est supra. Sed ambo mutuo dicuntur aequales secundum substantiam solam, 
        inquan<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tum nomine substantiae includitur quantitas, secundum superius exposita. Sic ergo pater secundum quod est 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>ad filium non dicitur idem nec diuersum filio, nec econuerso, sed ambo mutuo sibi dicuntur idem secun 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>dum substantiam solummodo. Quare cum vt procedit vltima ratio, &amp; bene, plena &amp; perfecta sit 
        vni<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tas substantiae communis secundum quam sunt idem inter se tres personae diuinae, &amp; tam plena &amp; perfecta 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sit vnitas illius substantiae, vt secundum eam sint idem inter se duae vel tres personae: quam vt secundum eam 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>ipsa diuina essentia est eadem sibi: &amp; plena autem &amp; perfecta omnino sit identitas qua deitas est idem 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sibi: plena igitur &amp; perfecta dicenda est esse identitas qua pater est idem filio, &amp; tam plena &amp; perfe 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cta quam plena &amp; perfecta est identitas qua diuina essentia est eadem sibi, de qua constat quod omnino &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>simpliciter plena &amp; perfecta est. Idcirco igitur simpliciter concedendum est quod plena &amp; perfectissima in 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>termino est identitas inter patrem &amp; filium. Etsi enim in patre considerato in ordine naturae ad filium 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>sit aliquid plus quam in deitate considerata in ordine rationis ad seipsam, puta proprietas relatiua quae  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est paternitas, de ea nihil plus ad identitatem quam si non esset omnino. &amp; hoc quemadmodum si sint 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>duo quadrata absque gnomone circunscripto similia, &amp; alteri eorum circumscribatur gnomo: per hoc 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quadratum habens gnomonem circunscriptum non minus est simile non habenti gnomonem quam prius 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>immo aequaliter, quia de similitudine vel dissimilitudine nihil ad gnomonem, licet de aequalitate aut  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>inaequalitate aliquid sit ad gnomonem. Quia habens gnomonem non habenti per gnomonem additum est 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>inaequalis: &amp; si non habenti addatur gnomo, fit iterum aequalis. Quadratum enim addito gnomone 
        cre<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>uit, alteratum autem non est, vt dicitur in praedicamentis. Sed de identitate aut diuersitate, aequalitate aut  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>inaequalitate, similitudine aut dissimilitudine patris ad filium, nihil omnino ad proprietatem relatiuam 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>quae in patre est alia quam in filio, licet patre considerato in ordine rationis ad seipsum, de identitate pa 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tris ad seipsum, multum ad proprietatem patris. Quia secundum relationem vt substantia est, &amp; non sit per 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>ipsam comparatio ad oppositum, nec persona cuius est comparatur per illam ad oppositum, sed ad 
        se<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>ipsam: bene natum est vtrumque relatiuorum dici idem sibiipsi sicut &amp; secundum substantiam: quia (vt 
        di<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>ctum est in praecedenti quaestione) talis identitas est secundum rationem totalitatis eius quod comparatur. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>Et sic pater comparatus ad seipsum proprietate sua qua habet esse, &amp; etiam substantia sua absoluta di 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>citur idem sibi, licet comparatus ad filium illa proprietate siue secundum illam, nec idem nec diuersus 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>dicitur filio, sicut nec aequalis nec inaequalis, nec similis nec dissimilis, vt dictum est. Et similiter econuer 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>so filius relatiua proprietate sua qua habet esse ad patrem, dicitur idem sibi licet non patri, sicut nec 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>illa siue secundum illam dicitur aequalis vel similis patri, vt habitum est supra. Et sic in primo modo iden 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>titatis quaelibet persona dicitur eadem sibi proprietate propria ei secundum quam est ad alteram. In secundo  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>autem nulla personarum proprietate sua dicitur eadem alteri, sicut nec aequalis aut similis. Vnde si quae  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ratur an filius secundum quod dicitur ad patrem sit idem patri: consimiliter quaestioni <name ref="#Augustine">Augustinus</name> superius tactae 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>an scilicet filius secundum quod comparatur ad patrem sit aequalis patri: Et iterum si quaeratur an filius secun 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>dum quod comparatur ad patrem sit idem sibiipsi: istis duabus quaestionibus contrario modo debet respon 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>deri, vt patet ex dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e262">
        ⁋ Veruntamen aduertendum est quod in vtraque dictarum quaestionum latet 
        aequi<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>uocatio ex parte illius quod est secundum quod est, quia ly secundum quod est, potest esse vna dictio scilicet coniun 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ctio causalis significans idem quod prout siue inquantum: vel potest esse duae partes, vt ly secundum sit ad  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>uerbium, &amp; ly quod nomen. Et si primo modo, respondendum est ad primam quaestionem quod sic: filius enim 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>secundum quod. i. prout vel inquantum dicitur ad patrem, est idem patri. Non enim est idem aequalis aut 
        simi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>lis patri, nisi inquantum dicitur hoc est comparatur ad patrem, quia inquantum secundum se consideratur 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>aut inquantum siue prout comparatur ad seipsum, non est nisi idem sibi. sed tunc relatio non habet ratio 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nem relationis, sed potius substantiae, secundum praedicta. Ad secundam autem quaestionem respondem 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>dum est quod non filius enim secundum quod. i. prout vel inquantum dicitur ad patrem, non est idem sibi, sed  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>solummodo patri, &amp; solummodo est idem sibi prout dicitur hoc est comparatur ad seipsum. Si vero se 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>cundo modo, scilicet ly secundum quod, est duae partes: respondendum est ad primam quaestionem quod non si 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>lius enim secundum quod id est secundum id quo dicitur ad patrem, scilicet secundum filiationem, nec est idem nec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>aequalis nec similis patri, sed est idem illi substantia siue essentia, aequalis quantitate, similis qualitate 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>vt iam &amp; similiter superius expositum est. Ad secundam vero quaestionem respondendum est quod sic. fi- 
   <!--489.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="237-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>lius enim secundum quodid est secundum id quod dicitur ad patrem scilicet secundum filiationem: est idem sibiipsi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sicut secundum substantiam: sed hoc prout ambo integrant rationem suppositi, vt iam expositum est. 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>Et isto secundo modo intellectus eius quod est secundum quod, intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> &amp; prosequitur suam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>quaestionem, vt patet inspicienti dicta &amp; intentionem illius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e309">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Quod arguitur primo contra iam dicta, quod non est plena &amp; perfecta identitas 
        pa<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tris ad filium: quia maior est eius identitas alicuius vt patris ad seipsum: Dico quod falsum est. Licet ei 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>secundum plura sit identitas patris ad se quam ad filium: pater enim est idem sibi &amp; secundum substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>&amp; secundum paternitatis proprietatem: est autem idem filio secundum substantiam tantummodo, vt patet ex 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>dictis: &amp; hoc sicut secundum plura, hoc est secundum plures vnitates, quaternarius est aequalis 
        qua<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ternario quam binarius binario: non tamen maior est aequalitas patris ad seipsum quam ad filium: sicut non 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>est maior aequalitas quaternarii ad quaternarium: quam binarii ad binarium: neque similiter maior est 
        iden<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>titas essentiae ad essentiam quam patris ad filium: quia vtraque est secundum idem: &amp; nihil de identitate 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vel diuersitate ad paternitatem &amp; filiationem, sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e331">
        ⁋ Quod arguitur primo pro syllogizando  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod maior est identitas patris ad seipsum vel essentiae ad essentiam quam patris ad filium: quia patris ad  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>seipsum vel essentiae ad essentiam est identitas absque differentia relatorum reali: non sic patris ad si 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>lium: quia realiter differunt scilicet relatiuis proprietatibus: Dico quod si sumatur differentia proprie, quae  
        <lb ed="#Bb" n="17"/>non est nisi ex absolutis, illa ponit diuersitatem proprie dictam: quae contrariatur identitati &amp; 
        dimi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nuit eam cum secundum partem incidit in eodem cum identitate. Sed talis differentia non est in di 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>uinis: sed solummodo contraria communiter accepta pro distinctione quae est ex relatiuis: quae non  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ponit diuersitatem nisi communiter acceptam: &amp; quae non contrariatur identitati nec diminuit eam 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>omnino cum est incidens in eodem cum identitate, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e351">
        ⁋ Quod arguitur secundo pro syllogizando quod  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>maior est identitas patris ad se quam ad filium: quia ad se est idem secundum totum: ad filium autem est 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>idem secundum aliquid sui: &amp; ita quasi secundum partem: &amp; maior est identitas secundum totum  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>quam secundum aliquid sui vel secundum partem: Dico quod hoc vltimum verum est in illis solummodo  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quae vere sunt pars &amp; totum: vt in compositis ex materia &amp; forma. In illis enim maior est identitas 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>inter illa quae sunt eadem secundum totum. scilicet &amp; secundum materiam &amp; secundum formam, quam inter illa quae 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>sunt eadem secundum alterum eorum solum: qualiter non est ponere totum &amp; partem in diuinis 
        pro<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>pter naturae siue essentiae diuinae simplicitatem. Suppositum enim licet contineat essentiam cum proprie 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>tate relatiua secundum modum superius determinatum, non tamen est proprie totum ad vtrunque illo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>rum. Nec illa sunt partes suppositi: quia relatio non distinguit suppositum subsistens in essentia 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>nisi ab opposito: seipsam etiam non distinguit nisi a relatione sibi opposita: non autem ab essentia 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>considerata in supposito vno in ordine ad essentiam eandem existentem in supposito alio: sed ratio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>sola illa abinuicem distinguit. Et sic essentia est aliquid suppositi vt in quo subsistit quasi materiali 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ter: Relatio vero est aliquid suppositi quo subsistit quasi formaliter, &amp; distiguitur ab opposito. Et hoc 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>modo licet diuersimode totalitas suppositi vtrumque illorum contineat, est tamen improprie totalitas in 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>continente vtrunque: &amp; contenta improprie habent rationem partialitatis. Et in talibus non est maior idem 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>titas illa quae est secundum totum quam illa quae est secundum partem: &amp; hoc quia tales scilicet partes, nullam con 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>positionem ponunt in tali toto: &amp; quia identitas non sequitur vnum in substantia vt solummodo no 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>minat essentiam quae est vere substantia: neque vt solummodo nominat substantiam quae est suppo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>situm: sed etiam vt nominat quodcunque consideratum secundum rationem substantiae: siue sit essen. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tia quae est vere substantia: siue sit suppositum: siue fuerit quodcunque reale aut qualemcunque realita 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>tem habens. &amp; haec est per se ratio communis substantiae ad quam sequitur identitas. Vnde quia eadem ra 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tione omnimode &amp; secundum totum &amp; secundum aliquid sui dicitur pater idem sibi secundum totum, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>filio secundum aliquid sui: idcirco nequaquam maiori identitare dicitur pater idem sibi quam filio: licet quo  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>quo modo secundum plura vt dictum est: etsi de identitate patris ad seipsum aliquid ad 
        relatio<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>nem pertinet quae est paternitas: nihil autem ad ipsam de identitate patris ad filium, secundum prae 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dicta. Vel potest dici quod vna harum identitatum non potest dici maior alia quia non penitus vniuo 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ce dicitur pater idem sibi primo modo identitatis, &amp; idem filio secundo modo, propter praedictam 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>distinctionem illorum duorum modorum: &amp; in solis vniuocis habet locum comparatio secundum  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>magis &amp; minus. Licet enim sit album in voce &amp; album in colore secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in Top 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>non tamen dicitur vox albior colore propter non vniuoce dici album de vtroque. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe64678-d1e422">
        ⁋ Quod arguitur secundo  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>principaliter: si plene &amp; perfecte pater esset idem filio: vere posset vnum praedicari de altero: &amp; dici quod pa 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ter est filius &amp; econverso: Dico quod hoc secundum Boethium non habet veritatem nisi de illis quae sunt idem 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>primo modo identitatis. Nec est vera illa propositio, Nulla propositio verior est illa in qua idem prae 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>dicatur de eodem. nisi intelligendo de eodem primo modo identitatis. Vnde non dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  
       <!--490.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="238-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>nulla in qua idem praedicatur de eodem, sed in qua praedicatur idem de se. De illa enim in qua praecicatur 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>idem de eodem secundo modo identitatis, simpliciter falsa est. Licet enim nihil ad relationem de identi 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tate aut diuersitate patris ad filium: quia vt pater comparatur ad filium, relatio habet rationem 
        relatio<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nis &amp; non substantiae. secundum quam rationem substantiae identitas aut diuersitas sequitur rem quancumque quam 
        se<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>quitur, vt dictum est: multum tamen ad relationem de veritate &amp; falsitate praedicationis patris de filio, autem 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>econuerso: quia non ab eo quod est res vel non est, simpliciter dicitur oratio vera vel falsa: vera ab eo quod 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>est: falsa ab eo quod non est: sed solummodo dicitur oratio vera vel falsa ab eo quod res est vel non est prout 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>exprimitur per sermonem. Vnde etsi cursus insit homini simpliciter: non tamen haec est vera, homo currit 
        be<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ne, nisi insit illi sub tali modo. Consimiliter etsi pater simpliciter est in filio &amp; econuerso, &amp; sunt vnum 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; idem, secundum quod dicit Christus dei filius Io. x. Ego &amp; pater vnum sumus, per quid etiam sunt idem: non 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tamen haec est vera, pater est filius, aut econuerso, nisi pater insit filio aut econuerso, sub tali modo, vt scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>patri formaliter conueniret filiatio sicut &amp; paternitas, &amp; filio paternitas sicut filiatio, quod falsum est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>&amp; impossibile, nisi ponatur personarum confusio secundum Sabellium.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>