<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="47-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e609"> <!-- alias="vn58an-a7q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e609-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e609-Hd1e107" type="question-title">Utrum theologia sit scientia distincta ab aliis scientiis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="28"/>CIrca primum arguitur quod theologia non sit diuersa scientia ab aliis scientiis, neque ab  
        <lb ed="#Ba" n="29"/>eis distincta. Primo sic. Illae scientiae non sunt diuersae &amp; distinctae, quae eadem &amp; de eisdem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>docent, quia vnius inquantum vnum vna est scientia. secundo poste. theologia eadem &amp; de eisdem do  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>cet cum aliis scientiis. secundum quod dicit Ambr id est super Luc. Licet scriptura dina munda 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nae euacuet scientiae disciplinam, tamen si quis quaerat quae illi in suis sermonibus mirabilia 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>putant, in scripturis diuinis inueniet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Scientiae a quibus licet 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>descendere ab vna in alteram: non sunt penitus distinctae. secundum quod dicit philosophus in. i. poste. Quia non licet descen 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dere a genere in genus. Sed si debeat demonstratio descendere, necesse est genus scilicet subiectum idem es scilicet sim 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>plicitur, vel sic hoc est aliquo modo. Sed ab ista scientia licet descendere ad omnes alias, quia supposita in ista 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>debet supponere &amp; non negare omnis alia, &amp; probata in aliis ista assumit in vsum suum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e138">
        ⁋ In op<lb ed="#Ba" n="38"/>positum est, 
   quoniam illae scientiae sunt distinctae, &amp; diuersae abinuicem, quarum vna potest doceri &amp; disci sine al- 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tera &amp; sciri. theologia est huiusmodi respectu aliarum. secundum quod dicit apsus loquens de hac sapientia in con 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>paratione ad scientias mundanas. i. Cori. ii. Sapientiam loquimur inter perfectos. sapientiam non huius sclenti, sed  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dei sapientiam in mysterio absconditam, quam nemo principum huius seculi GGlo. Philosophorum) nouit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e149">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>⁋ Ad habendum generalem notitiam distinctionis scientiarum inter se, &amp; per consequens hu 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ius scientiae ab omnibus aliis: dicendum secundum iam dicta. Cum vnius inquantum vnum vna est scientia, econtra vna scientia 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>potest esse diuersa ab alta propter defectum alterius istorum, aut scilicet quia non sunt de eodem, aut quia non eodem mo 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>do. Si quia non sunt de eodem, hoc contingit dupliciter. aut quia sunt omnino de diuersis: aut quia partim de eodem,  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>partim de diuersis. Si omnino sunt de diuersis, aut ergo de diuersis nullam omnino connexionem adinuicem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>habentibus: aut de diuersis aliquam tamen connexionem inter se habentibus. Primo modo  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>scientiae sunt omnino diuersae &amp; disparatae penitus abiuicem distinctae. Sicut diuersae scientiae sunt, Mathematica &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>moralis, quia sunt de disparatis omnino nullo modo connexis. Est enim moralis scientia de particulari &amp; opeabili 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ab homine: Mathematica vero est de vniuersali abstracto a supposito &amp; materia, circa quod non cadit 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>motus aut opeatio. Hoc modo distinctionis theologia a nulla alia scientiae distincta est. omnium enim aliarum suba 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>iecta aliquo modo sunt connexa subiecto eius, quia omne ens est ens propter ens primum, vt dicit. ix. proposi- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tio de causis. &amp; ipsum regit omnes res: vt dicit propositio. xx. ipsum autem est subiectum theologiae vt infra di 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>cetur. Si autem scientiae abiuicem sunt diuersae, quia sunt de diuersis, aliquo tamen modo connexis, aut ergo habent conne 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>xionem in hoc quod vna submistrat alii a se detminata, aut in hoc quod mendicat ab alia detmiata. Primo mo 
   <!--109.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="47-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>do diuersae scientiae sunt: sed connexae, vsualis, &amp; subministratiua. Et dicitur ars subministratiua, quae  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>agit &amp; praeparat aliquid in alterius artis ministerium: quae ideo dicitur vsualis, quia vtitur ab altera praepara- 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>to. Sed subministratiua potest esse vna alteri dupliciter: vt distinguit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Politicae. 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Vno modo in praeparando ei materiam circa quam operatur. Alio modo in praeparando ei instrumentum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quo opeatur. secundum quod materialiter subministratiua est ars filitiua arti textoriae: &amp; ars aeris malleati- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>ua arti fabrili. Instrumentaliter vero subministratiua est ars pectinis factiua arti textoriae: vt di 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>citur primo politicae, &amp; ars nauifactiua, arti nauali: vt dicitur secundo physicae. &amp; vtroque modo theologia 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>est distincta a qualibet alia scientia. lpsa enim est vsualis, &amp; omnis alia est ei subministratiua, aut instru 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>mentaliter: vt scientiae rationales, quae praeparant ei sicut &amp; aliis modos ratiocinandi, aut materialiter, 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>vt omnes scientiae reales, quae praeparant ei veras sententias tanquam materiam suae determinationis: vt infra vi 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>debitur. Si autem scientia vna sit diuersa ab altera, quia de diuerso connexa: tamen in hoc quod vna mendi 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>cat ab alia determinata, hoc modo scientia quae est de simplicioribus &amp; magis certis distincta 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>est &amp; diuersa a scientia quae est de magis compositis, &amp; minus certis, &amp; certificatur per illam 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>quae est de magis certis: sicut se habet arithmetica respectu geometriae: inquantum demon- 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>strationes arithmeticae certiores sunt demonstrationibus geometriae, quanto numeri magis abstra- 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>cti sunt &amp; simpliciores quam magnitudines. &amp; ideo certificantur demonstrationes geometricae per demon 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>strationes arithmeticas descendendo de genere in genus, inquantum magnitudines numeri sunt: vt 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dicitur primo poste. Et hoc modo etiam omnis scientia subalternans distincta est a subalternata: quia omnis subal 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ternata indiget subalternante: vt infra patebit. Hoc modo theologia ab omnibus aliis scientiis est di 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>stincta, connexa tamen eis inquantum certitudine eius omnis alia scientia debet certificari &amp; regulari quo-  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>dammodo: vt infra dicetur. Si vero scientia vna sit diuersa &amp; distincta ab altera: quia est partim de eodem, 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>partim de diuerso: hoc non est nisi quia subiectum vnius est pars subiecti alterius: vt vna sumat sub 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>iectum alterius cum aliqua determinatione: &amp; hoc aut cum determinatione contrahente ipsum essen 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tialiter, aut accidentaliter. Scientiae diuersae primo modo differunt sicut totum &amp; pars: &amp; hoc contin  
        <lb ed="#Ba" n="25"/>git dupliciter. Aut enim scientia quae est de toto subiecto non habet aliquam propriam considerationem cir 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ca ipsum: sed solum habet considerationem in suis partibus quae dicitur scientia totalis: partes au-  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tem eius dicuntur scientiae partiales, quemadmodum scientia naturalis de corpore mobili simpliciter nul 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>lam habet considerationem nisi in suis partibus, quae sunt scientia phyiae. scientia cae. &amp; mund. &amp; sic de aliis 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>partibus eius. Aut scientia quae est de toto habet aliquam propriam considerationem de communi: praeter con 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>siderationes quas aliae de partibus contentis sub illo communi. talis scientia dicitur scientia vniuersa 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>lis, &amp; contentae sub ipsa dicuntur scientiae particulares, quemadmodum metaphysica, quae considerat de ente 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>simpliciter communia principia &amp; proprietates cuiuslibet entis inquantum ens, dicitur scientia vniuer 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>salis respectu cuiuslibet alterius scientiae philosophicae, quia quaelibet illarum sumit aliquam partem entis, 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>cuius, propria principia &amp; proprietates considerat, vt mathematica magnitudinem, arithmetica nu- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>merum, &amp; sic de aliis. sicut dicitur. iiii. metaphysicae. Primo modo non se habet ista scientia ad alias, ne 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quod vt totum, neque vt pars. Non vt totum, quia habet propriissimam considerationem de propriiss mo sub- 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>iecto &amp; simplicissimo, quod partem nullam habet sub se, neque subiectiuam, neque integralem, de qua posset 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>esse aliqua scientia partialis sub ea. Immo ex consideratione sua circa subiectum sufficit tradere no-  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>titiam omnium aliorum, quae ipsi subiecto habent attribui: propter quod etiam ista scientia est summe vna 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>vt dictum est supra. Neque etiam se habet ad alias, vt pars alicuius earum: quia subiectum suum nul- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lius scientiae subiectum commune condiuidit contra alias partes: sicut condiuidit corpus mobile 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ad situm: quod subiectum est libri cae. &amp; mun. contra omnes partes corporis ad formam, de quibus sunt aliae 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>partes naturalis philosophiae, neque etiam subiectum eius continetur sub subiecto metaphysicae: vt 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>infra dicetur: neque potest dici scientia particularis respectu illius. Immo ista scientia verius de- 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>bet dici scientia vniuersalis respectu cuiuslibet alterius scientiae, vt in sequenti quaestione dicetur. Si ve- 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ro sint diuersae &amp; distinctae partim de eodem, partim de diuerso: quia vna sumit subiectum alte 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>rius, cum determinatione accidentali: hoc contingit dupliciter: aut enim scientia inferior conside 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>rat subiectum ratione ipsius determinationis: aut ratione eius cui additur determinatio. Primo mo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>do adhuc contingit dupliciter. Aut enim illa determinatio nata est causari ab illo determinabili 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tanquam a principio primo, licet non proprio: aut nullo modo nata est ab ipso causari. Si secundo  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>modo, sic sunt scientiae omnino disparatae non coordinatae, vt scientia vna si consideraret de super- 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ficie alba quia animba, &amp; alia si consideraret de superficie simpliciter ratione qua superficies est. 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>Albedo enim non causatur aliquo modo a superficie, ratione qua superficies est res mathemati- 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>ca: sed ratione qua naturalis. Si primo modo, sic sunt scientiae diuersae: sed coordinatae: vt 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>naturalis scientia quae considerat de corpore mobili, &amp; medicina quae considerat de corpore sa- 
   <!--110.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="48-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>no. cuius prima causa est in corpore mobili simpliciter: secundum quod dicit philosophus in de sensu &amp; sen- 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Physici est de sanitate &amp; aegritudine prima principia inuenire. &amp; ideo vbi desinunt principia natu 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ralis philosophiae, incipiunt principia medicinae. Neutro istorum modorum se habet ista scientia ad alias, neque  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>enim ipsa sumit subiectum alterius, vel altera suum cum determinatione accidentali de qua considerat  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>quia considerat de deo, qui nulli accidit, &amp; cui nullum accidens est: vt infra videbitur. Bene tamen se ha 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>bent aliae per ordinem ad istam, &amp; eam sequuntur, quia principia prima omnium considerat circa suum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>subiectum: vt infra dicetur. Si vero scientia inferior considerat de subiecto determinato ratione 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ipsius determinabilis: tunc ad idem respicit consideratio vtriusque, &amp; in hoc quodam modo vna &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>eadem scientia sunt: licet vna sit sub altera ratione determinationis additae. &amp; ideo dicuntur alterae, 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quia vna est subalternata alteri. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e335">
        ⁋ Sequitur secundum membrum principale: quom scientia vna est di 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>uersa ab altera: quia non considerat eodem modo, siue sit de eodem, siue sit de diuersis. Hoc enim con 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tingit dupliciter: aut quia omnino diuerso modo considerat: aut quia partim modo eodem: par- 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tim modo diuerso. Si primo modo, sic sunt scientiae omnino diuersae: &amp; hoc dupliciter, quia aut ille mo-  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>dus considerandi diuersus causatur ex natura rei solum, &amp; sunt scientiae diuersae, quia &amp; de diuer 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sis, &amp; modo diuerso: vt sunt diuersae scientiae morales ab aliis. aut quia ille modus considerandi di-  
        <lb ed="#Ba" n="16"/>uersus causatur partim ex natura rei: partim ex ipso considerante, &amp; sunt scientiae diuersae, quia diuerso mo 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>do considerant, etsi forte de eodem, vt naturalis &amp; mathematica, quae ambae sunt de corpore &amp; quantita 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>te. Vtroque istorum modorum ista scientiae distincta est &amp; diuersa ab omnibus aliis scientiis, quia etsi de suo sub 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>iecto considerat metaphysicus, &amp; de rebus attributis subiecto suo considerant aliae scientiae, hoc tamen est di 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>uersimode: secundum tres modos quibus diuersae scientiae pabert considerare idem, quia aut ad aliud, aut per aliud,  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>aut secundum aliud. Ad aliud. secundum quod geometra considerat angulum rectum Gnomonis vt quaele quid est in 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>se existens ad sciendum solum: carpentarius autem prout valet ad opus: sicut dicitur. i. Ethicorum Per aliud, se 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>cundum quod naturalis probat terram esse rotundam per aequalem motum grauis ad centrum. Geometra au 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tem per aequalem distantiam a circunferentia. Secundum aliud, secundum quod mathematicus considerat corpus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>inquantum est quoddam ens: naturalis vero inquantum mobile est. Omnibus istis modis theologia 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>dicenda est esse diuersa scientia &amp; distincta ab aliis scientiis, praeterquam quod non est de alion omnino quam 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ipsae sint. quoniam philosophia considerat de toto ente: de non ente autem non potest esse scientia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e374">
        ⁋ Et ideo opor- 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>tet quod de eodem sit theologia: de quo aliquo modo considerat philosophia, sed diuersimode. Primo quia 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>ad aliud, quoniam aliae scientiae entia considerant ad cognoscendum eorum quiditates secundum se: &amp; ideo 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>de toto ente &amp; de diuersis partibus entis diuersae sunt scientiae. Theologia vero considerat de en- 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tibus de quibus sunt aliae scientiae, non ad cognoscendum eorum quiditates secundum se: sed inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>aliquo modo habent rationem esse diuini in se, per quod ad eum referuntur, vt infra determinabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e387">
        ⁋ Secun 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>do quia per aliud: quia philosophia considerat vnumquodque ex causis proximis &amp; propriis sibi: ista ve- 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ro ex causis primis &amp; maxime ex causa prima omnium: secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de trinitate. c. v. Volun- 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tas dei est causa prima &amp; summa omnium. Nihil enim sit quod non de intelligibili aula summi im 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>peratoris aut iubetur, aut permittitur secundum ineffabilem iustitiam. Tanaen vt ipse dicit ibidem. c. iii. licuit 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>vanitati philosophorum etiam causis aliis ea tribuere, sed proximis: cum omnino videre non possent supio 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>rem caeteris omnibus causam. De quo ponit congruum exemplum. c. iiii. dicens. Constituamus hominem sa 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>pientem, cuius anima aeternam veritatem in omnibus actibus suis consulat. Iste si aliquo opere miseri 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>cordiae aegritudinem contraheret, consultis medicis ab alio diceretur causa morbi esse ficcitas cor- 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>poris, ab alio alia: vterque tamen de causis proximis &amp; corporalibus pronunciaret. At si causa illius sic- 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>citatis quaereretur, inueniretur voluntarius labor, &amp; iam ventum esset ad superiorem causam 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quae ab anima proficisceretur in corpus quod regit. Sed nec illa prima est. Illa enim proculdubio superior est, 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>cui anima hominis seruiens &amp; iubenti obediens voluntarium laborem susceperat, &amp; sic non ni 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>si voluntas dei causa prima illius aegritudinis verissime reperietur. &amp; iste est proprius modus 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>huius scientiae: scilicet resoluere omnes causas in causam primam simpliciter. Modus autem pro 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>prius philosophiae est reducere omnes. in causam proximam, &amp; non in causam primam nisi mediante cau 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>sa alia corporali: scilicet motu caelesti. Vnde causa proxima considerata iudicasset medicus 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Exechiam moriturum. Considerata vero causa prima, scilicet diuini consilii voluntate, iudicas- 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>set eum propheta superuicturum. Hanc etsi non vidisset philosophus, negare tamen eam non de 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>buit: quia necessitas rerum naturalium subest dispositioni superiori, &amp; est obsequens ei. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>si cursus naturalis processisset, mori debuisset: sed ex causa superiori aliter dispositus superui- 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>uere potuit. Vnde verius suit quia erat victurus quam quod erat moriturus. Victurus enim erat simpliciter 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>moriturus autem non nisi sub conditione, secundum quod necessitas ex consilio causae supioris est necessi 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>tas simpliciter: respectu cuius omnis alia necessitas ex causa inferiori est necessitas conditionalis &amp; secundum quid  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e443">
   <!--111.xml-->
            <pb ed="#Ba" n="48-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>⁋ Tertio modo ista scientia diuersa est a qualibet alia: quia etsi considerat id quo ana considerat-  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tamen secundum aliud. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> enim ex creaturis in dei cognitionem procedit: &amp; primo conside 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>rat de creaturis: vltimo de deo. Theologus vero econtra, ex creatore tendit in notitiam creatu- 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>rae: &amp; primo considerat de deo: vltimo de creatura. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> enim nihil considerat de deo nisi 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>per creaturas. Theologus vero considerat de deo per ea secundum quae est principium creatura- 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>rum. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> adhuc considerat de deo solum secundum attributa communia, quibus se manife- 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>stat in creaturis. Theologus vero considerat de deo secundum, propria personarum quibus habet co 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>gnosci in se: &amp; in quibus non potest cognosci ex creaturis. Adhuc, philosophus considerat quae 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>cumque considerat, vt percepta &amp; intellecta solo lumine naturalis rationis. Theologus vero consi- 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>derat singula, vt primo credita lumine fidei, &amp; secundo intellecta lumine vlteriori super lumen 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>naturalis rationis infusum: vt infra patebit. Sic ergo patet quomodo scientiae sunt diuersae: quia 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>omnino considerant modo diuerso. Si vero considerant partim eodem modo, partim diuerso, hoc 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>contingit in scientia subalternante &amp; subalternata: de quo infra videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e489">
        <lb ed="#Ba" n="14"/>⁋ Per haec patet ad obiecta. licet enim vt primo arguitur ista scientia sit de eisdem cum 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>aliis: vt infra videbitur loquendo de subiecto huius scientiae: hoc tamen est diuersimode vt iam dictum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>est: quod sufficit ad diuersitatem scientiae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e609-d1e498">
        ⁋ Ad secundum quod ista scientia non est penitus distincta 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ab aliis, quia sumit in vsum suum quae sunt aliarum: dicendum quod hoc non arguit quin scientiae possint 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>esse diuersae: sed arguit quod non sint sic distinctae, quin aliquam habeant connexionem adinuicem, si- 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cut habet metaphysica cum aliis scientiis philosophicis, vel scientia subalternans ad subalternatam 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>vel aliquo alio modo. Et verum est quod ista scientia non sic est distincta ab aliis, quin aliquam connexio- 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>nem habet cum eis: vt patebit loquendo de principalitate huius scientiae super omnes alias.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>