<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 10</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 10</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="73-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe19943"> <!-- alias="vn58an-a53q10" -->
      <head xml:id="vn58an-fe19943-Hd1e104">Quaestio 10</head>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="28"/>CIrca decimum arguitur, quod in diuinis non sit vna persona in alia mutuo &amp; eodem 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>modo, Primo sic. Philosophous. iiii. physicorum assignat octo modos essendi in: &amp; Qui 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>non supponuntur esse plures. sed nullo istorum modorum vna personarum diui A 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>narum est in alia, vt patet inducendo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. quod habet esse in sem a 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>per exeundo ab alio, nunquam habet esse in illo: quia esse in, &amp; exire ab, sunt contrariae 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>habitudines: quae non possunt esse in eodem respectu vnius. filius habet esse in sem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>per exeundo a patre: quia dicitur loanenis. xvi. Exiui a patre. &amp;. xiii. Adeo exiuit. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>Micheae. v. Egressus eius ab initio a diebus aeternitatis. qui exitus exponitur de aeterna generatione 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>qua semper filius generatur, &amp; semper generatus est, vt infra videbitur. ergo filius non est in patre 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nec econuerso per consimilem rationem, vt patet intuenti. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e134">
        ⁋ Tertio sic. si vna persona est  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>in altera: aut ergo ratione substantiae: aut ratione relationis: aut ratione vtriusque, non ratione substantiae: quia ratione 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>substantiae sunt idem: &amp; ratione qua aliqui sunt idem, vnus non est in altero: quia esse in, est nota diffe 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>rentiae siue distinctionis inter illos quorum vnus est in altero. ldem enim inquantum idem non est 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in seipso: quia tunc aliquid esset in seipso primo &amp; per se: quod est impossibile secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>iiii. physicorum. Eo autem quo sunt idem non distinguuntur aut differunt. Non ratione relationis 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quia ratione relationis opponuntur: &amp; oppositum non habet esse in opposito inquantum oppositum 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est. ergo non ratione vtriusque secundum Auctorem lib. vi. principiorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e156">
        ⁋ Quarto sic. si 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>pater est in filio, cum pater sit deus &amp; filius deus: ergo deus est in deo. consequens est falsum, quia 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>non est nisi vnus &amp; idem deus: &amp; sic idem esset in seipso: quod est contra Philosophum. iiii. 
        physi<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>corum. ergo &amp; caetera. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e165">
        ⁋ Quinto sic. si aliquid est in alio quod est in eo quod est in, est &amp; in illo in  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quo est illud. si ergopater est in filio, &amp; filius in patre, pater est in seipso,. quod est impossibile 
        se<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>cundum iam dicta. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e172">
        ⁋ Sexto sic. Si filius est in patre, non autem est filius nisi vbi est filiatio  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ergo filiatio in patre est. ille autem est filius in quo est filiatio. pater ergo est filius. Eodem modo  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>potest argui quod pater est filius si pater est in filio: &amp; similiter de generatione actiua &amp; passiua, quod sci 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>licet generatio passiua sit in patre: &amp; ita quod pater generetur: &amp; quod generatio actiua sit in filio: &amp; ita 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod filius generet. consequens est falsum. ergo &amp; antecedens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e183">
        ⁋ Septimo sic. opposita &amp; repugnantia  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sicut ex se non possunt esse in eodem: sic nec per aliquid vnum. calidum enim &amp; frigidum nunquam per  
   <!--161.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="73-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>aliquod vnum possunt concurrere in eodem, quare cum filiatio &amp; paternitas sint opposita, nunquam in 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>d eodem concurrunt per vnum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e196">
        ⁋ Octauo sic. proprietas illa quae per se conuenit personae vt si 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>bi propria, per personam non potest attribui essentiae. Dicimus enim quod generare proprium est personae 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; similiter generari: &amp; non conuenit essentiae per personam: quia essentia nec generat nec 
        genera<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>tur. ergo eadem ratione nec proprietas quae convenit essentiae vt propria ei, per ipsam vllo modo pote 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>rit attribui personae. esse in, est talis proprietas, vt patet: ergo per hoc quod essentia communis personis 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sit in personis: ex hoc non potest haberi quod persona sit in persona, non est autem alia ratio 
        principa<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>lior huius, vt patet ex dictis sanctorum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e212">
        ⁋ Nono sic. sicut proprietas diuinae essentiae est quod sit in 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>diuinis personis: sic &amp; est eius proprietas quod sit vna numero singularis &amp; eadem in eisdem: ita quod non 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>plus nata est communicare personis in quibus est, suam proprietatem quae est esse in, quam suam 
        proprie<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tatem quae est esse vna &amp; eadem, quare cum propter vnitatem diuinae essentiae in diuersis personis per 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sonae illae non possunt dici esse vna &amp; eadem persona: consimiliter propter hoc quod diuina essentia est in 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>illis, vna illarum non potest dici esse in alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e226">
        ⁋ Decimo sic. si singulae personae mutuo essent in 
        sin<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>gulis: ergo &amp; consimiliter singula eorum quae insunt vni earum, essent in singulis personis, &amp; etiam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>in singulis quae eis insunt: &amp; econuerso: &amp; sic in diuinis essent omnia in omnibus: &amp; ita maxima con 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>fusio: quemadmodum in corporalibus erat summa confusio ponendo omnia in omnibus secundum 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>positionem Anaxagorae. consequens impossibile est in diuinis: quia non esset tunc in diuinis summa 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>discretio &amp; distinctio personarum &amp; personalium proprietatum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e239">
        ⁋ Vndecimo sic. si perso 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>na esset in persona quia essentia est in eisdem: non ergo alio modo persona esset in persona: quam essentia 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>est in persona: quia quod inest alicui per alterum: non potest inesse illi aliter quam secundum modum illius 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>vt si illud inest per se, &amp; istud similiter: vt patet inspiciendo in singulis, quare cum essentia est in 
        per<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>sona vt aliquid personae &amp; denominans ipsam, &amp; vt in qua subsistit: similiter ergo si persona per es 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>sentiam esset in persona, vna persona esset aliquid personae alterius denominans ipsam, &amp; in qua suba 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>sisteret. consequens est falsum vt patet. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e255">
        ⁋ Duodecimo sic. si plures siue plura dicantur esse mu 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tuo in seipsis, vnum scilicet illorum in altero: quia aliquod vnum conmuniter est in eisdem: ergo simil 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>ter si plures aut plura habent esse in eodem, eadem ratione vnum eorum ex hoc dicetur esse in al 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tero. hoc autem est falsum. Dicimus enim quod albedo &amp; dulcedo simul sunt in vno vt in lacte: non tamen 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>dicimus quod albedo est in dulcedine, nec econverso. ergo &amp; primum est falsum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e266">
        ⁋ Decimotertio sic. si in diui 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>nis aliquod est in alio, si non sit idem ipsi, compositionem facit cum ipso, vt patet de essentia &amp; proprietate. 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>Cum enim proprietas est in essentia, si non esset ipsa idem cum ea, ponerent compositionem in 
        diui<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>nis, quare si in diuinis vna persona ponatur esse in altera, &amp; vna non est altera, nec eadem ipsi, hoc po 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>neret compositionem in diuinis. vtrumque horum est impossibile. Impossibile est ergo quod in diuinis vna 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>persona ponatur esse in alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e279">
        ⁋ Decimoquarto sic. quicquid est in deo deus est. eadem ergo ratione quicquod 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est in patre pater est. si ergo filius est in patre, filius est pater. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e284">
        ⁋ Decimoquinto sic arguitur 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>quod non eodem modo vna est in altera: &amp; econuerso, quia dicit Hila. vii. de trinitate. Pater est in 
        fi<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>io: quia ex eo est filius: filius in patre: quia non aliunde est filius: vnigenitus est in ingenito quia ab 
        inge<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>nito vnigenitus. Sed istae rationes &amp; modi quia ex ipso alius: &amp; quia ipse ab alio: omnino diuersi sunt: 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>immo oppositi. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e296">
        ⁋ In oppositum est, quoniam qui subsistunt in vno simplici non sepeati aut diuisi, ne 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>cessario insunt sibi inuicem, aut sunt idem omnino: quia non est medium. omnes personae diuinae sunt 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>huiusmodi. ergo &amp;c. Et hoc est quod dicit Saluator Ioan. xiiii. Ego in patre &amp; pater in me est. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e305">
        ⁋ Hic secundum auctoritatem sacrae scripturae proculdubio tenendum est quod 
        sin<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>gulae personae diuinae sunt in singulis. Et cum tantum in persona duo sunt, substantia &amp; relatio, secundum quod 
        i<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>ferius declarabitur: non est in hoc aliquid de dubio nisi secundum quod illorum persona possit esse in  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>persona, &amp; quomodo secundum illud si secundum alterum tantum: aut si secundum vtrumque quomodo hoc 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>contingit. Et dicunt aliqui quod vna persona dicitur esse in altera ratione essentiae: &amp; alii quod ratione relatio 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>nis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e318">
        ⁋ Ratione essentiae, quia tota essentia vnius personae est in altera. secundum quod dicit 
        Damascen<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>nus. iii. Senten. cap. vi. Confitemur deitatis naturam omnem perfectam esse in vnaquaque suarum per 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>sonarum, omnem in patre, omnem in filio, omnem in spiritu sancto: &amp; vbi est substantia seu natura perso 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>nae, ibi &amp; ipsa est. Per hanc ergo vnitatem naturalem, vt ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in principio de fide ad Pe. 
        to<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>tus pater in filio &amp; spiritu sancto est: &amp; totus filius in patre &amp; spiritu sancto: totus spiritus sanctus 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in patre &amp; filio. nullus horum extra quemlibet ipsorum est. Hinc etiam dicit Ambrosius super episto 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>lam ad Corinth. Per hoc intelligitur pater esse in filio &amp; filius in patre: quia vna est eorum substantia. 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e339">
        ⁋ Ratione vero relationis dicunt alii quod vna persona est in altera quia vnum relatiuorum 
        intel<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>ligitur in altero. Sed dictum horum non videtur esse sufficiens: quia per hoc quod substantia patris 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est in filio &amp; econuerso, non habetur nisi quod pater est vnum cum filio &amp; econuerso. Si ergo ex 
   <!--162.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="74-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>hoc pater diceretur esse in filio &amp; econuerso, tunc vnus diceretur in altero secundum quod vnum sunt. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>eo autem quod aliqua vnum sunt, non habetur quod vnum in altero sit: sed potius contrarium: quia in co 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>uod pater est vnum cum filio, est idem quod ipse: in eo autem quod aliquid est idem, non est in quia secundum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>
       <ref xml:id="vn58an-fe19943-Rd1e358">
        <name>Philosophum</name>. 4. physicorum</ref>, alia est ratio eius quod est in quo, &amp; alia illius quod in hoc: &amp; tunc 
        pa<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>ter cum non sit minus idem sibiipsi quam filio, consimiliter diceretur esse in seipso sicut &amp; in filio. &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>per se &amp; primo: quia pater per se &amp; primo est idem sibiipsi, non autem per aliquid aliud a se: nec per aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>sui. Hoc autem omnino est impossibile circa corporalia, vt probat Philosophous. iiii. physicorum, nec 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>minus est impossibile circa spiritualia, vt patet ex eisdem rationibus: quia media eodem modo 
        ap<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>plicabilia sunt spiritualibus &amp; corporalibus vt patet inspicienti. Arguit enim Philosophus. quod si ampho 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ra vini esset per se in seipsa, cum non sit in se nisi quia amphora est in amphora: &amp; similiter vinum: aut  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quia vinum est in amphora: ergo amphora non solum esset amphora: sed esset vinum &amp; amphora 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>&amp; similiter vinum non solum esset vinum sed etiam amphora &amp; vinum. Similiter in proposito si 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>filius, hoc est substantia genita, esset in seipso per se, cum non sit in se nisi quia substantia est in 
        sub<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>stantia genita: &amp; similiter genitum: aut quia genitum est in ipsa substantia: ergo substantia non 
        so<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>lum est substantia, sed proprietas &amp; substantia: &amp; proprietas non solum est proprietas, sed 
        substan<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tia &amp; proprietas. Et ita si secundum dictum modum ponendi vna persona esset in alia, scilicet 
        se<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>cundum solam essentiam, eadem ratione si in deo non esset nisi vna persona, illa eadem ratione es 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>let in seipsa quomodo vna est in alia. quod falsum est. Similiter per hoc quod pater &amp; filius inuicem sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>relatiua, non habetur nisi quod vnus sit ad alium: &amp; quod intellectus vnius non est sine intellectu alterius 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>non quod vnus sit in altero vel intelligatur in altero, secundum quod patet de relatiuis in creaturis. Clarum 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>est igitur quod haec difficultas maior est quam videntur explicare dictae auctoritates sanctorum. Et ideo dicen 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>dum quod in diuinis vna persona est in alia non ratione solius essentiae, nec ratione solius relationis: sed potius 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>simul ratione vtriusque, scilicet substantiae &amp; relationis: &amp; ita non separatim, secundum quod dictae opinio 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nes vel expositiones ponunt: sed coniunctum. Si enim in diuinis personis non esset vnitas 
        substan<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tiae sicut nec proprietatum, manifestum est quod in diuinis non plus diceretur pater esse in filio quam in crea 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>turis. Similiter si non essent distinctae &amp; differentes secundum proprietates relatiuas sicut neque  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>penes substantiam, vna non diceretur esse in alia: sed potius eadem cum ipsa, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e415">
        ⁋ Ad 
        cu<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ius intellectum paulo tamen altius inchoando videndum est quomodo modus essendi in, in 
        diui<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>nis differat ab octo modis essendi in, in creaturis, quos ponit Philosophus. 4. physicorum. Sciendum 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>est igitur quod haec praepositio in, quia notat circunstantiam continentiae: continentia autem necessario re 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>quirit distinctionem atque differentiam aliquam contenti a continente: &amp; econuerso: quia vbi 
        ha<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>bet esse omnimoda identitas &amp; indistinctio, impossibile est aliquid esse in, vt dictum est &amp; iam 
        am<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>plius dicetur: ad hoc ergo quod in diuinis personis vna dicatur esse in altera, non est sufficiens ratio idem 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>titatis in substantia: sed ad hoc oportet quod ratio illius sit aliqualis alietas habita per distinctionem in 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ter illas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e435">
        ⁋ Sed distinctio potest intelligi inter continens &amp; contentum dupliciter, aut secundum to 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tum quod est continentis &amp; contenti: vt scilicet nihil quod est vnius sit alterius. aut secundum 
        par<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>tem seu quasi secundum partem: vt scilicet aliquid quod est continentis non sit eius quod est contentum. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>Primo modo locatum est in loco: videlicet liquor in vase: &amp; forma in materia: &amp; motum in primo 
        mo<lb ed="#Bb" n="39" break="no"/>tiuo: &amp; quod est ad finem, in suo fine: &amp; in talibus vnum est in alio: non econuerso: &amp; hoc aut 
        nul<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>lo modo, aut non secundum eundem modum essendi in. Secundo modo contingit dupliciter. aut enim 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>aliquid est continentis quod non est eius quod est contentum: sed nihil est contenti nisi sit continentis: 
        cu<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>ius conuersum est impossibile. aut aliquid est contenti quod non est continentis: &amp; econuerso: &amp; 
        ali<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>quid est commune vtrique. Primo modo pars est in toto &amp; totum in partibus, &amp; species in genere &amp; ge 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>nus in speciebus. &amp; nec isto modo nec praecedente in diuiuis vna persona habet esse in alia: sed 
        so<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>lum vltimo modom. Et sic esse in, secundum octo modos quos ponit Philosophous in. iiii. &amp;. viii. physi 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>corum, non competit proprie secundum aliquem illorum modorum essendi in, quo vna persona est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>in alia. In illis enim octo modis quos ponit Philosophus, ratio essendi in, per se est diuersitas aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="48"/>inter continens &amp; contentum, vt patet discurrenti per singulos: in isto vero ratio per se eius est conveniem 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tia siue id in quo conueniunt continens &amp; contentum, vt iam patebit ex dicendis. Vnde de isto mo 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>do essendi in, dicit Hila. iii. de trinitate in principio. Haec sensus hominis non consequitur, nec exem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>plum aliquod rebus diuinis comparatio humana praestabit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e473">
        ⁋ Ad cuius intellectum specialiter de 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>scendendo ad propositum, Sciendum quod aliquid vel aliquis potest dici esse in alio dupliciter. Vno 
        mo<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>do per se &amp; primo, vt id quid est, secundum totum sit in alio per se &amp; primo. Alio modo quod sit in illo secundum totum per se 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sed non primo: vt scilicet id quid est in, totum sit in alio primo per aliquid sui. Primo modo in creatu 
   <!--163.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="74-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ris aliquid est in alio: quemadmodum locatum est in loco. sed sic nihil potest esse in seipso, vt probat 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Philosophous. iiii. physicorum. Sed &amp; nec isto modo in diuinis contingit aliquid vel aliquem esse in se 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ipso sicut neque in creaturis. Et propter easdem rationes neque etiam possibile est isto modo in 
        diui<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nis personam vnam esse in alia: licet sit possibile in creaturis. Quia cum aliquid totum est in alio 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>primo &amp; per se, &amp; quicquid est eius similiter aeque primo &amp; per se est in illo: vt si in loco centri 
        pri<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>mo &amp; per se est tota terra, &amp; quaelibet pars eius aeque primo &amp; per se est in centro: licet non separatim. 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uare si persona filii tota esset per se &amp; primo in prie, &amp; proprietas filii simiter vt filiatio, primo &amp; per se esset in perse, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>eque primo sicut &amp; deitas filii: quare &amp; denominaret patrem sicut &amp; deitas: &amp; esset pter filiatione filius sicut dei 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tate deus. Praeterea si aliquid est in alio per se &amp; primo, impossibile est vice versa quod illud in quo est 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>aliquod aliud sit per se &amp; primo in eo quod est in ipso: quia idem esset continens &amp; contentum per se &amp; primo 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>respectu eiusdem: &amp; esset idem respectu vnius totum exterius &amp; totum interius. quod est 
        impos<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>sibile &amp; in corporalibus corporaliter, &amp; in spiritualibus spiritualiter. Et ita si vna persona esset secun 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>dum totum per se &amp; primo in alia, vt filius in patre, non posset econverso pitr per se &amp; primo esse in filio secundum  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>totum vllo modo vel saltem eodem modo, quod non est tenendum in diuinis: quia mutuo &amp; vniformiter singulae personae 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>diuinis ponendae sunt esse in singulis. Quia vero secundo modo aliquid sit in alio scilicet per se sed non primo, quia per aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sui quod primo &amp; per se habet esse in illo, hoc potest esse dupliciter: aut quod illud aliquid sit vnius &amp; non sit 
        alte<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>rius: aut quod sit vnius, ita quod sit etiam alterius. Primo modo in creaturis habet aliquid esse in alio 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>secundum quod auis dicitur esse in laquao, quia pes eius est in laquao. sed isto modo in diuinis non contingit vnam personam es 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>se in alia, quia in diuinis personis nihil est vnius quod non sit alterius, per quid scilicet persona vna 
        ha<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>bet esse in alia, quia in diuinis personis illud quod est vnius &amp; non alterius, non est nisi personalis pro 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>prietas: &amp; proprietas vnius personae non est primo, &amp; per se in alio, vt per illam persona possit esse in  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>persona illa per se, etsi non primo. non enim filiatio est primo &amp; per se in patre, vt per illam totus filius &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>diuinitas ipsius sint in patre per se, licet non primo. Quia cum filiatione distinguitur filius a patre, ipsa 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>filiatio primo &amp; per se quantum est ex parte sui potius est extra patrem, quam in patre: &amp; per eam filius 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>extra patrem quam in patre: licet intra &amp; extra non recipiantur proprie in diuinis. Si vero sit aliquid i  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>alio per aliquid sui quid sit vnius eorum ita quod simul sit etiam alterius, isto modo essendi in, nihil in crea 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>turis habet esse in alio: quia duobus differentibus in creaturis, nihil in re est commune 
        singula<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>re vtrisque per quod vna creatura possit esse in altera vllo modo. Et hoc modo proprie in diuinis vna 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>persona habet esse in alia &amp; tota in tota: sed non per se &amp; primo tota in tota: immo per aliquid sui quod habet cone 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>cum illa in qua est, quod est in illa per se &amp; primo: &amp; per illud ipsa habet esse tota in illa per se, licet non pri 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>mo &amp; hoc ratione illius quod habet commune cum illa. Dico igitur concludendo propositum: quod in 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>diuinis persona vna habet esse in alia secundum substantiam &amp; secundum relationem simul. Secun 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>dum substantiam, vt secundum illud secundum quod principaliter persona vna habet esse in alia: quia 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ipsa substantia eius est in illa primo &amp; per se, &amp; per illam ipsa tota persona: quae nec secundum se totadi 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ceretur esse in illa secundum substantiam communem: sed potius diceretur esse vnum &amp; idipsum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>cum illa, si non esset in ea. Secundum relatiuam proprietatem qua differt ab illa: vt secundum 
        il<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>lud secundum quod persona vna habet esse in alia non tamen primo: quia ipsa proprietas 
        vni<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>us personae non est in alia persona nisi quia substantia quae est eius in qua fundatur sua proprie. 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>tas, est in illa persona. Substantia enim vna numero &amp; singularis, non potest esse in aliquo quin  
        <lb ed="#Bb" n="40"/>in illo simul sit quicquid fundatur in illa substantia. &amp; non solum secundum hoc vna persona est 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in alia: sed singulae mutuo sunt in singulis. Vnde Hila. ista intimius perquirens quam alii sancti, qui non  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>exprimunt personam esse in persona nisi secundum substantiam, vt patet in primo Sententiarum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>distinctione. xix. cap. Et inde est. vbi ista materia tractatur: etiam exponit vnam personam esse in  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>alia secundum relationem, in libro. iii. de trinitate cap. primo, sic inquiens. Cognoscendum itaque est 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>atque intelligendum quid sit illud, ego in patre, &amp; pater in me. Si tamen comprehendere ita vt est 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>valebimus: vt quod natura rerum non pati posse existimatur, id diuinae veritatis ratio consequatur. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>post pauca subiugit. Quod in patre est, hoc in filio est: quod in ingenito, hoc in vnigenito, alter ab altero, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>vterque vnum non duo vnus, sed alius in alio, quia non aliud in vtroque. Ecce vnus in alio est secundum substantiam. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sequitur continue. Etr in filio: quia ex eo filius: &amp; filius in patre: quia non aliunde filius: vnigenitus in igenito quia ab in 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>genito vnigenitus. Ecce quia vnus in alio est secundum relationem. &amp; libro. vii. cap. xix. Insunt sibi 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>inuicem dum non est nisi ex patre natiuitas. Ecce in, secundum proprietatem. Dum in deum 
        al<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>terum natura vel exterior vel dissimilis non subsistit. Ecce in, secundum substantiam. Et propterea 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>quod vna persona est in altera non solum secundum substantiam, sed est secundum proprietatem, vt sit tota in tota: contigit quod 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>etiam subsistendo vna est in altera, &amp; subsistit in ea. Propter quod dicit in fine libri, nihil differ- 
   <!--164.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="75-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>re esse &amp; inesse: inesse autem non aliud in alio, vt corpus in corpore: sed ita esse &amp; subsistere, vt in sub 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>sistente insit: ita vero inesse vt &amp; ipse subsistat. vt secundum hoc eodem modo persona habet esse in 
        per<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>sona mutuo &amp; secundum substantiam &amp; secundum relationem, non aliter ptr in filio quam filius in pre: licet cum alia rela 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>tione pitur est in filio. Et hoc ideo: quia substantia per quam personae ipsae &amp; proprietates suae cum ipsis sibi inuicem in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>sunt, eodem modo est in ipsis quantum pertinet ad modos essendi in Quamuis enim pro tanto alio modo sit essen 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tia in personis: quia in vna est vt communicata ab alia vel ab aliis: in alia vero vt non communicata ab al 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tera: hoc non refert ad propositum. Si autem diuersimode esset in illis, secundum hoc diuersimode 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>esset pater in filio &amp; filius in patre. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e625">
        ⁋ Et est hic aduertendum, quod licet in patre persona quae inest &amp; qua  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>si continetur, non inest aut continetur principaliter ratione totius: sed ratione alicuius quod est eius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sicut dictum est: persona tamen cui inest &amp; quae quasi continet primo &amp; principaliter ratione 
        to<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tius quod est in eo, non autem ratione alicuius eorum propter quod continens, secundum quod per se 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>&amp; primo continet, quasi excedit contentum secundum quod primo &amp; per se continetur: &amp; est continens quasi 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>extra contentum: &amp; continet per aliquid quod differt a contento: &amp; excedens id quo primo &amp; per se 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>continetur. Contentum vero econuerso est quasi intra continens, &amp; non continetur primo &amp; per se 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>nisi per aliquid in quo conuenit cum continente, &amp; exceditur ab eo quo primo &amp; per se continet. 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e645">
        ⁋ Secundum hoc soluitur difficultas summe disturbans intellectum intelligendo patrem esse in fi 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>lio &amp; filium in patre mutuo. secundum quod dicit Hilarius. iii. de trinita. in principio. Affert 
        pleris<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>quod obscuritatem sermo Domini cum dicit. Ego in patre, &amp; pater in me est: &amp; non immerito, natu 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ra enim intelligentiae humanae rationem dicti huius non capit. Videtur enim non posse effici vt quod  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>in altero sit aeque idipsum sit extra alterum: &amp; cum necesse sit ea de quibus agitur non solitaria sibi es 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>se, numerum tamen suum in quo sint conseruantia, non posse se inuicem continere: vt qui aliquid aliud habeat  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>intra se, atque ita maneat, manensque semper exterior, ei vicissim quem intra se habeat, maneat aeque 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>semper interior. Haec quidem sensus hominum non consequitur: nec exemplum aliquod rebus 
        di<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>uinis comparatiohumana praestabit. &amp; hoc quia talis modus essendi in, non potest inueniri in crea 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>turis, maxime corporalibus. Sed in diuinis quoquo modo consequitur intellectus. dicente Hila. libro 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>septimo cap. xxiii. Pater in filio est, et filius in patre deus in deo: non per duplicem convenientium ge 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>nerum coniunctionem (vt patet in vino &amp; amphora) neque per insitiuam capacioris substantiae natu 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ram (vt patet de vapore in aere) quia per corporalem necessitatem exteriora fieri his quibus 
        con<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>tinentur interiora non possunt: sed per natiuitatem viuentis de viuente natura dum res non differt 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dum naturam dei non degenerat natiuitas: dum non aliud aliquid quam ex deo deus nascitur. Ex iam 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>dictis plane patet difficultas dicta. 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e682">
        ⁋ Ad primum ergo: quod in diuinis persona non est in persona secundum aliquem octo 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>modorum essendi in: Dicendum quod verum est secundum quod iam expositum est. Annumerat enim 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>Aristote. sufficienter modos essendi in, qui in creaturis habent inueniri: a quibus omnibus iste est l 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>diuersus: qui in creaturis inueniri non potest: sed solum in substantia increata. Volunt tamen aliqui  
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quod ad aliquem illorum reduci possit: sed hoc diuersimode, inquantum persona habet esse in 
        perso<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>na secundum substantiam &amp; secundum relationem. Primo modo dicunt quod quia pater est in filio &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>econuerso: eo quod substantia patris est in filio &amp; econuerso: substantia habet esse in patre &amp; filio secun 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>dum modum quo forma communis habet esse in speciebus, quamuis enim in diuinis non sit genus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>aut species, quodlibet tamen diuinum suppositum quasi vnam speciem relationis continet: &amp; 
        dei<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tas inquantum est communis tribus differentibus quasi specie, est quasi forma generis, licet alio 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>&amp; alio modo communitatis, vt tactum est superius &amp; adhuc amplius tangetur. Secundo vero mo 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>do dicunt quod quia pater est principium originatiuum filii, &amp; filius principiatum quid &amp; 
        origina<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tum ab eo: idcirco filius est in patre sicut originatum in originante: &amp; pater in filio sicut originans 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>in originato. &amp; reducitur ad illum modum quo aliquid habet esse in primo mouente, aut econuerso. 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e715">
        ⁋ Neutrum horum sufficit, nec pertinet ad propositum. Non primum. licet enim pater est in filio 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>&amp; econuerso secundum substantiam: &amp; ita eo quod substantia eadem est in vtroque: non tamen 
        secun<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>dum eundem modum filius habet esse in patre &amp; econuerso, quo substantia habet esse in patre &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>in filio: quia substantia est in persona sicut aliquid quod est de constitutione eius: non sic autem persona in per  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sona: sed sicut continens distinctum in continente distincto, quod non potest esse secundum modum 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quo forma est in supposito: nec potest (vt dicit Hila. exemplum inueniri in creaturis: nec est in eis aliquis 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>modus essendi in, similis in aliquo quantuncunque remota similitudine, ad quem potest reduci, vt patet ex iam 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dictis. Similiter secundum dictum nihil valet ad propositum. hic enim non quaeritur de esse vnam personam in 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>altera, nisi inquantum vna existit intima alteri, non autem vt emanans ab ipsa. Vnde licet secun- 
   <!--165.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="75-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>dum quod vna emanat ab altera, modus essendi vnam in altera reducitur ad modum quo aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>est in primo mouente: aut econuerso: hoc tamen nihil ad propositum: quia hic quaeritur modus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>quo vnus habet esse in aliquo, vt in coexistente. Vnde etsi in diuinis essent duae personae quarum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>vna non procederet ab alia, vt filius &amp; spiritus sanctus: si procederent a solo patre, propter suba 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>stantiae identitatem vna posset dici in altera: sicut modo cum vna procedit ab altera. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e750">
        ⁋ Ad 
        secun<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>dum quod vna persona se habet in semper exeundo ab alia: ergo non habet esse in ipsa vt in coexistente 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>uod etiam est contra iam dictum: Dicendum quod exitus personae a persona non est intelligendus per 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ocorum aut naturarum distantiam: sicut intellexerunt haeretici nitentes probare ex hoc diuersita 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tem naturarum generantis &amp; geniti: sed intelligendus est solummodo per exeuntis &amp; eius a quo exit 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>distinctionem relatiuam, in eadem tamen substantia absolute. Vt enim ait Hila. vii. de triniitate. ca. xvii. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>non per defectionem aut protensionem aut deriuationem ex deo deus est: sed ex virtute naturae in 
        na<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>turam eandem natiuitate subsistit. secundum quod melius patebit infra circa emanationes personarum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>Primo modo exire ab, &amp; esse in, sunt dispositiones contrariae: &amp; non possunt simul conuenire eidem. 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>Secundo autem modo non sunt contrariae: sed simul in eodem necessario: quia quod generatur, est de 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ndiuidua substantia generantis, separatum nullo modo ab eodem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e775">
        ⁋ Ad tertium, quod vna persona non  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>est in altera ratione substantiae: quia ratione substantiae sunt vnum &amp; idem: &amp; non est esse in, fine disti 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>ctione: Dicendum quod bene arguit quod non ratione solius substantiae absque relatione: sed ratione vtriusque 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>secundum expositum modum vna persona est in alia. Et quod arguitur quod non ratione relationis: quia 
        ra<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>tione relationis opponuntur: &amp; secundum quod habent oppositionem, potius habent personae non esse in inuicem quam esse: Di 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cendum quod verum est principaliter &amp; primo. Si enim primo &amp; principaliter non essent in inuicem secundum  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>substantiam, nunquam essent in inuicem secundum relationem. Postquam tamen principaliter sunt in inuicem se 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cundum substantiam, sola substantia sine relatione distinguente non faceret eas esse in inuicem: sed po 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>tius idipsum, vt patet ex praehabitis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e795">
        ⁋ Ad quartum, quod si pater est in filio, deus est in deo: ergo idem 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est in seipso: cum non sit nisi vnus deus: Dicendum quod deum esse in deo nos oportet confiteri. 
        dicen<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>te Hila. vii. de trinitate cap. xvii. Vnum &amp; absolutum &amp; perfectum fidei sacramentum est deum ex 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>deo &amp; deum in deo confiteri, non corporalibus modis, sed virtute naturae. &amp; cap. xviii. Vnigenitus 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>cum ipse deus sit, tamen etiam per naturae vnitatem cum eo deus, &amp; per id quod ipse deus est &amp; in  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>eo deus est, habens in se &amp; quod ipse est &amp; quo ipse subsistit. Vt enim per Esaiam loquitur, in te est deus &amp; non est 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>alius deus praeter te: &amp; indiuiduam &amp; inseparabilem patris &amp; filii diuinitatem ita prophetauit. Non 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tamen oportet confiteri eundem esse in seipso licet non sit nisi vnus deus: quoniam cum hoc bene 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sunt plures personae quae sunt in inuicem. Licet enim hoc nomen deus significat naturam siue essentiam 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tantum: &amp; hoc in communi secundum modum quo essentia dicta est communis, supponit tamen 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ex modo significandi pro suppositis: quemadmodum hoc nomen homo aut animal: nec quo ad hoc 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>est aliqua differentia ex parte essentiae: licet ibi vnica sit in pluribus siue plurificata. Vnde licet deus sit 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>vnus &amp; idem propter significatum vnum singulare: est tamen bene deus in deo propter suppositum 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>aliud &amp; aliud: non tamen alius deus in alio, nec idem in seipso: sed alius in persona in alio, vt exposi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>tum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e828">
        ⁋ Ad quintum: si pater est in filio, &amp; filius in patre, ergo pater est in patre: Dicendum quod ve 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>rum est: quia nihil potest esse in contento quin sit in continente. Sed non oportet quod eo modo quo  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est in contento, sit in continente, nisi sit contentum in primo continente primo &amp; per se: &amp; similiter secun 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dum contentum in primo contento: vt si ignis est in caelo, &amp; in igne aer sicut in loco: ergo &amp; aer est 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>in caelo sicut in loco. Non tamen hoc omnino eodem modo: quoniam ignis est in caelo vt in loco 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>proprio &amp; determinato: aer vero est in caelo vt in loco communi &amp; excedente. Verum est 
        er<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>go in proposito quod quia filius est in patre &amp; in filio pater, pater est in seipso: non tamen sicut filius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>est in ipso &amp; sicut ipse est in filio. quoniam filius totus est in patre, &amp; similiter pater totus est in 
        fi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>lio per se, licet non primo secundum praedicta: pater autem non est in seipso per se omnino: quia 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>etsi totus sit in seipso, hoc non est secundum totum vt est totus: sed secundum illa quae sunt eius 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>vt aliquid eius sunt: &amp; ita quasi per accidens. Quemadmodum enim in corporalibus 
        ampho<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ra vini quod est quoddam totum compositum ex amphora &amp; vino, secundum Philosophum. iiii. phy 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sicorum, est in seipsa per accidens vt per suas partes: quia scilicet in amphora vini est amphora &amp; si 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>militer vinum vt partes eius: sic in proposito pater inquantum est quoddam totum, scilicet 
        sub<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>stantia ingenita, cuius secundum nostram rationem intelligendi quasi partes sunt substantia &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>proprietas quae est ingenita, est in seipso quasi per accidens: quia scilicet in substantia ingenita 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est substantia, &amp; similiter ingenita, vt quasi partes eius: et hoc sigillatim. Non enim vnum illorum est 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>in patre primo, et alterum per illud consequenter: sed ambo aeque principaliter. propter quod 
        nequa<lb ed="#Bb" n="55" break="no"/>quam totus est per se in seipso: sed quasi per accidens solum. Quia vero vnum illorum, vt essentia patris 
   <!--166.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="76-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>est in filio per se &amp; primo, &amp; per illam consequenter proprietas eius, &amp; per hoc totus pater: propter hoc 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>aliquo modo per se totus pater est in filio. Et sic licet per aliquid sui sit in filio &amp; in seipso: aliter 
        ta<lb ed="#Bb" n="3" break="no"/>men &amp; aliter. Et consimiliter intellige de esse filii in patre &amp; in seipso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e880">
        ⁋ Ad sextum: si filius est in 
        pa<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>tre, ergo filiatio est in patre &amp;c. Dicendum quod esse in multum aequiuoce accipitur in diuinis cum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>dicitur filius est in patre, proprietas patris est in filio, essentia filii est in filio, proprietas filii est in filio, 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>proprietas filii est in essentia filii, esse filii est in essentia eius: quia quod filius habet esse in patre, hoc est 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>subsistenter: &amp; similiter quod proprietas filii est in patre: aut substantia filii secundum quod est filii. Sed  
        <lb ed="#Bb" n="8"/>aliter &amp; aliter filius est subsistenter in patre: filius enim non est in patre vt aliquid eius, sicut 
        sub<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>stantia &amp; proprietas eius: sed vt subsistens in ipso, quia in ipso est subsistendo. Vt per hoc excluda 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>tur latens quastio in hoc dicto, filius subsistit in patre: quia illa determinatio potest determinare 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>ly subsistit ratione actus essendi: qui intelligitur in ipso, tanquam materialis in quolibet verbo adiectiuo:  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>vel ratione, proprii actus, qui exprimitur per participium subsistens. Primo modo dictum illud verum est sub hoc 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>sensu, filius est in prse subsistens. Secundo modo falsum sub hoc sensu, filius est subsistens in patre. denotaretur enim 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod filius in subsistendo inniteretur patri quasi fundamento suo in subsistendo: quemadmodum di 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>citur subsistere in diuina essentia. &amp; sic in primo sensu subsistere in, dicitur subsistenter siue substantia 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>liter: in secundo vero fundamentaliter. Et sic cum dicitur filius esse in patre, esse in intelligitur 
        sub<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>sistenter. &amp; similiter cum, proprietas filii dicitur esse in pirse, quia non posset totus filius esse in prse nisi quicquid est eius simil 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>esset in patre, vt procedit obiectio, hoc intelligitur subsistenter: sed hoc non quia ipsa in patre 
        subsi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>stit: sed quia est per se in filio subsistente in patre inquantum subsistit in eo. Et non solum 
        proprie<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tas filii: sed etiam sua essentia vt sua est, &amp; habita in ipso sub ratione geniti, est in patre subsistenter:  
        <lb ed="#Bb" n="21"/>quia est in filio subsistente in patre: licet eadem essentia vt est patris in patre est formaliter: quia est 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>forma quasi communis qua ipse est deus: quemadmodum proprietas filii est in filio, &amp; proprietas patris est 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>in patre: licet non per inhaerentiam vt forma propria qua filius est filius: &amp; qua pater est pater. Quae qui  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dem proprietas &amp; habet esse in essentia secundum alium modum essendi in scilicet fundamentaliter: quia 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>in essentia fundatur proprietas, vt infra habet declarari: &amp; per hoc quod proprietas qua persona 
        subsi<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>stit habet fundamentaliter esse in substantia vt cui innititur: ideo &amp; tota persona in seipsa dicitur es 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>se quasi per accidens: sed alio modo quam prius, quasi scilicet aliquid eius, vt proprietas est in aliquo quid est 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>eius vt in substantia illius. &amp; hoc quemadmodum in corporalibus amphora vini dicitur esse in 
        ampho<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ra vini: quia vinum quod est pars eius, est in amphora quae est altera pars eius. Et secundum hunc mo 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>dum etiam deus essentialiter acceptus dicitur esse in seipso: quia sapientia eius &amp; caetera huiusmodi  
        <lb ed="#Bb" n="31"/>habent esse in substantia eius. Cum ergo arguitur vlterius: si filiatio est in patre, ergo pater est filius: patet 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>aequocatio de esse in Bene enim sequeretur si esset in ipso formaliter sicut est in filio: &amp; sicut paternitas 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est in pre. Nunc autem non est in ipso nisi subsistenter, vt dictum est: &amp; quid sic est in alio, est in ipso vt 
        disti<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ctum &amp; discretum ab ipso non denominans ipsum. Et consimiliter est de generari &amp; de aliis quae insunt filio formaliter, 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>&amp; pri insunt subsistenter, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e952">
        ⁋ Ad septimum, quod opposita &amp; repugnantia per vnum &amp; idem non possunt 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>esse in eodem: Dicendum quod verum est in creaturis vbi ex eadem proxima radice non oriuntur. Ibi enim opponuntur 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>respectu subiecti. Non autem illud verum est in deo: quia omnes diuinae proprietares ex eadem radi i 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>ce proxima quae est essentia oriuntur, &amp; in ipsa radicantur. Propter quod &amp; inquantum relationes 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sunt, opponuntur respectu obiecti, vt non possint oppositae esse in eodem formaliter. Non tamen 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>opponuntur respectu subiecti in quo radicantur, quin per ipsum possunt inesse eidem, vnum 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>eorum formaliter: alterum vero subsistenter, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e968">
        ⁋ Ad octauum, quod proprietas propria 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>personae non conuenit essentiae: quare nec econuerso: Dicendum quod verum est secundum eundem 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>modum. potest tamen ambobus conuenire secundum alium &amp; alium modum, vt in proposito. 
        Li<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>cet enim proprietas non conueniat essentiae vt cuius est formaliter: conuenit tamen ei vt cuius est fun 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>damentaliter. Similiter esse in licet non conueniat personae formaliter denominando id in quo est: bene  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>tamen conuenit ei subsistenter, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e982">
        ⁋ Ad nonum, quod diuersae personae non sunt vna 
        perso<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>na: licet vna essentia vna sit &amp; eadem cum ambabus: ergo similiter licet vna essentia insit 
        amba<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>bus: non tamen ex hoc sequitur quod vna earum sit in alia: Dicendum ad hoc quod non est simile: 
        quo<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>niam esse vnum cum alio nullam penitus notat rationem differentiae: sed puram identitatem. vbi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>enim est maior vnitas, &amp; maior identitas. Propter quod non sequitur omnino etsi vnum est idem am 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>bobus, quod sint inter se idem: quia ex hoc quod sunt vnum &amp; idem in vno, non habetur quod sint vnum 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>&amp; idem in omnibus. Sed esse in aliquo, necessario ponit aliquam differentiam eius quod inest ab eo 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>cui inest, vt dictum est. Propter quod si aliquid inesset duobus in quo conueniunt, si in illo 
        radi<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>cantur ea quibus differunt, necessario ex adiuncto intelliguntur simul inesse quibus differunt: &amp; sic 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>personae totae in totis, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1004">
        ⁋ Ad decimum, quod si personae singulae essent in singulis, hoc pos 
   <!--167.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="76-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>neret in diuinis summam personarum confusionem: contra illud Athanasii. Neque confundentes &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Dicendum quod in diuinis singula sunt in singulis tam in essentialibus quam in personalibus: ita vt per omnia (si 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>cut iam dictum est) non solum vnitas in trinitate &amp; trinitas in vnitate, sicut dicit Athanasius: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>trinitas in trinitatae scilicet ratione personarum, veneranda sit. dicente Augustino. vi. de triniitate. in fine. In se 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>infinita sunt, &amp; singula sunt in singulis, &amp; omnia in singulis, &amp; singula in omnibus, &amp; omnia in omnibus 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; vnum omnia. Est igitur vnitas substantiae veneranda in trinitate personarum. scilicet in patre &amp; filio &amp; spi 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>ritu sancto: &amp; hoc tanquam forma conmunis in suppositis quorum est forma: &amp; similiter trinitas in 
        vni<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tate personarum pris &amp; filii &amp; spiritus sancti, in vnitate essentiae vt in qua subsistunt: &amp; similiter trinitas in  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>trinitate: &amp; hoc dupliciter: vel vt singuli veneretur in singulis, &amp; hoc sex combinationibus: vt scilicet pater 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>veneretur in filio &amp; spiritu sancto: &amp; filius in patre &amp; spiritu sancto: &amp; spiritus sanctus in patre &amp; filio: vel 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>vt omnes venerentur in singulis &amp; singuli in omnibus, &amp; hoc nouem combinationibus: vt pater si 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>lius spiritus sanctus in patre &amp; in filio &amp; in spiritu sancto omnes simul, licet secundum alium &amp; alium modum  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>essendi quaelibet personarum habet esse in seipsa &amp; in alia, vt dictum est. Et licet (vt dictum est) personae sunt in 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>sonis, &amp; etiam per hoc personalia quae sunt in personis, sunt in eisdem in quibus sunt ipsae personae: non tamen isunt sibiinui 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cem, vt filiatio non est in paternitate propter oppositionem quam habent inter se. Ipsa tamen essentialia cum hoc quod  
        <lb ed="#Bb" n="16"/>sunt in singulis personis &amp; earum proprietatibus, insunt etiam sibiinuicem: &amp; hoc absque omni confusione tam in per 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sonalibus, quam in essentialibus: quia cum hoc quod sibi insunt mutuo, retinent suas distinctiones 
        persona<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lem &amp; realem personalia, &amp; hoc quemadmodum si duo corpora ponantur simul in eodem loco, 
        glo<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>riosum &amp; non gloriosum, vtrumque eorum mutuo est in altero, sed tamen absque confusione: quia sub eadem distin  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ctione quam haberent si essent extra se: rationalem vero essentialia. Tunc autem solummodo esset confusio 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>si ex eo quod insunt amitteretur distinctio inter id quid inest &amp; cui inest: quemadmodum in chaos confuso se 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>cundum Anaxa. nulla erat distinctio carnis ab osse &amp; ligno aut lapide &amp; caeteris huiusmodi. Qui videt hoc 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>vel aperte vel per speculum in aenigmate (vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in fine. vi. de trinita, gaudeat 
        co<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>gnoscens: deum honoret: &amp; gratias agat. Qui autem non videt, tendat per pietatem ad videndum non per  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>caecitatem ad calumniandum, quoniam vnus est deus licet trinitas: nec confuse accipiendum ex 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quo omnia, per quem omnia, in quo omnia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1070">
        ⁋ Ad vndecimum: si persona per essentiam esset in persona, non esset aliter in  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>illa quam ipsa essentia &amp;c. Dicendum quod verum est si per solam substantiam vt est substantia simpliciter, vna persona esset to 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ta in alia. tunc enim persona non esset nisi substantia. Aut si non tota esset in illa, tunc solum esset in illa per substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>quasi per accidens &amp; quasi secundum partem: quemadmodum si duo corpora essent coniuncta sub vno capite, vnus illorum qui 
        ca<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>put vnum haberent commune, esset in altero secundum partem, &amp; non secundum totum: &amp; ideo quod sic esset in alte 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ro: ipsum totum non denominaret illum in quo esset: sed solum pars illa per quam esset in illo. Nunc au 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>tem quia persona non inest in persona per solam substantiam, licet primo &amp; per se sit in per illam: sed etiam 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>per proprietatem licet ex consequenti, vt dictum est, &amp; per hoc non per substantiam vt 
        substan<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tia est simpliciter: sed specialiter vt est sub proprietate eius cui inest: quae est alia ratio esse substan 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>tiam quam sit ratio substantiae vt est eius cui inest: Filius enim non est in patre per substantiam, nisi 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>quae est sub ratione siue proprietate geniti: quae in patre vt est forma ipsum denominans, non est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>nisi sub ratione ingeniti: non enim pater est sapiens sapientia genita: sed ingenita, vt habitum est 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>supra: Et licet substantia simpliciter considerata vt simpliciter considerata est primaria ratio qua  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>re persona est in persona, quia communiter est in ipsis vt forma communiter denominans ipsas: quia 
        ta<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>men secundum quod talis non est proxima &amp; perfecta ratio huiusmodi: sed solum secundum quod est sub 
        ratio<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>ne proprietatis personae quae inest: &amp; secundum hanc rationem non inest vt forma denominans in per 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>sona cui inest altera: sed solum vt subsistens in illa, inquantum est aliquid subsistentis in illa sicut 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dictum est: Idcirco, non alio modo inest persona personae, quam inest ei substantia, per quam inest inquan  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>tum est proxima ratio essendi in esse: licet aliter insit inquantum ratio est eius prima. Et potest esse exem 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>plum huius manifestum si ponamus Christum vbi modo sedet ad dexteram patris includere in 
        ma<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>nu sua corporaliter hostiam consecratam. hoc enim posito verum est dicere quod in manu Christi est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>tota hostia quo ad sacramentum &amp; rem sacramenti: &amp; econuerso tota manus Christi est in hostia 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quae est sacramentum: ita quod dimensiones manus Christi per concomitantiam ad substantiam quae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>est vi transubstantiationis sub dimensionibus hostiae, sunt sub dimensionibus hostiae: &amp; quod econverso 
        di<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>mensiones hostiae sub dimensionibus manus Christi: hoc clarum est. Ecce quia substantia manus 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>Christi est sub dimensionibus manus primo quodam modo: quemadmodum deitas est in patre sub 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>forma paternitatis in patre: &amp; per transubstantiationem est sub dimensionibus hostiae quodam modo: quem 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>admodum per generationem deitas est in filio sub proprietate filiationis, &amp; concomitatiue per sub 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>stantiam manus dimensiones manus sunt sub dimensionibus hostiae quodam modo: quemadmodum proprie 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>tas paterna per deitatem est in filio: &amp; econuerso: licet non quemadmodum dimensiones sunt sub di- 
   <!--168.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="77-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>mensionibus manus, quia illae non sunt ibi per concomitantiam, sicut est proprietas filiationis in patre 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>Propter quod non est mirum si totus pater est in toto filio, quia ex eo filius est, &amp; econuerso quia ipse 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ab illo est, vt dicit Hil. Cum videmus quod tota manus Christin est sub dimensionibus hostiae per actum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>transubstantiationis, &amp; econverso tota dimensio hostiae cum substantia manus &amp; eius dimensionibus existentibus sub 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>hostia sub manu Christin tota per actum comprehensionis, vt per hoc etiam tota manus Christi secundum substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>&amp; dimensiones sub speciebus hostiae quas continet, continet etiam seipsam totam. vt nullum videatur 
        incon<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ueniens si totus pater continens totum filium in quo continetur totus pater, in filio contento 
        conti<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>neat seipsum totum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1157">
        ⁋ Potest autem ad medium rationis facilius responderi: Dicendo quod non semper opor 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>tet quod ens in aliquo per aliquid sit in illo, modo quo illud, quoniam totum bene est per accidens in aliquo 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>vt per suam partem, in quo pars ipsa est per se. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1164">
        ⁋ Ad Duodecimum: quod pluribus existentibus in eodem vnum 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>eorum per illud non dicitur esse in altero, ergo nec per vnum existens in pluribus illi dicuntur esse in  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>inuicem: Dicendum quod plura existentia in eodem per illud non sunt in sese iam: quia illud vnum non est 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>aliquid essentialiter vtriusque. Si tamen non esset de essentia vtriusque, per illud vnum illi in quo est, essent 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quodammodo in sese: vt dictum est de corporibus iunctis in vno capite. Et sic in proposito, quia vnum 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>quod est in diuersis personis, est aliquid vtrique, per illud necessario sunt in sese, &amp; etiam secundum totum 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>per concomitantiam proprietatum, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1180">
        ⁋ Ad Decimuntertium: quod in diuinis est in alio, &amp; non est 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>idem illi, facit compositionem: Dicendum quod aequiuocatur esse in quod enim est in alio fundamentaliter siue 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>radicaliter &amp; non subsistenter, si non esset idem cum illo, poneret compositionem, vt patet de proprietate 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>&amp; substantia, &amp; hoc quia non distinguuntur relatiue inter se. Propter quod si non essent idem, oporteret 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>quod hoc faceret diuersitatem realem absolute, non ratione tantum, &amp; talis diuersitas necessario poneret con 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>positionem realem. Quod vero inest subsistenter, quia inest vt manens distinctum, sicut dictum est secundum Hil. 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tale bene est in, non tamen idem propter relatiuam distinctionem, &amp; hoc absque aliqua compositione: quia 
        di<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>uersitas relatiuarum proprietatum in eadem substantia non facit compositionem: quare neque in subsistentibus in  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>illa. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1201">
        ⁋ Ad Decimumquartum: quicquid est in deo deus est, ergo quicquid est in patre pater est: Dicendum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod non est simile, quia deus nomen est essentiae, licet supponat pro persona. Et propterea quia a diui 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>na essentia nihil differt in diuinis nisi sola ratione siue sit essentiale siue personale: idcirco quicquid  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>est in deo deus est, quemadmodum quicquid est in ente ens est. vt sicut propterea ens non potest 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>esse genus ad diuersa entia differentia specie, sic deus non potest esse genus ad diuersas personas quae 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>relationibus diuersis quasi secundum speciem distinguuntur. Paternitas enim in creaturis, est relatio super 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>positionis, &amp; filiatio suppositionis: &amp; illa fundatur in potentia actiua, ista in potentia passiua. Pater autem &amp; per 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>sonam significat, &amp; pro persona supponit. Et propterea quia a persona aliquis differt in diuinis plusquam sola ratione,  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>qui tamen potest esse in ipso secundum praedeterminatum modum: idcirco non quicquid est in patre pater est, li 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>cet quicquid sit in deo deus est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1223">
        ⁋ Ad Decimumquintum quod personae diuinae non insunt sibi eodem modo, quia 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>pater est in filio, quia ex ipso est filius, &amp; filius in patre, quia ipse est a patre: qui sunt modi omnino diuersi: Dicen 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>dum secundum praedicta quod haec non est tota causa essendi personas diuinas in se. Propter quod praemisit ibi Hil. Alius 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>in alio, quia non aliud in vtroque, quia enim non aliud est in alio, sed vna eademque substantia singularis 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>haec est ratio inchoatiua quare vna tota persona est in tota persona alia. Propter quod in creaturis 
        li<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>cet a patre est filius, non tamen in filio pater est: &amp; licet filius sit a patre, non tamen in patre filius est, quia alia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>&amp; alia substantia est in vtroque. Vnde si essent plures dii diuersi secundum substantiam, vbi esset vnus ne 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quaquam esset alter. secundum Dama id est sententiarum. ca. v. &amp; sic non est vnus in altero. Causa autem siue 
        ra<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tio illius completiua est quia alius est ab alio: quae si non esset, non esset vnus in alio sed penitus idem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>vt dictum est: quia relatiuis proprietatibus non distinguerentur: nisi si per impossibile in eadem singulari substam 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tia deitatis ponantur plures ingeniti, quorum vnus non est ab altero. Tunc enim vnus necessario esset 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>in altero totus, quia subsistenter in substantia simplici: &amp; in nullo posset esse substantia, quind in ipso esset quaeli 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>bet proprietas fundata in ipsa, vt dictum est. Vnde Hil. supposito quod non possint plures subsistere in eadem 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>substantia singulari simplici distincti proprietatibus nisi vnus esset ab altero: ideo hoc totum insinuando dixit. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>Pater in filio, quia ex eo filius. hoc est, quia est in ipso per proprietatem, quae ab ipso habet esse filius. Et econverso filius 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in patre, quia est a pre. hoc est quia in ipso est per proprietatem qua est ex ipso. vt sic quantum est ex parte substantiae 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>insunt sibi secundum idem: quantum vero est ex parte proprietatum insunt sibi non secundum idem, propter quod insunt vt sub 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>sistens in subsistente. Nec obstat alietas relatiuarum proprietatum secundum quas insunt, vniformitati essen 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>di in, quia ambo sunt in per idem, scilicet per communem essentiam prout praedictum est: per quam modo eodem  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>filiatio qua filius subsistit in patre, est in patre subsistente &amp; continente in se filium, &amp; filiationem in  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>filio: vt scilicet fundatur in essentia: &amp; consimiliter paternitas qua pater subsistit in filio, est in filio sub 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>sistente &amp; continente patrem in se &amp; paternitatem in ipso, per hoc quod fundatur in eadem essentia diuina 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>secundum modum praedeterminatum. Nec etiam obest isti vniformitati quod pater alio modo habet deitatis 
   <!--169.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="77-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>essentiam, quia a se non ab alio: filius autem non habet eam nisi ab alio vt a patre. Alia enim est 
        ra<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>tio eius quod est habere ab, &amp; habere in. Hilius enim licet non habet vitam a semetipso sicut habet cam 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>pater: sed a patre: sicut tamen pater habet vitam in semetipso: sic filius habet vitam in semetipso: 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>licet hoc dedit ei pater, vt dicitur loannis. v. FEilius enim per se viuit formaliter: licet non a se 
        prin<lb ed="#Bb" n="5" break="no"/>cipiatiue. Et sic quamquam secundum aliam proprietatem pater est in filio &amp; filius in patre, &amp; alio 
        mo<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>do substantia communis habita est in patre &amp; alio modo in filio, vt propterea dicat Hila. Pater in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>filio, quia ab eo filius: &amp; filius in patre, quia ipse est ex patre: vniformiter tamen &amp; vno atque 
        eo<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>dem modo pater habet esse in filio &amp; filius in patre: &amp; per consequens singulae personae in 
        singu<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>is, &amp; omnes in singulis, &amp; singulae in omnibus, secundum iam expositum modum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe19943-d1e1297">
        ⁋ Ratio &amp; 
        aucto<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>titates in oppositum adductae concedendae sunt: &amp; patet ex dictis quomodo ratio veritatem 
        conclu<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>dit auctoritatis: &amp; quomodo veritas auctoritatis intelligenda est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>