<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 3</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 3</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="134-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe36736"> <!-- alias="vn58an-a58q3" -->
      <head xml:id="vn58an-fe36736-Hd1e104">Quaestio 3</head>
      <p xml:id="vn58an-fe36736-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="33"/>CIrca tertium arguitur quod in patre sit aliqua proprietas, alia a generare &amp; ingenito. Pri 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>mo sic. paternitas est patris proprietas, quae nec est ingenitum esse eadem ratione qua 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ratione generare non est ingenitum esse, nec est ipsum generare: quia non ex eo est aliquis 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>pater quod generat. Homo enim generans nondum est pater quousque habeat filium secun 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>existentem. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe36736-d1e120">
        ⁋ Secundo sic. ratio eliciendi actum generationis non est nisi diuina 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>essentia vt determinata ad talem actum: ad quem non determinatur nisi aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>proprietate. secundum quod patet ex supra determinatis, proprietas autem illa necessario est alia a generare 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>quia nihil determinat aliud respectu suiipsius. similiter est alia ab ingenito, quia ingenitum supo 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>ponitur principium generandi, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe36736-d1e131">
        ⁋ Contra. si in patre esset proprietas 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>illi propria alia a generare &amp; ingenito, cum illa necessario esset notio, tunc sex essent notiones, tres pa 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>tris, vna communis patri &amp; filio, vna propria filio, &amp; vna propria spiritu sancto: quod est contra superius 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>determinata. 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe36736-d1e143">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod proprietatem vnam ab alia esse aliam, potest intelligi dupliciter: 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>vel secundum rem vel secundum rationem. Si primo modo, hoc secundum superius determinata non contin- 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>git ex ordine ad eius fundamentum siue subiectum, sed solummodo ex ordine ad obiectum. Cum enim 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in diuinis non est proprietas nisi relatiua, &amp; relatio comparationem importat &amp; ad fundamentum 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>siue subiectum &amp; ad obiectum, &amp; in diuinis fundamentum omnium relationum non tam in eadem persona 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>quam in diuersis est idem: vt ipsa diuina essentia: eadem est ergo realitas omnium relationum diuina- 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>rum: &amp; ideo secundum huiusmodi comparationem non differunt realiter siue secundum rem. Vnde 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>si in diuinis relatio vna secundum rem est alia ab altera, hoc non contingit nisi ex ordine ad obiectum: quia 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>scilicet illud est aliud &amp; aliud. vt ex alio ordine habeat relatio quod sit realis simpliciter scilicet ex ordie ad  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>subiectum siue fundamentum: &amp; ex alio ordine quod sit relatio vna realis alia ab altera, scilicet exordine 
   <!--283.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="134-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>ad obiectum. Quare cum pater non potest habere ordinem relatione aliqua nisi ad triplex obiectum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ad vnum scilicet proprie negatiue scilicet ad non genitorem, quae importatur per ingenitum: &amp; ad vnum proprie affirma 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>tiue, scilicet ad genitum, quae importatur nomine generare: &amp; ad tertium conmuniter cum filio, scilicet ad spi 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>ratum, quae importatur communi spiratione actiua: quae non est, proprietas propria patris: de quali quaerit quaestio: 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>in patre ergo non possunt esse nisi duae proprietates ei propriae, aliae abinuicem secundum rem, scilicet ingeni- 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tum &amp; generare. Loquendo autem de alietate secundum rationem, sic necesse est ponere in patre aliam proprietatem ab in  
        <lb ed="#Bb" n="7"/>genito &amp; generare: quae tamen non sit alia secundum rem ab altera illarum vt a generare. Proprietas enim importata 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>nomine geniti ad non genitorem, quia est negatiua, &amp; negatio negat vniuersaliter, vnico modo respectum di 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>cit non geniti ad non genitorem. Proprietas vero generantis ad genitum quia est positiua siue affirmatiua 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>necessario pluribus modis secundum rationem dicit respectum generantis ad genitum. Quia vno modo dicit re- 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>spectum immediate generantis ad genitum, scilicet vt est hambens ipsum secum iam existentem &amp; iam productum: qui im- 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>portatur nomine prnitatis. pater enim eo est pater, quia secum habet filium a se genitum. Dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vii. de trinitae. 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>in principio. Ideo pater quia est ei filius. Hic etiam dicit Hila. viii. de trinitate. ca. xix. Pater non est pitr nisi per 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>filium. Non autem quia generat aut generauit ipsum, vt tangitur in primo argumento, quia nomen paternitatis qua  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>si consequitur generare &amp; generari. Dicente Hila. ix. de triniitae. ca. xv. Exitio a deo est absoluta natiuitas quam pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>terni nominis consequuta est confessio. Vnde pater non dicitur pater quia generans nec econverso: sed praecise quia 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>secum habet filium a se genitum: &amp; tam fundatur paternitas super ipsum generantem vt iam generauit, quam super ipsum vt iam 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>generat, aut super actum, aut super potentiam generandi actiue: &amp; similiter filiatio super ipsum genitum. Alio vero modo 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>dicit respectum generantis ad genitum mediante actu generationis, qui tripliciter potest mediare inter ge 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>nerantem &amp; genitum. Vno modo inquantum generans est aptus generare. Alio modo vt est potens generare. Tertio 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>modo vt est actu generans. Et primo modo significatur nomine generatiui: secundo modo nomine potentiae generandi: ter- 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>tio modo ipso actu generandi. Et sic eadem proprietas secundum rem &amp; ex ordine ad fundatum &amp; ex ordine ad 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>obiectum importatur istis quatuor quae sunt generatiuum, potens generare, generans, pater: alia autem &amp; alia secundum ratio- 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>nem tantum ex diuerso modo respiciendi obiectum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe36736-d1e225">
        ⁋ De alietate ergo secundum rationem bene procedunt duo prima 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>obiecta, probantia quod in patre sit proprietas aliqua alia ab ingenito &amp; generare: quae tamen secundum rem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>nullo modo potest esse alia ab altera: vt procedit tertia ratio.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>