<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="148-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e1857"> <!-- alias="vn58an-a25q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e1857-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e1857-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deus sit tantum unus</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="23"/>CIrca secundum arguitur quod non sit tantum vnus deus: sed quod sint plures dii: Primo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>sin omni genere entis, quod est tale per participationem reducitur ad illud quod non est 
        ta<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>le per participationem, sed per essentiam. Sed multa sunt genera entium quae dicuntur esse talia per par 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>lticipationem: vt sunt sapientia, bonitas &amp;c. huiusmodi: quibus creaturae plures dicuntur esse sa 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>uapientes, bonae, &amp; caetera huiusmodi per participationem. ergo est similiter ponere plures qui  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>uasunt tales per essentiam, vt aliquem quid est bonus per essentiam, &amp; aliquem quid est sapiens per 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>essentiam: &amp; sic de caeteris, quilibet autem talium non est nisi deus. ergo necesse est 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>ponere quod sint plures dii. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e130">
        ⁋ Secundo sic. plura bona paucioribus meliora sunt in qualibet natura 
        bo<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>ni, vt plures sapientes quam vnus plures boni quam vnus, &amp; sic de caeteris: ergo plures dii boni meliores quam vnus 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>Sed dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> iii. de lib. arb. Quod melius est ponere esse quam non esse, credendum est esse in vniuerso. Item dicit 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>quod de deo semper sentiendum est quod est melius. credendum ergo &amp; sentiendum potius quod sint plures dii boni quam quod vnus 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>solus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e145">
        ⁋ Deide arguitur quod sit ponere plures deos malos, primo argumento Manichaei sic. Non est eadem cam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>habitus &amp; priuationis. Vnde dicit Auuicie.inid est meta. suae. Intentio essendi est ex cam quae est causa essendi: &amp; in 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tentio non essendi est ex cam quae est priuatio causae intentionis essendi. Sed bonum, malum, lux, tenebra, corporale, in 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>corporale, ens non ens &amp; caetera huiusmodi se habent sicut habitus &amp; priuatio. ergo non sunt ex eadem causa: sed  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ex diuersis. sed in quolibet ordine &amp; genere causarum est ponere aliquod primum. secundum 
        Philoso<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>phum. ii. metaphysicae. ergo in ordine priuationum est ponere aliquam primam causam omnium pri 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>uationum: sicut in ordine habituum est ponere vnam primam causam omnium effectuum 
        positiuo<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>rum: quarum vna non habet esse ab alia: quia sunt contraria: &amp; contrarium non est causa contrariis 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>&amp; ita sunt ambo increata &amp; aeque prima. sed omnis causa increata deus est. ergo plures sunt dii, vnus 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>bonus &amp; alter malus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e167">
        ⁋ Secundo sic. Dam. dicit libo iiii. Bonum &amp; perniciosum sunt sui corruptiua 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; non subsistunt vnum cum altero. ergo si solum sit vnus deus summe bonus, in toto vniuerso nul 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>lum malum persistere sineret. Cum ergo videmus quod multa mala persistant in vniuerso tam in 
        pec<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>catis &amp; defectibus naturalibus quam in voluntariis: non ergo est solum vnus deus bonus quid non 
        cau<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>sat nisi bonum, nec quantum est de se permittit malum: immo necesse est ponere alium deum 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>malum quinon causat nisi malum, &amp; quantum est de se destruit omne bonum contrariando in 
        omni<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>bus deo bono. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e183">
        ⁋ Tertio sic. malum opponitur per se bono. ergo &amp; maiori bono opponitur maius malum: 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>&amp; summe bono summe malum. Nunc autem vult Philosophus. i. cae. &amp; mund, quod si vnum 
        opposi<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>torum est in natura, &amp; reliquum quare cum sit ponere in rerum natura summebonum: &amp; illud non est ni 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>si deus bonus. ergo similiter necesse est ponere in rerum natura summe malum, quid non sit nisi deus 
        ma<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>lus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e194">
        ⁋ Ad confirmationem autem huius dicti sui adducunt auctoritates sacrae scripturae, vt recitat Au 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>x gust. in diuersis libro suis. Dicitur enim primae Ioan. iiii. Qui facit pctantm ex diabolo est. &amp; hoc non nisi tan  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>quam ex primo principio mali. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e201">
        ⁋ Item Matth, xv. dicit Christus. Omnis plantatio quam non plan 
   <!--312.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="149-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tauit pater meus caelestis eradicabitur. Est igitur vt dicunt aliqua plantatio quam non plantauit pater 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>caelestis, quae ab ipso est eradicanda. illa autem non est plantata nisi a deo malo pri caelesti contrario. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e212">
        ⁋ Item  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>secundae Corinth. iii. dicit Apostolus. Deus huius seculi excaecauit mentes infidelium. ille autem (vt 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>dicunt) non est nisi deus malus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e220">
        ⁋ Item Ioan. xiiii. dicit Christus. Nunc princeps huius mundi qu 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>eiicietur foras. ille autem (vt dicunt) non est nisi deus malus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e225">
        ⁋ In oppositum arguitur primo  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sic ratione diuinae perfectionis. ille solus est deus cui soli conuenit quicquid natum est deo 
        conue<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>nire. vnus solus est talis cui conuenit quicquid deo natum est conuenire. ergo &amp;c. Minor patet. quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quae deo nata sunt conuenire, omnia per supabundantiam dicuntur de eo. secundum enim beatum 
        Dio<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ny, Deus non est bonus sed superbonus: non est sapiens sed supersapiens: &amp; sic de caeteris huiusmodi. quod autem per supabum 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>dantiam dicitur vni soli convenit. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e238">
        ⁋ Secundo sic ratione potentiae (&amp; est ratio ex dictis Auicen. 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>i. metaphysicae suae) diuersa adinuicem ordinata oportet ordinari per aliquod vnum. cum enim 
        di<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>uersa inquantum huiusmodi ex seipsis omnino seiuncta sunt, ex seipsis inquantum huiusmodi ordinata &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>coniuncta esse non possunt nisi per accidens quod necessario reducitur ad aliquod per se. omnes partes vni 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>uersi abinuicem diuersae sunt: &amp; tamen ordine coniunctae per se, &amp; essentialiter: quia quaedam earum mo 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>uentur a quibusdam in suos fines: vt corpora inferiora a superioribus, &amp; illa a substantiis separatis. 
        o<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>mnes ergo partes vniuersi ordinantur &amp; coniunguntur adinuicem per aliquod vnum. ille est quem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>vocamus deum, qui ad finem suum a se intentum, qui ipse est, omnia alia mouet tanquam amatum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>desideratum, vt <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> vult. ergo deus vnus est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e261">
        ⁋ Tertio ex eodem medio ratione morali 
        iu<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>xta doctrinam Philosophi in iiii. Politicae arguitur sic. mundus siue vniuersum perfectissimus est, vt 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>probat Philosophus. i. cae. &amp; mund. ergo debet esse ordinatissimus. ordo autem mundi, vt vult in xi. me 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>taphysicae, est sicut exercitus ad principem &amp; ducem. ergo debet mundus esse ordinatus ad modum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ordinatissimi principatus. Principatus autem in communitate ordinatissimus est ille qui est monarchicus in quo 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dominatur vnus solus, vt probat in iiii. politicae. ergo ordo mundi debet esse ex principatu vnius. ille 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>autem qui mundo vniuerso principatur deus est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e277">
        ⁋ Quarto ex eodem medio arguitur ex dictis Au qu 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>gust. iii. de lib. arbi. sic. melius est fieri per vnum quod vnico potest fieri, quam pluribus. Aliter enim fieri, 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>est aliquid esse vanum &amp; superfiuum. quod autem est melius esse quam non esse, hoc credendum est in mundo es 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>se, vt dictum est per <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e289">
        ⁋ Quinto sic ratione dignitatis. in quolibet genere rerum ests 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>aliquod primum principium quod est simplicissimum &amp; mensura aliorum, vt in melodiis tonus. 
        si<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cut vult Philosophous. iiii. metaphysicae, esse est vnum genus siue intentio vna realis in qua omnia 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>conueniunt. oportet ergo ponere vnum primum ens simplicissimum &amp; mensuram in esse aliorum. hoc au 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>tem deus est, vt dicit Commet. ibidem de primo in genere substantiae, ad quam reducuntur omnia ge 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>nera accidentium. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e303">
        ⁋ Sexto sic ex eodem medio iuxta dictum beati Dionys. cap. xiiii. de di. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>no. Semper multitudo est participans vno: sed omnis multitudo participans vno necessario 
        redu<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>citur ad id quid est vnum non participatum: sed per suam essentiam: &amp; hoc non est nisi deus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e310">
        ⁋ Se- - 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ptimo sic ratione operationis. vni motui respondet vnus motor. secundum Philosophum. v. physi. 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>Sed tantum est vnus motus primus regula &amp; mensura omnium aliorum. ergo tantum est vnus motor primus 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>secundum quod procedit demonstratio Philosophi in. viii. physic. ille autem non est nisi deus. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e319">
        <lb ed="#Ba" n="38"/>⁋ Octauo arguit Dam. lib. i. cap. v. ratione regiminis vniuersi, sic. si essent dii multi, essent contrarii &amp; re 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>pugnantes: quia dignitas parem non patitur: &amp; ita mundus ordine quieto non gubernaretur ab eis 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>Nunc autem videmus eum quiete gubernari. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e328">
        ⁋ Ad hoc sunt auctoritates sacrae 
        scriptu<lb ed="#Ba" n="41" break="no"/>rae. Deuter. iii. Neque est alius deus vel in caelo vel in terra. Item ibidem. vii. Audi Ifrael dominus deus tuus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>deus vnus est. Item Psal. xvii. Quis deus praeter deum nostrum: ltem. lxxxv. Tu es deus solus. Item Esa. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>xliiii. Absque me non est deus. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e337">
        <lb ed="#Ba" n="44"/>⁋ Dicendum ad hoc, quod ex iis quae dicta sunt in praecedenti quaest. non est soluta ista quae 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>stio. licetenim deus sit vnus in natura &amp; essentia, non ex hoc habetur quod sit vnicus &amp; tantum vnus in 
        sup<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>positis. Sicut ex hoc quod habemus quod homo sit vnus: quia eadem est ratio hominis &amp; vnius hominis: non ha 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>bemus quod sit tantum vnus homo. Intelligendum igitur quod vnum cum significat indiuisionem quae est nega 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tio &amp; priuatio diuisionis simpliciter &amp; communiter dictae, secundum quod in entibus est reperire dupli 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cem diuisionem, secundum hoc vnum potest dicere duplicem indiuisionem oppositam duplici diui 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>sioni existenti in entibus: &amp; oportet nos sic procedere, &amp; iuxta rationem diuisionis inuestigare 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>rationem indiuisionis: quia diuisio nobis notior est indiuisione: &amp; multitudo vnitate, vt dictum est 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>supra. Est autem in entibus vna diuisio aliquorum vt omnino separatorum non sub aliqua vnitate con 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>tentorum, vt est denarius. x. hominum, inquantum sunt multi: &amp; inquantum numerus denarius est mul 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>titudo. x. vnitatum. Alia vero est diuisio aliquorum vt sub vnitate alicuius formae contentorum, vt 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>est denarius decem hominum inquantum sunt multum, &amp; inquantum secundum Philosophum. v. meta. 
   <!--313.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="149-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>denarius est semel decem, non decies vnum. vt est similiter omne totum ex pluribus partibus integratum 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sub vna forma contentum, vel naturali, secundum quod omne continuum vt omnis magnitudo &amp; omne 
        ani<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>mal compositum ex pluribus membris est vnum: vel artificiali, secundum quod vnum est omne aggregatum: vt 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>est omne totum glutino vel colla, sicut domus vel arca. Diuisio primo modo proprie significatur nomine mul 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>titudinis, &amp; est in quolibet numero inquantum est multitudo quaedam ex vnitatibus producta. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>quod dicit Philosophous in. iiii. Metaph. Multa sunt vna plura. &amp; hoc modo multa inquantum huiusmodi 
        nul<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>lo modo participant vno, sed solum reducuntur ad vnum, vt infra patebit. sicut neque participant ente. Non 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>enim sunt ens aut vnum, sed entia &amp; vna. Nec cadit talis multitudo in diuisione entis aut vnius. Nulla 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>enim esset diuisio dicere, entium aliud est ens vnum, alia sunt entia multa. Diuisio secundo modo 
        signifi<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>catur proprie nomine multi singulariter dicti: &amp; est in quolibet composito ex partibus inquantum sub vna 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>forma continentur. Est enim quodlibet tale multum ratione partium diuersarum, &amp; vnum ratione formae 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>continentis partes. &amp; quod tale est: opponitur vni omnino simplici: &amp; cadit in diuisione entis contra ipsum diui 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>sum. vnum enim simplicitate formae &amp; carentia partium sub ipsa, dicit indiuisionem oppositam diuisioni 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>multitudinis partium quaruncumque sub vna forma contentarum. secundum quod dicit Commen. super. xi. Meta 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>physicae. Vnum quod dicitur de continuo, significat aliquod multum in potentia &amp; vnum in actum. Continuum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>enim diuisibile est: simplex autem absolutum indiuisibile. &amp; opponuntur haec vnum &amp; multum priuatiue. 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>Vnum autem commune quod conuertitur cum ente, est illud quod dicit indiuisionem oppositam diuisioni quam di 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>cit multitudo plurium disiunctorum, &amp; inquantum ipsa multitudo componitur ex huiusmodi vnitatibus 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>opponuntur vnum &amp; multa relatiue, sicut mensura &amp; mensuratum: secundum quod dicit Philosophous. iiii. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Metaphysicae. quod numerus est multitudo mensurata per vnum. &amp; de tali vnitate est hic quaestio: vtrum. scilicet deus ita 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>sit vnus quod non sint multi dii. Et restat multum quaerere de deo vtrum sit vnus simpliciter, de quo habi 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>tum est in quaest. praeced. &amp; vtrum sit vnus ita quod non multus. de quo habebitur infra, loquendo de eius sim 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>plicitate. &amp; vtrum sit vnus, ita quod non sint plures: de quo agitur hic. In prima enim l vnus tenetur abso 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>lute. in secunda vero discretiue. in tertia vero participatiue. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e422">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Ad quaestionem ergo hanc an sit tantum vnus deus: dicendum est absolute quod sic. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>hoc conuincunt aliquae ex rationibus supradictis, probantibus quod deus est, non tamen omnes hoc 
        conuin<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>cunt. Per rationes enim Philo. ii. Metaph. ex statu causae in genere causae efficientis &amp; formalis bene pro  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>batur quod deus est, &amp; ita quod vnus est, quia non est ens nisi vnum, secundum quod procedit praecedens quae 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>stio: sed non probant quod tantum vnus est: quia cum hoc quod rationes illae probant omne genus causae stare 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>sigillatim in vno sui generis: non probatur quod omne genus causae stet simul in aliquo vno &amp; non in plu 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ribus. Illud enim deus esset, &amp; tantum vnus. Nec etiam videtur hoc probari ex demonstratione Aristoteles viiii. 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>physicae. cum probat per reductionem omnium motuum ad vnum motum primum, &amp; omnium motorum ad 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>motorem omnium primum: quod de necessitate sit tantum vnus primus motor, qui non est nisi deus. Dicere enim pos 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>set aduersarius quod bene verum est quod vnum est primum in genere mouentium. Nam si essent plures simul 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>mouentes, neuter esset perfectus motor, &amp; esset aliquis vnus prior eis: quia perfectum semper 
        praece<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>dit imperfectum in diuersis. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in. xi. Metaph. et sic vnus moueret post 
        alterum<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>&amp; ita essent plures successiue, &amp; sic neuter esset proprius motor neque naturalis, sed ambo 
        acciden<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>tales. Non tamen ex hoc habetur quod tantum sit vnum primum omnium &amp; vnus deus: quoniam ille motor potest 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>dici esse primus ordine &amp; perfectione &amp; causalitate mouendi: non tamen causalitate efficiendi: vt 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>licet omnes dicantur moueri ab vno primo: non tamen oportet propter hoc dicere quod omnes habent esse in  
        <lb ed="#Ba" n="41"/>forma &amp; substantia sua ab illo vno primo, sed forte ab alio. &amp; sic licet ille sit primus in genere cause 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>mouentis: non oportet ex hoc quod sit primus in genere causae efficientis, nec forte in genere causae finalis 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>similiter oportebit: vt dicatur quod etsi mouentia &amp; mota diuersorum generum moueant &amp; moueantur 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>propter vnum primum, quod hoc sit propter vnum primum, sed propter diuersa: &amp; tamen quodlibet illorum si pona 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tur primum, necessarium est ponere ipsum esse deum. Dicta ergo demonstratio Philo. ex. viii. physicae. non con 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>uincit propositum nisi valde implicite. Procedit enim solummodo via motus, quam solam habet natura 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>lis <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> considerare: quia impossibile est declarari in naturalibus alia via substantiam abstractam 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>esse nisi ex motu. &amp; si sint aliae viae, illae monstrantur in philosophia prima. vt dicit Commneto. super. xi. Via 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>autem motus inquantum huiusmodi non probatur esse vnum primum nisi in ratione mouentis: non autem in  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>ratione efficientis vel finis. Nec etiam demonstrationes secundi Meta. singulariter acceptae hoc convincunt: sed  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>si omnes simul conssentur in vnum, bene convincunt propositum. &amp; ideo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. xii. Meta. reuertitur super  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>suam demonstrationen habitam in viii. Physicae. &amp; adiungit sibi illas de secundo Meta. reducendo tria 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>genera causarum in vnam, probando quod agens &amp; finis sunt idem cum forma: probando per hoc non 
        so<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>lum esse vnum primum principium omnium quod deus est, in singulis generibus causarum: sed in omnibus 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>simul, &amp; sic quod sit tantum vnus deus: &amp; tantum vnum principium. Probat enim quod agens idem est cum sor 
   <!--314.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="150-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>ma: quia agens proximum non agit nisi per formam quam generat in passo. Medicina enim inquantum est ars 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>sanitatis effectiua, aliquo modo est sanitas: &amp; domificatiua in artifice quodammodo est domus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vis in semine generatiua hominis quodammodo est homo. &amp; secundum Commen. dispositio vltimi mo 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>uentis omnia est sicut dispositio mouentis propinqui. Quare cum primum mouens mouet ad omnes 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>formas, manifestum est quod forma primi mouentis quodammodo est omnes formae. Et veritas est quod 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dicit: quod scilicet primum principium debet esse conueniens principiatis, secundum modum quo est conve 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>niens proximum principium: sed aliquo modo vniversali non autem particulari, sicut conueniens est princi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>pium proximum. Probat etiam quod finis in primo mouente idem sit cum forma qua mouet, vt pro 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>pter hoc sit primum mouens: &amp; quia agit motum: &amp; quia informat motum: &amp; quia est finis motus. Quod  
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Philosophus simpliciter proponit dicens quod mouet sicut desideratum &amp; intellectum. sed Commen 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>tator pertractat probationem, dicens quod in nobis differunt agens motum &amp; finis motus. secundum quod agens 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>motum est in anima: finis autem motus est extra animam. ita quod si contingeret quod id propter quod agit: non  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>esset extra animam, vt quod forma balnei propter quod agit calefaciendo aquam, non esset in materia: sed 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>in anima tantum: tunc idem in anima existens moueret secundum agens &amp; secundum finem sine aliqua 
        varia<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>tione. Et sic probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> generaliter quod omnia mouet primus motor: &amp; secundum quod est for 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>ma earum ad quas mouet: &amp; secundum quod est agens eorum quae mouentur ab ipso: &amp; secundum quod est finis quem 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>appetunt in hoc motu tamquam aliquid magis bonum ipsis quod est nobilissimum entium Ista ergo tria conclu 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>dendo in vnum, agens scilicet formam &amp; finem, concluditur infallibiliter quod primum principium sit vnum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tantum vnum: quia vt ex hoc <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> concludit ibidem, caelum &amp; omnia alia continua &amp; connexa 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sunt adinuicem propter vnum primum principium. Quae connexio ostendit efficacissime primi 
        princi<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>pii vnitatem, &amp; quod tantum vnum sit. Quod patet pertractando. Cum enim omnia quae sunt in vniuerso 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>connexa sunt: &amp; habent vnum primum motorem qui mouet vt efficiens secundum formam &amp; si 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>nem, ipse est ens perfectissimum &amp; perfectius aliis: ad cuius similitudinem alia habent esse 
        perfectio<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>ni eius magis appropinquantia, secundum quod sunt ei propinquiora in gradu &amp; ordine vniuersi. Pro 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>pter cuius perfectionem in se attingendam quantum possunt directa ab ipso mouentur in ipsum:  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sed per ordinem quo omnia sunt ad ipsum ordinata &amp; inter se connexa, vt per ordinem semper vnum regat 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; moueat alterum: ita quod omnia mota sint ab vno primo, &amp; in idipsum vltimo per suum motum 
        re<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ducta: &amp; sic vnitati finis respondeat vnitas agentis: &amp; econuerso. Et per hunc ordinem &amp; connexio 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nem omnium praecedentium ab vno &amp; in vnum in esse suo reductorum ens dicitur analogice de 
        omni<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>bus non aequiuoce: quia semper actum &amp; motum est simile &amp; proportionale quodammodo in esse 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>mouenti. propter quod etiam vnum dependet semper in esse ab altero: &amp; quodammodo assimilatur ei in  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>forma. Et ratio essendi in quibusdam dicta est per habitudinem ad alia: &amp; per hoc vnum eorum semper 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>ducit in cognitionem alterius: &amp; secundum hoc vt dicit Commen. omnes motus &amp; actiones rerum 
        natu<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>ralium idem intendunt scilicet ordinem totius: quia omnes colligati sunt per motum primi, &amp; quilibet mo 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>tor alius perficitur per formam primi motoris omnium: &amp; est dispositio eorum in iuuando &amp; conseruam 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>do adinuicem: sicut est dispositio bonorum virorum qui regunt se adinuicem in bonam quietem. quoniam omnes 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>actiones eorum sunt erga actionem primi principis. Ponunt enim actiones suas seruientes &amp; 
        conse<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>quentes actionem primi principii, quemadmodum primus princeps in ciuitatibus necesse est vt habeat actionem 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>propriam quae est nobilissima actionum quam intendunt omnes qui sunt sub primo per suas actiones: sicut 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>accidit eis qui iuuant se erga vnum artificiale. secundum quod determinat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in primo Ethicoi. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod omnes artes in ciuitate ordinantur in finem ciuilis scientiae. Vnde &amp; <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ipse dicit in fi. xii. 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>quod in natura totius est bonum &amp; nobile distinctum &amp; ordinatum: vt in exercitum &amp; ciuitate est 
        bo<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>num: &amp; in duce magis: &amp; ille non est propter ordinem: sed alia propter istum. omnia enim ordinata sunt in 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>simul aliquo modo: sed non ordine consimili natantia, volantia, &amp; plantae. sed tamen non sunt in 
        ta<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>li positione in qua non comparantur adinuicem omnino: sed habent aliquid comperationis. omnia enim 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>ordinata sunt adinuicem &amp; respectu vnius. Ordo ergo vniuersi &amp; regimen mundi est illud quo demon 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>stratiue possumus probare deum esse vnum tantum, &amp; hoc a posteriori, praeter illa quibus in sequenti qua 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>stione probatur a priori: quia. scilicet deum necesse est esse tantum vnum: ita quod impossibile sit omnino plures deos esse. 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>Vnde ex ratiocinatione iam pertractata, concludens <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. xii. dicit. lgitur deus est vnus, aeter 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>nus, in fine nobilitatis. Et secundum viam illius ratiocinationis processerunt omnes rationes ad 
        par<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tem istam adductae: sicut patet: &amp; ideo concedendae sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e633">
        <lb ed="#Ba" n="52"/>⁋ Ad primum in oppositum quod in pluribus generibus rerum multa sunt per parti 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>cipationem: ergo &amp; vnum per essentiam in singulis: Dicendum quod non oportet quod omnis participatio ad i 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>vnum &amp; eundem finem reducitur, qui est quodammodo forma omnium formarum, vt dictum est: &amp; esse omnium 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>entium, vt dicendum est infra. Vnde non sunt diuersa genera participatorum per se distincta &amp; inordinata 
   <!--315.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="150-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>sed omnia sunt adinuicem &amp; ad vnum ordinata. vt dictum est. &amp; secundum quod dicit Dio. c. iiii. de di. 
        no<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>omnia inuicem connectuntur, nec solum inuicem, sed ad vnum omnia, vt commilitones in exercitu adinuicem conne 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ctuntur secundum sub &amp; supra, &amp; omnes simul ad ducem. vt dictum est. Et per hunc modum etiam vere mul 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ta non sub aliqua forma vnitatis, sed solius ordinis contenta ad vnum necessario reducuntur in 
        vni<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>uerso, cuius vnitas est causa vnitatis vniuersi. secundum quod dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>  de vnitate &amp; vno. Quia na 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>turae creator vnus est: ideo rebus quas condidit hoc in commune dedit, vt vnaquaeque habeat esse vna 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>Ac per hoc quia ex eo ex quo res habet esse est vna: ideo motus omnium substantiarum est ad vnum. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>&amp; propter vnum: ideoque ad vnum tendunt. vnitas enim quae vnit omnia, &amp; retinet omnia, diffusa est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>in omnibus quae sunt. &amp; ideo dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in. xii. Motor primus qui non mouetur est vnus 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>numero &amp; ratione: tantum ergo vnum coelum est. &amp; loquitur de coelo primo, per cuius vnitatem intelligit 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>vnitatem totius mundi. &amp; Plato dicit in Timaeo. Mundus est vnus, quia iuxta vnum exemplar 
        forma<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>tus est. Sed tamen secundum genera diuersa participatorum antiqui plures deos ponebant secundum plu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ralitatem effectuum diuinorum circa creaturas, quos ad vnum reducere nesciebant. vnde ponebant deum 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>sapientiae, deum pacis, deum belli: &amp; similiter diuersis creaturis diuersos deos praeesse dicebant. vt pertra 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>ctat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de civitate di. Per hunc enim modum imponitur Platoni ipsum posuisse ideam separatam sapientiae 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>iustitiae &amp; omnium rerum naturalium, quae essent per essentiam id quod essent alia per participationem: quae deos eum 
        po<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>nere necesse erat secundum eos. Si Plato sic posuisset, errasset proculdubio. vnde potius creditur omnes 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ideas in mente diuina posuisse, vt visum est supra secundum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Quicumque tamen alicuius sapientiae sic 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>posuerunt plures deos qui formaliter essent per essentiam bonitas non participata, similiter sapientia &amp;c. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>huiusmodi, posuerunt omnes tales deos sub vno vero deo contineri, a quo effectiue participarent vno 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>&amp; ente, &amp; caeteris omnibus perfectionibus, qui solus est vnus &amp; ens per essentiam formaliter &amp; a nullo es 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>fectiue. vt habitum est supra. Vnde ad huiusmodi participationem omnium deorum ab vno aspiciens Proclus 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>dicit. Omnis deus participat aliquo vno praeter vnum. De omnibus tamen talibus dicit Dio. c. x. de di. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>no. quod nec ipsi nec patres eorum sciuerunt quid dicerent, separantes in diuersos, quod in vno solo ponen 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>dum erat. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e715">
        ⁋ Ad secundum quod plures dii meliores sunt quam vnus: dicendum quod hoc est verum in illis qui  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>distincta bona habent in se, ita quod bonum vnius non insit omnino alteri. sed si esset in vno quicquid  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>boni posset poni in pluribus, &amp; multo excellentiori modo quam in illis, vt est in deo nostro, hic plura bo 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>na non sunt magis eligenda quam vnum, vt infra videbitur de diuina perfectione: immo ipsum vnum 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>magis esset eligendum quam illa plura quotquot essent segregata ab isto vno. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e726">
        ⁋ Ad tertium argumentum 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>Manichaeorum quod non est idem principium habituum &amp; priuationum: dicendum quod secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>iiii. Metaph. &amp; secundum Commetr inter negationem &amp; priuationem differentia est, quia negatio est absolutio ne 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>gati ab esse simpliciter. vnde non habet causam omnino sicut non ens purum, vt chimaera vel 
        tra<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>gelaphus. Priuatio vero est absolutio esse alicuius a natura determinata. vnde habet subiectum de 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>quo dicitur: quod cum fuerit dispositum per priuationem, erit priuatio ipsa in forma affirmationis deno 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>minans ipsum, quia vt dicit Philoso. ii. physicae. priuatio species quodammodo est. Vnde quia priuatio est 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>negatio in subiecto &amp; non tollit totaliter ens sed aliquod ipsius esse tollit, &amp; aliquid reliquit in subiecto in  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>quo est. Aliter enim non esset priuatio sed negatio. &amp; sic non ens quod est priuatio est quodammodo  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>ens, propter subiectum scilicet in quo fundatur priuatio. propter quod est simpliciter non ens: secundum 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quid autem ens. Hinc est quod priuatio potest habere causam esse sui in subiecto, sed non oportet quod aliam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>ab illa quae est causa vel nata est esse causa habitus sibi oppositi: sed vel aliam vel eandem alio &amp; alio 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>modo se habentem. secundum quod dicit Philosophous. ii. phsicae. Eadem est causa contrariorum. Quae enim prae 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>sens per sui praesentiam est causa alicuius, per sui absentiam est causa sui contrarii: vt absentia guber 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>natoris est causa submersionis nauis, cuius erat praesentia salutis causa. &amp; sic priuatio a quocunque  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>causetur non habet causam efficientem sed deficientem solum. secundum quod dicit Augu. xii. de civitate dei. c. 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>vii. Non est efficiens causa mali sed deficiens, nec voluntas mali est effectio sed defectio. &amp; Dio. 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Optimorum causa vna est, malorum multae, non quidem effectiue sed defectiue. Et hoc non in quo  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>cumque agente est possibile, sed solum in illo quod in sua actione a fine intento a se potest deficere, cuiusmodi  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>non potest esse causa prima quae est deus. Ipse enim in eo quod immediate agit, nullum defectum 
        si<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ue malum relinquaere potest quia vt dicitur in Canti. Deute. Dei perfecta sunt opera. Cum enim vnumquodque  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>dicitur bonum &amp; perfectum in ordine ad finem: secundum quod dicitur. iii. Meta. Bonum per se &amp; per suam 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>essentiam est finis &amp; complementum: &amp; in rebus quae non mouentur erga perfectionem, in eis non  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>est aliquod bonum: &amp; vt dicitur secundo eiusdem, nihil incipit agere actionem nisi intendendo fi 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nem: Malum igitur aut defectus non contingit in opere alicuius agentis, nisi quia deficit a fine: vt 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>producat rem sub tali dispositione in qua non est nata ordinari in finem intentum ab agente. Deus 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>autem in nullo opere suo quod agit immediate a fine intento deficere potest, &amp; hoc vel a fine vniuersali 
   <!--316.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="151-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>speciei, vel a fine particulari indiuidui quod operatur. &amp; sic in nullo opere suo potest incidere defectus aut  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>malum. Vnde si vellet creare hominem caecum: &amp; crearet: sicut &amp; potest: etsi ille deficeret a fine 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vniuersali suae speciei ad quem naturaliter ordinatur per vsum visus: non tamen deficeret a fine 
        par<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ticulari ad quem sit tale indiuiduum: qui potest esse glorificatio dei aut manifestatio potentiae eius:  
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in quem pro loco &amp; tempore perfectius posset ordinari homo caecus quam videns: &amp; sic opus hoc inquam 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tum a deo fieret esset omnino perfectum: &amp; in nullo defectiuum simpliciter: licet esset opus simpliciter defectiuum: si ta 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>le fieret a natura: quae non posset intendere in eo alium finem quam finem speciei a quo deficit: respectu cuius hoc indiui 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>duum quod est opus dei, licet sit defectiuum: hoc est ei esse defectiuum secundum quid: quod tamen sim 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>pliciter est perfectum inquantum est opus dei ad finem perfectiorem ordinatum quam sit finis suae spe 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ciei: quem finem perfectiorem nisi deus in illo suo opere intenderet, simpliciter esset defectiuum. Sed  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>hoc impossibile est ponere circa deum, quod tale opus faceret: &amp; talem finem non intenderet: tunc enim 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>non ageret ipsum nisi aut intendendo finem speciei a quo deficit: &amp; sic incideret malum siue defectus in  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>opere dei: aut nullum finem intendendo omnino: &amp; vtrumque est impossibile omnino. Primum est im 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>possibile: quod scilicet intendat finem consequiin suo opere quem non consequitur: quia vt dicitur in Psal. Oia quae 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cumque voluit dominus se. in cae. &amp; in ter. &amp; aliter impotens esset. Secundum similiter est impossibile 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>quia actio sine intentione finis non est per rationem &amp; dispositionem prouidentiae, sine qua impos 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>sibile est deum operari in creaturis. Ponere ergo sic operari deum aliquem effectum est implicare 
        con<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>tradictoria, dem. scilicet non esse deum. Operans enim ex nihilo deus est: operans autem sine ratione &amp; 
        proui<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>dentia deus non est. Nec etiam potest poni quod malum &amp; defectus fiat in rebus ab aliqua causa quae  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>sit causa prima mali &amp; solius mali. secundum quod dicebant Manichaei: &amp; quidam antiqui non ponentes materiam 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ex qua fierent contraria: &amp; tamen ponebant fieri contraria &amp; ea transmutari adinuicem: vt ex bo 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>no malum &amp; ex habitu priuationem fieri. Qui cum ponebant transmutationem contrariorum fieri 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>ex principiis contrariis agentibus sine subiecto, necesse habebant ponere principium priuationis &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>mali in esse, principium aliud &amp; contrarium omnino principio boni &amp; habitus. Sed ponendo materiam 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>subiectam contrariis: non est necesse ponere hoc, vt dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> contra eos in. xii. metaphysi. 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>Quia in causis agentibus secundariis sub causa prima quod agere natum est id quod est habitus, natum 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>est etiam agere id quod est priuationis. deficiendo enim in actione circa subiectum potest esse 
        cau<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>sa mali &amp; priuationis. Et hoc non potest contingere aut vix in illis quae proximae sunt primo: in quibus 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>nunquam cadit error siue defectus: aut raro &amp; modicus: quas <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit esse in mundo sicut fi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>lios in domo: sed in causis remotis quas dicit esse sicut seruos in domo quid filii &amp; serui ambo sub deo 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>sunt in mundo: sicut in domo subiecti sub vno domino. secundum quod dicit Greg. in homilia. Condi 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tor rerum regit quos condidit: &amp; sic in hoc mundo possidet quasi subiectos dominus in domo. Vn  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>de de cam mali &amp; defectus in mundo <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quaerit in xii. meta. Si omnia vt praedictum est, sunt ordinata inter 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>se &amp; respectu vnius, vnde ergo accidit error &amp; malum. Et respondet dicens, quod sicut liberi domus 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>raro comprehenduntur facere quicquam inordinati: sed omnes actiones eorum aut plures sunt ordina 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tae: seruorum autem actiones fiunt quandocumque vt frequenter inordinate agant: &amp; haec est natura 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>vtriusque eorum: Similiter est in vniuerso. Errabant ergo Manichaei: sicut praedicti quos <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>redarguit. errabant enim credendo priuationes per se existere &amp; causari: &amp; habere causas positiuas 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>sicut &amp; habitus habent. secundum enim <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra ipsos Manichaeos, sine omni defectione ex parte 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>agentis: sed ex sola natura rei defectibilis in ipsa cadere potest defectus &amp; priuatio. secundum quod di 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>cit contra epistolam fundamenti. Discite naturas quas fecit deus &amp; condidit excellentiae gradibus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>ordinatas a summis vsque ad infimas omnes bonas: sed alias aliis esse potiores: factasque esse de nihilo 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vt esset quod non erat &amp; inquantum esset, bonum: inquantum autem deficeret, se non a deo genitum:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sed ab ipso de nihilo factum ostenderet: &amp; hoc ita quod si tollatur quicquid boni est omnino deficit res 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>&amp; nulla natura manet quae posset dici mala. Quia si maneat aliquid quod possit dici quia est: &amp; malum est: 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>hoc non contingit nisi quia id quod est bonum est: &amp; quod mali est in illo bono consistit. Vnde 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dicit in eodem. Malo adempto manet natura purgatior. Bono autem subtracto non manet vl 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>la natura. Hoc ibi facit natura quod bonum est: quod autem malum, non natura: sed 
        con<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>tra naturam est. quod non videbant Manichaei. Vnde errabant quaerendo vnde esset malum: non  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>prius quaerendo quid est malum. Prius enim (vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quaerendum est quid sit malum: dein  
        <lb ed="#Ba" n="51"/>de vnde sit: vt inuento quod non sit natura aliqua, non quaeratur ei efficiens causa: sed deficiens solum. 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Vnde &amp; Auicen. in auctoritate assumpta in argumento dicit quod intentio non essendi est ex causa quae  
        <lb ed="#Ba" n="53"/>est priuatio causae essendi, non quae est priuatio simpliciter in se subsistens. Quod quia non dixerunt Ma 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>nichaei: sed ponentes malum esse naturam aliquam in se subsistentem, cum quaerebant vnde esset 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>non potuerunt eis nisi vana occurrere: &amp; ideo errabant ponendo plura principia contraria boni &amp; 
   <!--317.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="151-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>mali separata: &amp; plures deos vnum bonum, alium malum: errore consimili quo praecedentes 
        po<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>nebant plures deos bonos. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e939">
        ⁋ Ad quartum quod si non esset nisi vnus deus bonus, ipse non permitteret 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>malum in suo vniuerso: dicendum quod aliquid est destructiuum alterius actione naturalis contrarieta 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tis, vel voluntariae dispositionis. Primo modo calidum destruit frigidum. Secundo modo causans 
        cali<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>dum destruit frigidum. Primo ergo modo bonum non destruit malum nisi quod habet malum sibi formaliter con 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>trarium, a quo destrui natum est. Hoc modo summum bonum nullius mali est destructiuum: quia malum 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>non cadit in ipso: nec contrariatur ei formaliter, sed solum particularibus bonis: inquantum deficiunt a 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>perfecta bonitate primi. Hoc enim modo deo solum opponitur negatio esse, quod non est malum priuatiue dictum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de natura boni. Ei qui vere est, non potest esse contrarium nisi quod non est. &amp; de ve 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ra relii. Bonum quod vitiari non potest deus est: caetera omnia vitiari possunt, quia per se nihil sunt. Nec tamen quid 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cumque illorum vitiatur sed infima solum. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam funda. Quamuis sit malum cor 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ruptio, &amp; non sit a conditore naturarum: tamen illo gubernante omnia quae fecit, sic ordinata est vt non no 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ceat nisi naturis infimis. &amp; hoc (secundum quod dicit de natura boni) vt cedant infirmiora firmioribus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>inualidiora fortioribus, impotentia potentioribus: atque ita coelestibus terrena concordent tanquam praecellen 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>tibus subdita. Sed quaerunt Manichaei, num faceret deus naturas corruptibiles: &amp; respondet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>Inquantum (inquit) naturae sunt deus fecit, inquantum corruptibiles, non fecit. Cum enim dico natu  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ra corruptibilis, non vnum sed duo dico. Item cum dico fecit ex nihilo, non vnum sed duo aduer 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>timus. Redde ergo singula singulis: vt audis naturam, ad deum pertinet: vt audis corruptibilem: 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad nihilum. Naturam ergo fecit bonum: inquantum hoc fecit, bonum fecit: quamquam incorruptibile bonum me 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>lius est, &amp; nisi fecisset corruptibilia, non essent omnia. Eecit ergo singula &amp; corruptibilia &amp; incor 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>ruptibilia, vt essent omnia. Hinc dicit in Ench. Ab ipsa summa trinitate caetera omnia sunt, nec 
        sum<lb ed="#Ba" n="22" break="no"/>me bona nec aequaliter: sed tamen bona singula. simul vero vniuersa valde bona, quia ex omnibus con 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>sistit vniuersitatis admirabilis pulchritudo. Sed diceres: non permitteret illa corrumpi, nec malum omnino  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>in bono fieri, quod fecit. Hoc reuera facere posset, &amp; malum omne voluntarie destruere: sed non vult, quia 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ordinem suum talem rebus permittere ad decorem &amp; ordinem vniuersi est. aliter enim non permitteret 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ea. secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra epistolam funda. Cur (inquis) quod naturae dedit deus tollit corruptioes 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; respondet dicens. Non tollit nisi vbi permittit deus: ibi autem permittit vbi iustissimum &amp; 
        ordina<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>tissimum iudicat pro rerum gradibus &amp; meritis animarum. Primum quo ad corruptionem poenalem. 
        Se<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>cundum quo ad corruptionem vitiosam. Et quomodo hoc, statim declarat in simili dicens. Nam species 
        vo<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>cis emissa praeterit: &amp; silentio comprimitur: &amp; tamen sermo noster ex praetereuntium verborum decessione 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ac successione peragitur, &amp; moderatissimis filentiorum interuallis decenter suauiterque 
        distingui<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>tur. lta sese habet etiam temporalium infinita pulchritudo, vt rerum transitu peragatur, &amp; distinguatur 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>morte nascentium: cuius pulchritudinis ordinem &amp; modos si posset capere sensus noster atque 
        me<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>moria, ita nobis placeret, vt defectus quibus distinguitur, nec corruptiones vocare auderemus. Et 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>de natura boni. Eit autem decedentibus &amp; succedentibus rebus temporalibus quaedam in suo genere pul 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>chritudo, vt nec ipsa quae moriuntur vel quae esse definunt, turpent aut turbent modum, speciem 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>aut ordinem vniuersae creaturae: sicut sermo bene compositus vtique pulcher est, quamuis in eo syllabae atque  
        <lb ed="#Ba" n="38"/>omnes soni tanquam nascendo &amp; moriendo transcurrant. Hinc dicit in Ench. Id quod malum dicitur, bene 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>ordinatum &amp; in loco suo positum eminentius commendat bona, vt magis placeant &amp; laudabiliora sint 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>dum comparantur malis. Neque enim deus omnipotens cum summe bonus sit, vllo modo sineret mali 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>aliquid esse in operibus suis, nisi vsqueadeo esset omnipotens &amp; bonus, vt &amp; bene faceret etiam de malo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e1039">
        <lb ed="#Ba" n="42"/>⁋ Ad quintum quod est ponere summe bonum, ergo &amp; eius contrarium summe malum: dicendum secundum 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>iam dicta quod summe bonum non habet malum aliquod contrarium, sed illud solum habet contrarium 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>sibi bonum particulare sub ipso. Quod. autem assumitur, si simpliciter ad simpliciter &amp;c. Dicendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>illa regula intelligitur in illis quae sunt per se, vt si album disgregat, &amp; magis magis, &amp; maxime 
        maxi<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>me: non autem in eis quae sunt per accidens: vt si album est musicum: magis album est magis 
        musi<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>cum, &amp; maxime maxime. Nunc autem malum non contrariatur bono per se quia bonum: sed quia 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>ex non ente productum, vt dictum est prius. &amp; ideo malum habet esse in bono, &amp; non nisi in bono. se 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cundum quod dicit in Enchc. Nullum est quod dicitur malum nisi vllum bonum sit. quapropter in his 
        contra<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>riis quae bona &amp; mala vocantur, illa dialecticorum regula deficit quae dicit nulli rei simul inesse, simul 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>non inesse. Haec enim duo contraria ita sunt simul, vt si bonum non esset in quo esset malum, 
        pror<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>sus nec malum esse potuisset: quia non modo vbi consisteret, sed vnde etiam oriretur non haberet. Ex 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>bonis ergo mala orta sunt, &amp; nisi in aliquibus bonis non sunt. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e1068">
        ⁋ Ad primam auctoritatem, Qui facit 
        pec<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>catum ex diabolo est: dicendum quod verum est non quo ad naturam, sed quo ad malum peccati in  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>natura, &amp; hoc non efficiendo, vt volunt Manichaei: aliter enim non haberent suum intentum: sed suaden- 
   <!--318.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="152-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>do, &amp; ipsum diabolum in suo peccato imitando, quod non arguit diabolum in natura sua esse aliquod  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>malum, sed solum in suo vitio &amp; actu vitioso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e1085">
        ⁋ Per idem patet ad secundam. plantatio enim pecca  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>ti ex diabolo est, vt dictum est, non natura peccantis, &amp; non ex natura diaboli procedens: sed ex 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>eius vitio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e1092">
        ⁋ Similiter per idem patet ad tertiam. per hoc enim diabolus excaecat quod peccatum suadet.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e1857-d1e1095">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>⁋ Per idem patet ad quartam. dicitur enim diabolus princeps huius seculi: qui totus in maligno po 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>situs est: non ratione naturae: secundum quod Manichaei omnia corporalia posuerunt esse a deo malo: sed  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>ratione malignitatis eius: quia est causa eius: secundum modum tamen iam dictum.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>