<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="211-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2386"> <!-- alias="vn58an-a34q2" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2386-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2386-Hd1e107" type="question-title">Utrum duplex veritas sit in Deo: videlicet essentialis et personalis</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="48"/>CIrca secundum arguitur, quod in deo sit duplex veritas, personalis &amp; essentialis. Primo 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>sic. Quoniam vt habitum est, veritas &amp; entitas vniformiter sese consequuntur. sed in deo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>vt videtur, duplex distinguitur esse, essentiale scilicet &amp; personale, primum substantiae, 
        se<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>cundum relationis, secundum quod ista duo praedicamenta entis est ponere in deo, secundum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>superius determinata: vt sicut in creaturis sit duplex, esse substantiae scilicet &amp; accedentis, 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>sic &amp; in deo. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e126">
        ⁋ Secundo sic. Id quod in procedente est ab alio, &amp; importat 
        relatio<lb ed="#Ba" n="54" break="no"/>nem &amp; respectum ad illum: vt originati ad originantem, principiati ad 
        principiantem<lb ed="#Ba" n="55" break="no"/>dicitur personaliter: quemadmodum verbum, similitudo, imago, character, &amp; huiusmodi. veritas in filio est 
   <!--437.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="211-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>huiusmodi. Sicut enim in creaturis dicitur esse veritas in eo quod in eis est conformitas ad aliud: vt ad  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>exemplar artis diuinae a quo procedunt in esse: vt patebit loquendo de veritate creaturae: sic 
        veri<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tas esse in filio dicitur, eo quod est in eo conformitas perfecta ad principium a quo est. dicente Au 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>gusti. de vera relig. Quod illius vnius a quo principio vnum est quicquid aliquo modo vnum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>est, ita simile est, vt hoc omnino impleat, ac sit idipsum, hoc est veritas, &amp; verbum in 
        princi<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>pio quae illud ostendit sicut est. Vnde &amp; verbum eius rectissime dicitur: caetera illius vnius sini 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>lia dici possunt, inquantum sunt. intantum enim &amp; vera sunt. haec autem ipsa eius similitudo, &amp; ide 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>veritas. &amp; sequitur. Quae summa similitudo principium &amp; veritas est. ergo in deo est veritas pers 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>nalis. &amp; patet ex praecedenti quaestione quod in eo est veritas essentialis. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e158">
        ⁋ Tertio sic, quod con 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>uenit personae filii, eo quod est verbum &amp; similitudo patris, id personale est: quia convenit ei ratione dislin  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>ctionis suae a patre. veritas in filio est huiusmodi. dicente <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relitg. vt iam dictum est. 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e170">
        ⁋ Quarto sic. Eo veritas perfectissime dicitur veritas, quo habet esse in intellectu vt in co 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>gnoscente, vt infra patebit. Sic autem habet rationem verbi, &amp; conceptus mentis, &amp; ita importat emi 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>nationem. Sed tale personaliter dicitur: quia non est verbum in diuinis nisi personale. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e177">
        ⁋ Quinto 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>sic. Id quo vna persona distinguitur ab altera, &amp; illi soli convenit ita quod non alii, non nisi personale est. ta 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>le quidem est veritas personae diuinae inquantum persona est. Quaelibet enim personalis proprietas, quae  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in eo quod ens, &amp; aliquid, est personae constitutiua, veritas quaedam est, qua veram personam 
        con<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>stituit, quae non nisi personalis est, quia non est commune tribus, sicut nec ipsa proprietas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e188">
        <lb ed="#Ba" n="19"/>⁋ Item bene dicitur de personis diuinis, quod sunt tres res &amp; tres entes. sed omnem rationem rei &amp; enti 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>consequitur veritas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e195">
        ⁋ Item in deo sunt plura quae differunt ratione intelligendi tam 
        es<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>sentialia quam personalia, &amp; ratio intelligendi veritas est. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e200">
        ⁋ In contrarium est illud quod dici 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>Augustius viii. de trinitate. c. ii. In essentia veritatis hoc est verum esse quod esse. quod autem tale est, essential 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>est, non personale: quia ad se dicitur secundum eundem. v. de trinitate. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e208">
        <lb ed="#Ba" n="24"/>⁋ Dicendum ad hoc secundum quod alias declaratum fuit in quaestionibus de quolibe 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>quod aliquid distinguitur penes essentiale &amp; personale, hoc non contingit nisi quia alia &amp; alia ratione 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>convenit personae &amp; essentiae, quod enim secundum eandem rationem personae convenit &amp; essentiae, non nisic 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>sentiale est, quemadmodum ibi declaratum fuit de bonitate, quod in diuinis non est nisi essentialis 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>&amp; de vnitate quod est essentialis &amp; personalis. Nunc autem ita est secundum iam determinata, quod 
        pr<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>fecta ratio veritatis rei cuiuscumque siue creatae siue increatae est, quod ipsa sit hoc quod natura sua requi 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>rit, continendo scilicet in se quicquid ad naturam &amp; essentiam suam concurrit. &amp; hoc subratio 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>ne huiusmodi, qua est declaratiua sui apud intellectum. Perfecta ergo ratio veritatis quae convenit 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>personae ratione deitatis vt deitas est, nihil est nisi ratio veritatis essentialis: quae vnica est sicut &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>deitas. Sed sciendum est ad intellectum huius, quod cum (vt patet ex dictis in praecedenti quaestio 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ne) duplex est esse veritatis, vnum in re ipsa: vt scilicet ipsa, intelligibile quoddam est, in habendo s 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>in se id quod natura sua requirit, &amp; hoc inquantum ipsa est declaratiua suiipsius apud 
        intelle<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ctum: quod quid est enim, proprium est obiectum intellectus, secundum philosophum in tertio de ani  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>ma: Aliud vero est esse veritatis in ipso intellectu: vt scilicet res ipsa iam est intellecta, 
        vel<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>ipso concepta: secundum primum modum patet quod non est in deo nisi veritas essentialis: quia quia 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>quid est in diuinis intelligibile vt res aliqua &amp; natura, deitas essentialis est, praeter quam non est in 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>telligibilitas aliqua, neque in persona, neque in personali proprietate: vt iam patebit. Et secundum huncmo 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>dum se habet veritas in creatore ad modum veritatis quae est perfecta rei entitas in creaturis. I 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nes secundum modum est difficultas quaestionis. Vbi intelligendum quod veritas diuinae natu 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>vel essentiae: vt iam intellecta est, &amp; considerata secundum esse veritatis eius in intellectu: duplic 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ter potest considerari. Vno modo vt est intellecta actu simplici &amp; essentiali intelligendi abso 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>conceptu verbi. Alio modo vt est intellecta actu dicendi, actui scilicet intelligendi couiuncta: it 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>productiua est &amp; conceptiua verbi. Primo modo intelligere essentiale in deo est vnum &amp; idem commu 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ne tribus personis, &amp; sunt vnum &amp; idem intelligens &amp; intellectum, differens sola ratione absua 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>alicuius verbi communis conceptu. Et est intellectus in deo consimilis quodammodo ei, qui est simplicium in  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>telligentia in creaturis. Et patet quod veritas huiusmodi non est nisi vna, &amp; etiam non est nisi ve 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>rum esse rei: quia secundum essentiam habet esse in intelligente. Sed in creaturis est diminutum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>esse, quando non habent esse in intelligente nisi per suam speciem, quae non est veritas sed 
        ima<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>go rei. Penes secundum modum esse veritatis in intellectu, quo scilicet verbum in mente paterna conceptus qui 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>dam est, videtur quod aliqua sit veritas personalis, sicut personale est imago &amp; character, aut verbum: vt de 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>claratum est opponendo. Quod autem vno modo est essentiale, &amp; alio modo personale, dicitur quodam modus 
   <!--438.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="212-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>plurificari in diuinis. secundum quod dicitur in deo duplex vnitas, essentialis scilicet &amp; personalis: vt 
        expo<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>situm est in quaestionibus de quolibet. Sic forte alicui videretur dicendum quod in deo duplex sit 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>veritas, essentialis ratione deitatis vt deitas est, quae convenit tribus personis coniter: &amp; personalis 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ad minus ratione notitiae siue verbi concepti in persona filii, quae solum filio conuenit vt est verbum &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>notitia concepta in mente paterna. &amp; hoc quemadmodum in creaturis quae intelliguntur per speciem, 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>&amp; per verbum conceptum quod est quiditas earum in intelligentia, duplex est veritas. Vna quae est in re extra 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>idem quod vera rei entitas. Alia vero quae est in mente, &amp; diminuta rei entitas, quamuis veritas verbi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>diuini non potest esse entitas diminuta, eo quod continet in se veram naturam &amp; essentiam intellectam 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>secundum quod in ipso intelligente est, &amp; concipitur, &amp; per hoc non potest esse aliquo modo diminuta 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>veritas. Vnde ad huiusmodi veritatem concludendam in deo esse aliam a veritate essentiali, quemadmodum  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>persona alia est ab essentia, nituntur argumenta quaedam inducta. Propter quod declaratio veritatis 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quomodo propter notitiam verbi concepti in paterna intelligentia non est ponendum esse aliquam veritatem 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>personalem in deo: vt praeter veritatem essentialem sit aliqua personalis, &amp; non solum vna: sed 
        plu<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>res propter plures proprietates personales: vt praeter vnam essentialem sint tres personales: sed quod non 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>est ponenda in deo alia veritas quam essentialis vnica, licet in creaturis propter esse rei in intellectu 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>sit ponere aliam veritatem ab illa quae est in re extra: Talis inquam declaratio erit responsio ad omnia 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e319">
        ⁋ Est igitur dicendum quod in deo veritas non fundatur nisi in essentia vt est natura &amp; res 
        abso<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>luta, non super rationem alicuius esse, vel respectus quem accipit super se in persona. Quare cum essentia 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>in deo siue consideretur vt in se, siue vt in persona, non est nisi vnica &amp; essentialis: similiter veritas in 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>deo, siue consideretur vt est in essentia absoluta, siue vt est in persona: non est nisi vnica &amp; 
        essentia<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>lis. Ad cuius intellectum &amp; ad maiorem declarationem eorum quae dicta sunt in solutione quaestionis praece. 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>recurrendum ad quaedam superius determinata, recolligendo ea in summa, videlicet quod cum in deo non sit 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>nisi substantia quae est essentia, &amp; relatio, quae est respectus in essentia fundatus, &amp; de ratione respe 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>ctus vt est respectus, est quod sicut quando est accidentalis, nihil tamen accidentalitatis ex se ponit super illud cuius 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>est: sed solum per illud super quod fundatur: sic cum est essentialis siue substantialis qualis est respectus in deo, ni 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>hil essentialitatis vel substantialitatis vel realitatis habet: nisi per illud super quod fundatur. Dis ergo natu 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>ra realitatis in deo consistit in diuina essentia vt essentia vel substantia est, &amp; super ipsam fundantur omnes respe 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>ctus diuini: ita etiam quod etsi persona in deo habeat aliquid realitatis inquantum dicuntur tres personae esse tres 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>res: ratio tamen veritatis non fundatur super rem vt est personae siue personalis: sed vt est naturae siue essentia 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>lis. Vnde cum veritas non est in aliquo nisi id in quo firmitas sua &amp; realitas absoluta consistit, 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>patet clare quod in deo non potest esse nisi vnica &amp; essentialis veritas. Quod tamen vt amplius eluce 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>scat ex veritate inuenta in creaturis, paulo altius inchoando, Sciendum quod ratio rei dictae a reor 
        re<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>ris prima est in vnoquoque ente creato, &amp; super illam rationem rei prima ratio quae fundatur est 
        ra<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>tio entis siue esse quiditatiui, quae convenit ei ex respectu ad formam diuini exemplaris, a quo acci 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>pitur ratio rei dictae a ratitudine, quae eadem est cum ratione entis quiditatiui. ex eo enim est ratum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>quid, quo est quiditatiuum quid, &amp; econverso. Ratio enim rei (vt dicit Auicen. primo meta. suae 
        lo<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>quens de tali re inquantum res est) ratio propria est quod nomine suo exprimat naturam &amp; quiditatem 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>eius cuius est simpliciter &amp; absolute absque omni conditione esse, siue in intellectu, siue extra ipsum:  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aut non esse. ita quod ratio entis sit ratio primi conceptus obiectiue in intellectu: quia quod quid est 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>est proprium obiectum intellectus, secundum philosophum. vt etiam ratio rei a reor dictae non potest concipi ab 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>intellectu, licet possit ab imaginatione, nisi sub ratione entis quiditatiui: &amp; tamen rationem esse nihil 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>potest habere nisi prius habendo rationem rei a reor dictae, in qua fundatur ratio illius esse. Quia 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>autem verum est prima ratio qua aliquid est conceptibile ab intellectu: vt praedictum est: ideo tertio 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>ratio veri fundatur in ratione entis quiditatiui, quod dicitur res a ratitudine, &amp; postmodum sequitur ra 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>tio entis in effectu participantis essentiam: &amp; quiditatem, quid dicitur res naturae. ex quo &amp; ipsa essentia 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>participata, compositio cadit in omni creatura: vt habitum est supra. In qua est considerare tri 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>plicem rationem rei dictae a ratitudine, scilicet essentiam, &amp; participans eam, &amp; compositionem ex illis. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Etenim essentia vt essentia est, ratum quid est: &amp; similiter participans eam vt participans: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>similiter subsistens in vtroque inquantum subsistens est in eis. ita tamen quod subsistens non dicitur 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>res, nisi propter illa in quae subsistit, neque participans, nisi propter id quid participatur: ita quod 
        es<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>sentia primo dicitur res, participans secundo, subsistens tertio: licet sola ratione seu intentione 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>haec inter se differunt, vt saepius declaratum est. Et ideo veritas cuiusque rei subsistentis in 
        crea<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>turis non dicitur fundari nisi in re secundo modo. Quanto enim aliquid in re plus habet ratitudinis 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>fiue firmitatis, tanto plus habet entitatis: quare &amp; veritatis: vt ex hoc veritas dicatur esse in  
        <lb ed="#Ba" n="55"/>vnoquoque, quia habet in se participatum id formae &amp; essentiae, quod natum est habere secundum suam speciem. 
   <!--439.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="212-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Et ex hoc dicitur esse verum indiuiduum illius speciei, vt verus homo, quia habet humanitatem in se par 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>ticipatam, secundum quod requirit species humana. Vnde humanitas in vnoquoque homine, dicitur 
        veri<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tas sua in ipso: quia ipsa sola est declaratiua ipsius apud intellectum quod sit verus homo lpsa enim 
        for<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>ma quiditatis sub ratione imparticipati est rectitudo quaedam &amp; regula declarandi veritatem eius 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in participante: sed per accidens inquantum habet esse in intellectu creato: quia in eo non est nisi 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>vt notitia quaedam concepta de ea, &amp; tanquam verbum &amp; imago eius ab ipsa causata. per se vero est regu 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>la declarandi veritatem eius in participante inquantum habet esse in intellectu increato: quia in eo est 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>vt in supersubstantiali natura &amp; summa veritate, a qua habet quod ipsa, veritas &amp; quiditas vel 
        essen<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>tia dicatur: inquantum exemplar eius est secundum esse eius quiditatiuum, &amp; a qua habet causari secundum effe 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ctum actualis existentiae in participantibus. Vnde ex hoc dicitur homo verus vel asinus verus, vel quae 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>cumque alia res in specie sua dicitur vera, quod respondet ei quod est repraesentatiuum suae quiditatis &amp; 
        essen<lb ed="#Ba" n="12" break="no"/>tiae in eius exemplari primo: vt secundum hoc sit quaedam adaequatio rei participantis quo ad id quod habet de 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>quiditate sub esse participato: &amp; intellectus quo ad id quod habet de ea sub esse imparticipato. Hoc enim est quod  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>requirit veritas creaturae inquantum creatura est, videlicet quod ipsa sit illud in sua essentia quod est eius idealis per  
        <lb ed="#Ba" n="15"/>fectio in diuina sapientia. scilicet vt ei omnino consonet &amp; rmendeat, &amp; conformis sit. Quemadmodum corporalis ima 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>go tunc vera imago dicitur quando in lineamentis &amp; colore omnino rmendet suo prototypo, &amp; intantum dicitur falsitas 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>in ea esse inquantum ab hoc deficit. Vnde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de vera relii. Quae vera sunt intantum vera sunt, inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>principalis vnius similia sunt. Et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de verita. Quicquod est vere est: inquantum hoc est quod ibi est. Secundum  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>hoc ergo veritas in ommuni significato comprehendens veritatem, &amp; vt participata est &amp; vt imparticipata, defi 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>nitur sicquod scilicet est adaequatio rei &amp; intellectus, &amp; ita quasi quaedam mensura &amp; rectitudo aequans ambo, quae sola men 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>te percipitur, &amp; eius iudicio discernitur. dicente Augustini quod veritas est rectitudo sola mente perceptibilis. Licet 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ergo participans forma &amp; specie: vt hoc compositum ex anima &amp; corpore, vel ex hac anima &amp; hoc corpore, sit 
        ve<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>rum subsistens, &amp; vera res participans vera re quae est forma &amp; quiditas eius, &amp; licet quiditas non sit alia res ab ea 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>cuius est quiditas, neque separata ab ea, immo idipsum est secundum diuersas rationes consideratum, &amp; simili 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>ter suppositum non est nisi ratio subsistendi vtriusque: tamen veritas cuiusque fundatur in ratione rei vt qui  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>ditas est, non autem vt suppositum, neque vt participans quiditatem. Non enim dicitur hoc compositum vel 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>suppositum verus homo: nisi quia participat vera humanitate: non autem quia est verum compositum 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>vel suppositum. Similiter non dicitur angelus verus: quia est vera res quae creata est, vel quia suppo 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>situm aliquod est: sed quia participat veram formam angelitatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e477">
        ⁋ Ascendendo ergo a creatura ad crea 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>torem, dicimus quia ponere oportet quod in deo duplex est res. vna quae dicitur quiditas vel essentia:  
        <lb ed="#Ba" n="31"/>vt deitas: alia quae dicitur suppositum subsistens in forma deitatis. Tertio enim modo rem non est pone 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>re in deo: quia non est in eo ponere rem naturae quae est participans naturam. Deitas enim &amp; deus: idipsum 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>sunt, non constituentia aliquod compositum: quia deus est deitas non participans deitatem, neque  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>habens eam indiuiduatam, sicut habent quiditates suas creaturae. Deitas enim vnica vt singularitas 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>quaedam indiuisibilis in se &amp; immultiplicabilis, est in quolibet diuino supposito per communicationem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>non per indiuiduationem, sicut quiditas est in suppositis creaturae. Humanitas enim vna est, non vt 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>singularitas quaedam: sed vt quaedam forma in sua essentia diuisibilis in rebus materialibus, 
        maxi<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>nme scilicet per partes integrantes essentiam suam, quae sunt genus &amp; differentia. Humanitas enim est animali 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>tas rationalitas, sicut homo animal rationale: sed non est ex se multiplicabilis per partes contentas 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>sub se. Non enim humanitas diuiditur per humanitates, sicut homo per homines: sed est forma 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>speciei simplex, quae sub ratione vniuersalis diuisibilis est per supposita: vt exponendum est 
        lo<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>quendo de causa indiuiduationis, in quibus forma quae est quiditas siue essentia, per supposita 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>indiuiduata est: vt in Sorte &amp; Platone, in quibus humanitas non proprie dicitur haec vel illa, nisi 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quia huius vel illius. In deo autem est vnica forma deitatis singularis in tribus suprpositis commu 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>nicata, quae est vera quiditas eorum &amp; essentia. Propter quod non est in deo ratio rei tertio modo, qua res 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>dicitur aliquid substratum quiditati participans formam quae est quiditas. In deo enim sunt idem 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>natura &amp; res naturae. Quemadmodum ergo in creaturis, etsi in eis sit multiplex res, tamen veri 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tas non fundatur nisi super rem: vt est quiditas &amp; essentia: similiter &amp; in deo, &amp; multo magis: quia 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>in creaturis res naturae est aliquid absolutum praeter rationem quiditatis participatae 
        considera<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tum secundum esse naturale. In deo autem vt dictum est, non differunt natura &amp; res naturae: sed solum 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>cum re quae est quiditas &amp; natura, est in deo res quae est suppositum: quia suppositum inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>suppositum est quaedam ratitudo in subsistendo, sicut &amp; deitas in essendo: vt sic in deo res a 
        ra<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>titudine dicta sit vnica &amp; essentialis, &amp; trina non triplex personalis: secundum quod sunt in deo 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tres personae subsistentes, quae in suo significato super essentiam non includunt nisi rationem 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>respectus fundati in essentia, &amp; distinguentis personam non essentiam. &amp; per hoc personam con- 
   <!--440.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="213-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>stituit subsistentem: qui respectus realis dicitur, non quia fundatur in essentia: Sic enim omnes 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>diuini respectus reales dicerentur: quia omnes fundantur in essentia: sed aut quia 
        subsisten<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>tiae personalis sunt principia formalia, vt sunt tres relationes personales: aut quia est propria 
        per<lb ed="#Ba" n="4" break="no"/>sonis iam constitutis: vt est communis spiratio actiua. Vnde vere dicitur de personis quod sunt 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>res, non autem dicitur quod relationes sunt res: sed solum quod sunt relationes reales. Nunc ergo quia ratio 
        sup<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>positi non dicit in deo sicut nec in creaturis super essentiam &amp; naturam nisi modum essend scilicet esse 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>distinctum ab alio non habens realitatem (vt in creaturis iam expositum est) nisi a realitate ipsius 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>essentiae: &amp; in deo persona non addit super essentiam nisi respectiuam proprietatem: &amp; generaliter 
        re<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>spectus non habet esse reale nisi per illud super quod fundatur, aut quod constituit in diuinis: Relinquitur 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ergo quod in deo non est vera realitatis ratio, nisi in ratitudine essentiae, vt essentia est existens ex 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>se, per quam realitas attribuitur personae, inquantum. scilicet subsistit in ipsa essentia. Quare cum esse verum 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>vt dictum est: non est in re nisi ratitudo quaedam essentiae: &amp; veritas, vt siliter supra dictum est: non fundatur in  
        <lb ed="#Ba" n="13"/>esse nisi vt ipsum est ratitudo quaedam sicut &amp; ipsum esse fundatur in re: Sicut ergo in deo non est nisi vnica 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>res essentiae: &amp; non nisi vnicum esse quod est essentiale: &amp; vera res vnica essentialis quae est ipsum esse: dico 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>secundum modum nostrum intelligendi: sic in deo non est nisi vnica veritas essentialis quae fundatur in eius 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>esse vt ratio quaedam intelligendi ipsum: sicut primum conceptum in deo: &amp; non est nisi vt respectus 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quidam veritas ipsa in esse eius cuius est: quo habet rationem intelligibilis respicientis 
        intel<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>lectum. Cui quidem intellectui veritas diuinae essentiae, siue diuini esse vt veritas est, suiipsius 
        de<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>claratiua est per omnimodam adaequationem, in qua consistit perfecta ratio veritatis, vt infra dicetur. 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>Et hac veritate essentiali dicitur verum quicquid in deo est: vt primo ipsa essentia deitatis inquantum 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>res est intelligibilis: in qua fundatur ante omnes alios respectus attributorum, vel relationum personalium 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ratio veritatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e588">
        ⁋ Idcirco ergo dicendum simpliciter &amp; absolute quod in deo non est nisi vna veritas 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>essentialis scilicet &amp; quod veritas in deo non dicitur aliquo modo personaliter: sed essentialiter tantum: vt non sit 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>nisi vna &amp; eadem veritas communis tribus personis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e595">
        ⁋ Ex dictis patet responsio ad obiecta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e598">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Ad primum ergo in oppositum: quod in deo duplex est entitas siue esse, substantiae scilicet &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>relationis, ergo similiter &amp; duplex veritas: Dicendum secundum quod iam dictum est, quod propria ratio relationis 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>qua distinguitur contra substantiam, est respectus ad aliud: qui quidem respectus ex ratione respectus 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>nihil rei ponit super illud in quo fundatur: &amp; quod in diuinis constituit. Sed quod naturam rei habet 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>hoc contingit ei folummodo ex eo supra quod fundatur immediate: quod in sua essentia assumit rationem 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>respectus, aut eius quod constituit. Propriam autem rationem esse nihil potest habere nisi ex eo quod 
        ha<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>bet propriam rationem rei: quia ratio entis consistit in ratione rei: vt dictum est. Respectus igitur 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>in relationibus sicut non habet rationem rei nisi per illud super quod fundatur: neque similiter rationem 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>entis siue secundum essentiam: siue secundum existentiam. Vnde relatio quae non fundatur essentialiter in re 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>aliqua existente absoluta, non est ratio realis, sed secundum dici vel rationem solum. Et ideo cum omnis 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>respectus &amp; relatio in diuinis fundatur immediate super ipsam diuinam essentiam: sicut &amp; omnia diuina 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>attributa: &amp; ab illa habet realitatem suam veram: licet a realitate personae quaedam relationes potius dicuntur 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>reales quam aliae, vt dictum est: ita quod quicquid in diuinis consideratur secundum rationem intelligendi realem: ex 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>fundamento diuinae essentiae oportet totam realitatem deduci: &amp; in ipsum reduci: Falsum est ergo  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>simpliciter dicere quod in diuinis sit duplex esse siue entitas. Penitus enim non est in deo nisi vnum esse 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>siue entitas: sicut neque nisi essentia vna: &amp; vna res essentiae: quae habet esse ex se: &amp; per ipsam per 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>sonae scilicet per hoc quod ipsa per se habet esse in eis. Nec est omnino aliud esse relationis &amp; substantiae in  
        <lb ed="#Ba" n="42"/>deo. Relatio enim &amp; substantia non distinguuntur in deo penes esse: sed solum penes modos essendi 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>qui sunt absolutum &amp; respectiuum: siue esse ad se, &amp; ad aliud. lta quod esse appropriatur absoluto:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>quia respectiuum trahit ipsum ab absoluto: &amp; attribuitur simpliciter sine determinatione 
        abso<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>luto: sine determinatione autem non attribuitur respectiuo: vt proprie in diuinis dicamus sub 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>stantiam esse: relationem vero non dicamus proprie esse: sed ad aliquid esse, quemadmodum dicit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>philosophus quod substantia est vere ens: accidens vero entis. &amp; ob hoc ens quia est aliquid entis quod vere 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>est, vt dispositio substantiae. Et ita sicut in deo secundum rem non est aliud esse substantiae &amp; relationis, 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>neque alia veritas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e656">
        ⁋ Ad secundum: quod est aliqua veritas in deo, vt in filio: quae importat 
        relatio<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>nem &amp; respectum originati ad originantem: quemadmodum imago &amp; verbum: Dicendum quod 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>falsum est nisi intelligatur per quandam appropriationem, quemadmodum omnia quae pertinent 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>ad intellectum appropriantur filio: eo quod procedit per modum intelligibilis emanationis, quae 
        ve<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>ro pertinent ad voluntatem appropriantur spiritui sancto: quia procedit per modum emanationis li 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>beralis: vt infra videbitur. Veritas enim in deo non est nisi deitas, inquantum declaratiua est apud 
   <!--441.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="213-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>intellectum se esse huiusmodi quaelis est: quae est veritas rei in se, &amp; veritas intellectus inquantum percipitur ab in  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>tellectu siue suo, siue creaturae. Est enim veritas intellectus, inquantum. scilicet consideratur res vt iam est ab ipso 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>intellecta. Inquantum vero consideratur secundum vtramque rationem simul: tunc est quaedam adaequatio siue con 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>formitas intellectus &amp; essentiae diuinae intellectae: siue vt ratio intelligendi seipsam: siue quaecumque 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>alia quae sunt. in deo: siue quaecumque sunt in creaturis: &amp; hoc absque omni ratione realis distinctionis 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>aut diuersitatis: sed rationis tantum. Etsi veritas in tali conformitate consistens nullam rationem 
        princi<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>piati importat: vel ordinem ad principium: nisi secundum rationem tantum: quia (vt infra dicetur) in actu intelli 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>gendi dei sola ratione differunt intellectus, intellectum intelligere, ratio intelligendi, &amp; ipsa notitia. Et est 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>etiam in deo idem omnino: veritas rei &amp; intellectus, absque omni connotatione principii vel principiati 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>aut alicuius emanationis differens sola ratione, vt statim declarabitur in sequentibus quaestionibus 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>Est etiam veritas intellectus in deo omnino vna &amp; eadem, sola ratione differens, vt aequatur essen 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tiae diuinae intellectae absolute: &amp; vt aequatur omnibus aliis inquantum in ipsa intelliguntur, diffe 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>rens sola ratione. Inquantum tamen aequatur rebus intellectis in ipsa essentia: superadditur ei ratio 
        re<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>spectus causalis ad causandum &amp; producendum secundum ipsam creaturas in esse: sed mediante verbo 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>cui appropriatur, quia veritas essentialis in deo consistens in cognitione essentiali, non habet ra 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>tionem principii proximi &amp; immediati producendi creaturas: sed solum mediante verbo personaliter pro  
        <lb ed="#Ba" n="17"/>ducto per intellectualem operationem, vt inferius declarabitur. In principio enim erat verbum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>omnia per ipsum facta sunt, &amp; sine ipso factum est nihil. Vis enim dictiua verbi fundatur 
        immedia<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>te super diuinam essentiam, non vt essentia est simpliciter: sed vt intellecta ab intellectu diuino: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>hoc non indifferenter, vt est intellectus cuiusque personae diuinae: sed solummodo vt est personae patris. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Et sic vis dictiua verbi, &amp; similiter creaturarum mediante verbo, fundatur in essentia diuina 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>non vt praecise essentia: sed potius vt veritas est: siue intellecta: quae tamen essentialis est vt 
        respi<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>cit creaturas: &amp; communis tribus personis: vt vero respicit verbum, appropriata est patri. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="24"/>quod omnia haec habebunt declarari inferius. In quo quidem verbo veritas essentialis, sicut &amp; ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>diuina essentia, habet esse &amp; communicari per intelligibilem operationem, tamquam in principio quod pro 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>cedit per modum conformitatis &amp; assimilationis concepti ad concipientem in intellectu alio opeatione.  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>non quod ipsa intellectualis opeatio quae est intelligere, sit ipsum dicere quo verbum concipitur: quia 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>dicere est personale, &amp; proprium patri: intelligere autem essentiale, &amp; commune tribus: sed quia dicere fun 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>datur super intelligere sicut &amp; vis dicendi super veritatem essentialem: ita quod vis dicendi, &amp; dicere secundum 
        ratio<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>nem intelligendi nostram sunt extra rationem eius quod est vis intelligendi, &amp; intelligere. secundum quod omnia haec inferius de 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>bent declarari. Propter tamen huiusmodi connexionem horum, veritas quae non est nisi essentialis ipsi verbo produ 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>cto appropriatur. Vnde verbum ex propria ratione suae emanationis non habet quod sit veritas alia quam essentia 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>lis: quia supra essentiam nihil habet nisi rationem respectus: qui nullam propriam rationem veritatis ap  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ponit, vt dictum est. lta quod &amp; creatura emanans a deo per intellectualem opeationem: licet habeat 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>in se aliam rationem veritatis quam sit in deo: vt distinguamus duplicem veritatem, vnam creatam: al 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>teram vero increatam: tamen verbum emanans per intellectualem operationem nullam aliam 
        ratio<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>nem veritatis recipit: cuius causa est: quia creaturae procedunt in diuersitate rei &amp; substantiae 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>super quam potest fundari diuersa veritas. Non autem sic procedit verbum a dicente: sed solum secundum di 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>uersitatem respectus, vt infra determinabitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e758">
        ⁋ Ad auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quae videtur esse contra iam 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>determinata: iam patebit quid dicendum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e766">
        ⁋ Per haec patet responsio ad tertium quod veritas convenit filio 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>eo quod verbum est, vel similitudo patris, &amp; econverso. Dicendum quod falsum est, nisi secundum appropria 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tionem: inquantum. scilicet filius procedens a patre, sicut ars ab arte, &amp; veritas a veritate procedit: per quod  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>ei in veritate adaequatur: non per aliquid personale: sed per veritatem essentialem: quae eadem est 
        ambo<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>bus: sicut est essentia &amp; natura. Veritas enim est a veritate: &amp; tamen non est nisi vnica veritas, non enim 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>quia sit veritas personalis: a personali dicitur hoc: sed dicitur per appropriationem: quia veritas patris si 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>lio communicatur per intellectualem opeationem, vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e782">
        ⁋ Ad quartum: quod veritas eo principaliter 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>dicitur veritas quo habet esse in cognoscente, &amp; sic habet rationem verbi &amp; procedentis: Dicendum quod  
        <lb ed="#Ba" n="48"/>esse in cognoscente potest esse dupliciter. vt ratio cognoscendi: sichabet veritas esse in cognoscente: quia quicquid  
        <lb ed="#Ba" n="49"/>intellectualiter cognoscitur, sub ratione veritatis cognoscitur, vt dictum est supra. vel vt obiectum cogni 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>tum quod est terminus intellectualis opeationis. hoc modo verbum est in cognoscente, vt terminans actum intelligen 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>di: sed differenter in deo &amp; in creaturis. In deo enim verbum personale non est vt obiectum elicitiuum actus in  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>telligendi qui non est nisi essentialis: sed ipsa diuina essentia, vt sub ratione veri est intellecta a pa 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>terna mente, immo a tota trinitate: nec etiam est obiectum actus intelligendi vt per se principiatum ab  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>eo: quia ipse actus intelligendi non est nisi essentialis: sed verbum ipsum principiatur a vi dictiua 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>fundata super actum intelligendi quae convenit soli patri: &amp; verbum sic principiatum est obiectum in quo  
   <!--442.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="214-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>pater omnia intelligit: non quo vt ratione intelligendi. In nobis autem verbum quod est aliud ab actu intelli 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>gendi, est formalis ratio intelligendi in comperatione ad cognita: non autem in comperatione ad actum intelligendi nisi 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>vt forma ipsius: quia non est elicitiuum actus: sed formatur per ipsum in cognoscente: &amp; informat ipsum: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>distinctum est ab eo. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e817">
        ⁋ Ad quintum: quod personalis proprietas est aliquid: quia personae constitutiua: er 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>go est veritas: &amp; hoc non essentialiter: quia proprietas non est communis: Dicendum secundum iam dicta, quod pro 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>prietas de se non est aliquid: sed ad aliquid: &amp; non est constitutiua personae talis: quae ratione personali.  
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tatis est aliquid, sed ad aliquid, vt infra patebit. Et ideo non est in se veritas: quia nec res aut ens: nisi 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>vt dictum est, per essentiam supra quam fundatur. Propter quod non convenit ei alia ratio bonitatis quam illa 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quae est essentiae, vt patet ex iam dictis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e830">
        ⁋ Ad Sextum: quod de tribus personis bene dicitur quod sunt tres res 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>&amp; tres entes: ergo &amp; tres veritates: Dicendum est ad hoc Primo quod dicit de ente: quod videlicet 
        ali<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>quid pluraliter dicitur in diuinis dupliciter. Vno modo ratione eius cui ad significandum nomen 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>imponitur. Alio modo ratione modi significandi. Ratione prima, pluraliter dicuntur illa quae imponuntur 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>ad significandum aliquod multiplicabile in diuinis: vt hoc nomen relatio: &amp; hoc nomen persona: quia re 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>latio imponitur ad significandum respectum quo aliquid se habet aliquo modo ad aliud, large sumendo aliud 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>in diuinis: &amp; vt supponit pro respectu quocumque sub indifferentia quadam. Et ideo quia plures sunt 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>respectus, bene dicitur quod in deo sunt plures relationes. Similiter hoc nomen persona, imponitur ad 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>significandum subsistens in intellectuali natura: et etiam supponit pro quocumque subsistente sub 
        indif<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>ferentia quadam: &amp; ideo in diuinis persona dicitur pluraliter. Econtra hoc nomen deus: quia imponitur 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>ad significandum substantiam, licet sub indifferentia supponit pro personis, non dicitur pluraliter. Ratione 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>secunda etiam dicuntur pluraliter quae non imponuntur ad significandum aliquod multiplicabile in diuinis: sed  
        <lb ed="#Ba" n="21"/>quia imponuntur secundum nomen vocis ad significandum adiectiue: aut verbaliter: aut nominaliter, quae  
        <lb ed="#Ba" n="22"/>dicuntur pluraliter: quia adiectiuum nominis debet conformari in numero suo subiecto: &amp; appositum ver 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>bi suo supposito. Propter quod quando imponuntur ad significandum aliquid substantiue: quia non oportet substam 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>tiuum alteri conformari, non plurificantur. Vnde si aeternus in deo intelligatur substantiue: non dicimus 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>tres aeterni: sed vnus aeternus. Si vero intelligatur adiectiue, bene dicimus tres aeterni. Nunc autem  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>simile est de ente. Si igitur sumatur nominaliter, substantiue significat: &amp; non dicitur nisi singulariter de tribus 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>personis, quod scilicet sunt vnum ens: quia tale esse non convenit eis nisi ratione vnius substantiae existentis in  
        <lb ed="#Ba" n="28"/>eis. Si vero sumitur participialiter, tunc significat adiectiue. Et ideo dicitur pliciter quod sunt tres entes: quia 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>hoc convenit ei ratione personalitatis. Quare cum, vt patet ex praedictis, veritas non convenit alicui in 
        di<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>uinis per se &amp; primo: nisi ratione entitatis fundatae in ratione realitatis essentialis: propter 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>hoc ab illa eadem entitate singulariter dicta, qua dicuntur vnum: convenit eis ratio veritatis: qua  
        <lb ed="#Ba" n="32"/>substantiue dicuntur vnus verus vnitate essentiali. Ab entitate autem vt pliciter dicta de eis, nullo modo  
        <lb ed="#Ba" n="33"/>convenit eis ratio veritatis aut pliciter aut singulariter: dicenda de eis. quod enim aliquo modo possint di 
        <lb ed="#Ba" n="34"/>ci tres veri: hoc non est nisi quia verum sumitur adiectiue: non quia fundatur super aliquam entitatem philosop 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>dictam. Ab vna enim veritate essentiali fundata super vnam entitatem essentialem: illo modo bene dicuntur 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>tres veri sicut tres entes &amp; tres aeterni: si tamen vsus hoc obtineret. natura enim rei non repugnaret. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e892">
        <lb ed="#Ba" n="37"/>⁋ Ad illud quod arguitur de re quod personalis est: Dicendum secundum iam dicta: quod verum est secundum 
        mo<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>dum praedeterminatum. Sed tamen super illius rei rationem veritas fundari non potest, nisi quatenus illa 
        fun<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>datur in re essentiae: &amp; sic veritas illius rei vt personalis est, non est nisi essentialis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2386-d1e901">
        ⁋ Ad vltimum: 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>quod in deo differunt essentia &amp; persona &amp; personales proprietates secundum rationem intelligendi: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>ratio intelligendi veritas est: Dicendum secundum praedicta, quod intelligibilitas rei fundatur in eius 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>essentia, &amp; natura formali. lta quod secundum quod dictum est supra, respectus quicumque sicut non habet 
        ali<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>quid realitatis, neque entitatis, neque quiditatis nisi per illud super quod fundatur &amp; in illo: Sic neque 
        ha<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>bet aliquam rationem intelligibilitatis nisi per intelligibilitatem eius super quod fundatur: &amp; in illo. li 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>cet enim cum hoc sua intelligibilitas sit ad aliud vt ad suum correlatiuum: sine quo similiter intelligi non 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>potest: illud potius cam est intelligibilitatis sine qua non, quam propter quam sic. &amp; similiter de realitate, &amp; entitate,  
        <lb ed="#Ba" n="47"/>&amp; quiditate. Et sic non est de omnibus huiusmodi in deo nisi vna ratio intelligend scilicet id quod est ratio intelligendi dei 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tatis: &amp; est ratio veritatis: vt est respectus deitatis ad intellectum, secundum quem intelligibilis di 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>citur, vt habitum est supra. Ratio autem illa veritatis non est nisi essentialis, vt est ratio respectus ad  
        <lb ed="#Ba" n="50"/>intellectum omnium intelligibilium diuinorum in natura diuina. Quia autem sunt plures 
        ratio<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>nes intelligendi essentiam, personam, proprietates, &amp; huiusmodi, hoc est obiectiue, tamquam illa quae apprehendum  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>tur, quorum omnium vna est ratio, veritas scilicet essentialis qua singula intelliguntur determinatiue, tamquam 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>ratione qua intelliguntur &amp; mouent intellectum. Vnde non omnis ratio intelligendi est veri 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>tas: neque quaecumque differunt in ratione intelligendi: differunt in veritate: sed solummodo illa quae diffe 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>runt in ratione intelligendi, vt ratio est respectus circa intelligibile ad intelligentem. quod convenit 
   <!--443.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="214-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>solum in illis quae sunt diuersa per essentias: in quibus diuersi respectus veritatis fundantur: non autem i illi 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>quae differunt in ratione intelligendi: vt obiecta intellecta diuersa secundum rationem, de quibus proce 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>argumentum. Sic enim differunt omnes rationes attributorum inter se, &amp; veritas ab omnibus aliis: quae  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>tamen alio modo est ratio intelligendi omnia alia, vt patet ex praedeterminatis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>