<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="28-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e293"> <!-- alias="vn58an-a3q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e293-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e293-Hd1e107" type="question-title">Utrum contingat hominem scitae non entia</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="11"/>CIrca primum arguitur, quod contingit hominem scire non entia. Primo sic. ea 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>quae non sunt solent praecaueri si suspicantur nociua: &amp; sperari si suspicentu 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>proficua: hoc non posset fieri nisi contingeret ea scire: ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e119">
        ⁋ Secundo sic. prophe 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>ae praenunciabant quae non erant: &amp; neque ex cursu rerum naturalium futura erant: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>illa non erant simpliciter: &amp; tamen illa sciuerunt. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e127">
        ⁋ Tertio sic. contingit prae 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>nunciare eclypses solis &amp; lunae. &amp;c. talium antequam sint, quod non esset nisi 
        continge<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>ret scire non entia. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e134">
        ⁋ Quarto sic. secundum <ref xml:id="vn58an-d1e293-Rd1e136">
        <name ref="#Aristotle">philosophum</name> li. peri hermenias</ref>, contigit vere enunciare de eo quid  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>non est non esse. Hoc autem non esset nisi contingeret quod non est scire. ergo &amp;c. Probatio mediae est: quia 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>si contingit vere enunciare de eo quod non est non esse: contingit scire propositionem illam esse veram in quae enum 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>ciatur quod non est non esse: quia omne verum est scibile. sed non contingit scire veritatem complexionis nisi sciendo 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>incomplexa: quia veritatem complexionis non cognoscimus nisi inquantum terminos cognoscimus. cum 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>ergo termini illius complexionis &amp; in subiecto &amp; in praedicato sint non ens. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e154">
        ⁋ Oppositum 
        ar<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>guitur. Primo sic, non contingit scire nisi verum: verum &amp; ens convertuntur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e159">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="24"/>scientia hominis causata est a rebus, non ens nullius potest esse causa. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e164">
        <lb ed="#Ba" n="25"/>⁋ Dicendum ad hoc, secundum <ref xml:id="vn58an-d1e293-Rd1e168" target="http://scta.info/resource/aristda-l3">
        <name>philosophum</name>. iii. de anima.</ref> quod intellectus est quodam  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>modo intelligibilia &amp; sciens scibilia: &amp; cum non sint nisi duo modi essendi vt ibi dicit commen, 
        ne<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>cesse est vt intellectus &amp; sciens sint intellectum &amp; scibile extra animam aut forma eius. res autem ipsa 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>non potest esse: necesse est ergo quod sint quodammodo forma &amp; species eius specie scilicet rei intellectae &amp; 
        sci<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>tae informatae. Vnde lapis non est in anima sed species lapidis. Nihil igitur potest esse scibile nisi quod per 
        spe<lb ed="#Ba" n="30" break="no"/>ciem suam natum est esse in anima: vt per speciem anima quodammodo sit ipsum. Quare cum non ens 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>speciem habere natum non est: non ens nullo modo potest esse scitum inquantum huiusmodi. Sed quica 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>quid contingit hominem scire: necesse est quod ens sit: ita quod prima ratio scita oportet quod sit ratio &amp; 
        in<lb ed="#Ba" n="33" break="no"/>tentio entis. secundum quod dicit <name>Auicen.</name> Ens &amp; res talia sunt quod statim imprimuntur in anima prima 
        im<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>pressione: quae non acquiritur ex aliis notioribus se &amp; alia ab eis. vnde quod priuat entis intentionem per 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>se, est illud quod est per se &amp; primo incognitum. lta quod sicut vnumquodque scitum primo est cognitum 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>sub ratione qua est ens: ita vnumquodque ignoratum primo est incognitum sub ratione qua non ens. 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>Propter quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> primo Phyisicae. quod infinitum inquantum infinitum est incognitum: quia 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>infinitum inquantum infinitum est non ens. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e293-d1e209">
        ⁋ Intelligendum tamen quod ens dicitur multis modis. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>
       <ref xml:id="vn58an-d1e293-Rd1e213" target="http://scta.info/resource/aristmet-l5">
        <name ref="#Aristotle">philosophum</name>. v. Metaphy.</ref> &amp; similiter per contrarium non ens. Quorum vnus est secundum siguras praedicamentorum: &amp; est 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>certitudo quae vnaquamque res est id quod est: sicut albedo habet certitudinem quae est albedo. &amp; hoc appellatur esse 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>proprium rei, quod est essentiae eius. Non ens oppositum tali enti est illud quod nullam certitudinem habet in se: 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>nec potest habere apud intellectum qua certificetur res esse id quod est: sed priuat esse tale: &amp; est illud de quo  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>dictum est: quod homo non potest ipsum scire: quia est omnino inscibile: quia rem cuiuslibet praedicamenti 
        pri<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>uat. Sed ens dicto modo secundum quodlibet genus praedicamenti: diuiditur in ens in potentia: &amp; in ens in actu: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>dicitur illud quod est in potentia non ens, respectu illius quod est ens actu extra animam: quia id quid solum est in 
        poten<lb ed="#Ba" n="46" break="no"/>tia non est in actu. Quod tamen aliquando poterit esse tale, vel potentia materiae per generationem, vel potentia efficientis 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>solum per creationem: de tali non ente non est negandum quindo contigat hominem ipsum scire concipiendo quiditatem &amp; 
        es<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>sentiam talis entis: praeter hoc quod apprehendat ipsam esse in actu extra animam. Talis enim intellectus quo 
        apprehen<lb ed="#Ba" n="49" break="no"/>ditur res extra esse in effectu: semper concomitatur intellectum quo apprehenditur res simpliciter in essentia sua: vt dicit 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>Auicen. ponens exemplum tale. verbi gratia. Si dixerit aliquis, resurrectio erit: intellexisti resurrectionem quae non est: 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>&amp; intellexisti erit quod non est: &amp; praedicasti erit de resurrectione. Sed intelligitur vt in hora futura vera sit 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>de ea intentio de est: &amp; sic, vt dicit, enunciationes non sunt nisi per id quid est in anima: &amp; per accidens 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>per id quid est in exterioribus. Et similiter est de intellectibus incomplexorum. secundum quod dicit Augstinia in  
        <lb ed="#Ba" n="54"/>logica sua. Possibile est te intelligere hominem simpliciter, ita quod non intelligas an habeat esse extra, 
   <!--71.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="28-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>an non esse: sicut an habeat esse album, an non. Et si dubitas forte an habeat esse in mundo, an non:  
        <lb ed="#Ba" n="2"/>hoc non impedit tuum intellectum ad intelligendum essentiam hominis. Quod manifeste dicit Philosophus. secundum  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>anti. transl. x. poste. Apparet (inquit) quod intentio definitionis rei: &amp; quia existat: sunt duae res diuersae: quia 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>qui ostendit quid est res: &amp; eius definitionem: non apprehendit per hoc quod illa res existat. Nam cum 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>homo ostendit definitionem circuli, quod sit figura plana &amp;c, non apprehendit per ostensionem illius quod  
        <lb ed="#Ba" n="6"/>sit esse circulo. Nota per illud quod dicit: Sunt duae res diuersae: ipsum non intelligere nisi diuersitatem 
        inten<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>tionum in intelligendo, quod patet per hoc quod subdit: Quia quid ostendit &amp;c. De non ente vero quod 
        opponi<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tur enti secundum siguras praedicamentorum: quod priuat rem cuiuslibet praedicamenti, de illo solo non ente non 
        po<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>test esse scientia: nisi per accidens: sicut priuatio cognoscitur per habitum. secundum quod dicit Auicen. i. Metaphy. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>Esse est notius, quam non esse. Esse enim cognoscitur per se: non esse vero cognoscitur per esse aliquo 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>modo. Per haec patent obiecta vtriusque partis si quis inspiciat.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>