<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="79-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e968"> <!-- alias="vn58an-a11q5" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e968-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e968-Hd1e107" type="question-title">Utrum homo peccator possit doctor eius</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="40"/>CIrca quintum arguitur quod doctor huius scientiae non debeat esse iustus. Lucae. ix. 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>de illo qui non ambulat cum Christo, quem apostoli a docendo voluerunt prohibe 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>re, dicit Christus. Nolite prohibere. Ille autem malus erat, ex quo Christo non ad  
        <lb ed="#Ba" n="43"/>haesit: esset autem prohibendus si non liceret docere nisi iustum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e121">
        ⁋ 
        Secun<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>do sic. Philipe. i. dicit apostolus. Quidam ex contentione Christum annunciant 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>ion syncerae, existimantes pressuram suscitare vinculis meis. De istis constat quod  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>mali erant, quod etiam testatur glos. &amp; tamen Apostolus gaudere se dicit pro eo 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>quod docuerunt. Quid enim: (inquit) dum omni modo siue per occasionem, siue per veritatem Christus 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>annuncietur, &amp; in hoc gaudeo, sed &amp; in hoc gaudebo. Hoc autem non dixisset Apostolus nisi liceret 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>tales docere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e138">
        ⁋ Oppositum arguitur primo sic. super illud Matthaei. x. Simonem qui 
        voca<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>tur Petrus. dicit glos. Petrus agnoscens, Simon obediens, Andreas virilis: quod doctoribus conuenit, 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>quia hi soli sunt in magisterio apti qui sapientiae luce illustrantur, &amp; praeceptis dei obediunt, &amp; aliis 
        <lb ed="#Ba" n="52"/>viriliter suggerunt. Doctores autem non debent esse nisi apti ad docendum &amp; magisterio. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e147">
        <lb ed="#Ba" n="53"/>⁋ Secundo sic. Chrysostomus super illud Matthaei. v. Qui sic fecerit &amp; docuerit magnus vocabitur. 
   <!--174.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="80-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>dicit. Docere sine opere condemnat docentem. sed nulli licet facere quod eum condemnat. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e158">
        <lb ed="#Ba" n="2"/>⁋ Ad quaestionem istam an iniustus &amp; peccator possit esse doctor huius scientiae: an  
        <lb ed="#Ba" n="3"/>non debeat esse nisi iustus: Dicendum quod doctor dicitur aliquis quia potens docere: aut quia docen 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>di officium habens. Primo modo dicitur aliquis doctor ex habitu scientiae, quo est talis in actu 
        qua<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>lem potest facere discipulum, qui est talis in potentia solum. Cum ergo talem habitum non amittit ex 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>actu peccandi: sicut nec eum ex actu virtutis acquirit, nisi dispositiue inquantum habitus virtu 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>tum disponunt ad scientiae acquisitionem, vt vult Commen. super. vii. Physicae. hoc modo doctor hu 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>ius scientiae potest dici malus &amp; peccator: quia potest ita sanam doctrinam habere vt iustus, &amp; 
        perfe<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>ctiori habitu huius scientiae informatus esse. Se habet enim hoc modo doctor ad instruendum alium 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>secundum habitum huius scientiae: sicut artifex quidam ad operandum artificium secundum 
        ha<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>bitum artis. De artifice autem dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in fine primi politicae: quod non oportet eum habere vi 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tutem. ad hoc enim quod sit bonus faber potens facere bonos cultellos nulla virtus moralis in eo requiri 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>tur, sed solum persectio artis fabrilis. Secundo modo dicitur aliquis doctor: quia ei committitur &amp; per 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>mittitur officium publice docendi. Cum igitur officium tale committi non debet nisi illi quem ex 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>pedit docere: &amp; solum talis debet in officio tali permitti: sicut nec medicus debet in ciuitate 
        per<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>mitti practicare aut ordinari ad huiusmodi officium nisi expediat ciuitati: sicut ergo medicus in 
        ciui<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>tate quantumcunque peritus non deberet poni in officio vsus medicinae neque in eo permitti nisi sic 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>esset dispositus vt vtilis esset aegrotis ad recuperandum sanitatem: ita quod si esset ita iracundus vt omnes 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>egrotantes ad iram prouocaret, qua necesse esset eos periclitari: quantumcunque esset peritus &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>daret bonas medicinas: non tamen deberet permitti practicare in ciuitate: Sic est de doctore huius 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>scientiae: quod quantuncunque quis peritus est in sacra scriptura si officium doctoris exercere non posset 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>nisi cum periculo audientium, nullo modo deberet permitti docere: nec esse doctor huius scientiae. Quia 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>igitur quod aliquis docere possit hoc habet ex habitu scientiae: quod vero sine periculo audientium 
        sci<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>licet ad profectum eorum docere possit, hoc habet ex fama bonae vitae: Idcirco in doctore qui de iu 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>re &amp; ex officio possit &amp; debeat docere hanc scientiam, duo requiruntur: scientia qua docere potest 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>&amp; vita qua salubriter docere potest: &amp; hoc ideo: quia doctor sacrae scripturae sicut instrumentum est 
        <lb ed="#Ba" n="27"/>&amp; organum verbi dei in docendo fideles ad eorum &amp; propriam salutem siue vtilitatem. Vnde su 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>per illud Matth. iii. Vox clamantis. Glos. loannes est vox: Christus verbum quod clamat in lonene. Sic autem est 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>in organo siue instrumento, quod determinatur quo ad dispositionem formalem &amp; materialem in ipso 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>a fine &amp; a materia circa quam operatur. Sicut patet in serra instrumento artificiali: quia enim habet 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>secare materiam duram ligneam, debet esse ex materia dura ferrea, quia vero habet eam linealiter di 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>uidere secando, debet esse dentata, vt determinat Philosophous. ii. Physicae. ita quod si esset in materia molli 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>non posset in materia dura agere neque secare. Si vero non esset in forma dentata non posset secando 
        fi<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>nem assequi: &amp; linealiter ligna diuidere. Nunc autem in proposito materia subiecta circa quam habet 
        age<lb ed="#Ba" n="35" break="no"/>re actum docendi doctor sacrae scripturae, fideles sunt in ecclesia quos debet instruere. finis vero ad quem 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>agit, salus est siue vtilitas propria &amp; aliorum ex instructione. Quantum ergo est ex parte materiae de 
        <lb ed="#Ba" n="37"/>bet esse instructus, vt sit instructio principium materiale in ipso doctore. Quantum vero est ex par 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>te finis ad quem habet agere dispositio formalis in ipso, sit vitae sanctitas qua ipse primo faciat quae  
        <lb ed="#Ba" n="39"/>aliis facienda docet. Si enim instructus non esset, docere non deberet: nec posset. secundum quod super 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>illud lac. iii. Nolite plures magistri fieri. dicit Glos. Nisi tantum discreti &amp; in scripturis docti. Qui enim 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>indoctus officium docendi vsurpat: &amp; Christum non syncerae nunciat: maiorem damnationem mere 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>tur. Sicut neque serra si esset ex materia molli posset ligna diuidere. Si vero esset instructus: sed non 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>in opere iustus: tunc etsi fideles instruere posset, ad vitae sanctitatem informare vel in ipsa 
        contine<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>re non posset. secundum quod dicit Chrysostomus super illud. Vos estis sal terrae. Doctor omnibus virtutibus 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>debet esse ornatus, vt pigros circa bona opera valeat promouere magis suo exemplo quam voce. Bona 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>conuersatio sacerdotis sine verbo tenet quidem sanctos in sanctitate per suum exemplum: 
        adduce<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>re vero ignorantes ad scientiam veritatis non potest. Verbum adducere quidem ignorantem ad scien 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>tiam veritatis &amp; sine conuersatione bona potest: tenere autem in fide vel sanctitate absque bona conuer 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>satione non potest. Magis vero scandalizat. Reuera etsi bonos valde adducere posset ad 
        cognitio<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>nem veritatis, malos tamen magis a veritate auelleret. secundum quod dicit super illud. Sic luceant 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>opera vestra bona. Qui non facit (inquit) quod docet, non alios docet: sed seipsum condemnat.  
        <lb ed="#Ba" n="52"/>Et melius est facere &amp; non docere quam docere &amp; non facere: quoniam qui facit etsi tacuerit aliquos cor 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>rigit suo exemplo: qui autem docet &amp; non facit: non solum neminem corrigit: sed ad hoc mul- 
   <!--175.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="80-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>tos scandalizat. Quis enim non moueatur ad peccandum, cum viderit ipsos doctores pietatis 
        pec<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>catores &amp;c. secundum quod ibidem pertractat. Hinc etiam dicit Grego. i. past. In ipso magisterio 
        lingu<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>confunditur, quando aliud agitur &amp; aliud docetur, quia quod verbis praedicant moribus impugnant. 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>Et ideo cuius vita despicitur, restat vt eius praedicatio contemnatur: econtrario autem illa vox 
        li<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>bentius auditorum cor penetrat, quam dicentis vita commendat: quia quod loquendo imperat, 
        ostenden<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>do adiuuat vt fiat. Vnde sicut serra non dentata ad finem regulariter secandi attingere non 
        pos<lb ed="#Ba" n="7" break="no"/>set. Sic nec doctor si sanctitatis conuersatione non fuerit informatus: alios salubriter instruere 
        po<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>test. Dicendum ergo quod doctor idoneus huius scientiae non solum debet esse instructus vt vera do  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>ceat, sed bonus &amp; iustus vt eadem faciat. Et ideo super illud Actuum. i. Coepit lesus facere &amp; 
        do<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>cere. dicit Glos. Bonum doctorem instruit, quia quod docet facit. id est prius est facere, postea docere: ne ver 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>bum opere destruatur. Vnde super illud Matthaei. v. Vos estis sal terrae. dicit Chrysostomus. Prius 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>vocauit eos sal, postea lux, quia primum est bene viuere: secundum autem bene docere. Nam per 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>bonam conuersationem ascenditur sine dubio ad scientiam, per scientiam autem nescio si ad 
        bo<lb ed="#Ba" n="14" break="no"/>nam conuersationem omnino peruenitur. Perpendi quidem scientes sine timore dei multos: 
        ti<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>mentem autem deum sine scientia vidi nullum. peccator ergo aut iniustus non debet esse doctor 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>huius scripturae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e315">
        ⁋ Veruntamen distinguendum est propter argumenta &amp; dicta sanctorum circa hoc 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>quod malus &amp; peccator est aliquis, aut contra veritatem doctrinae sentiens sicut haereticus, aut contra 
        <lb ed="#Ba" n="18"/>veritatem doctrinae agens sicut peccans in moribus. Malus &amp; peccator primo modo non debet do 
        <lb ed="#Ba" n="19"/>cere omnino neque esse doctor huius scientiae, tum quia excommunicatus est, tum quia auditores 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>corrumperet. &amp; ideo dicitur Canticorum. ii. Capite nobis vulpes paruulas quae demoliuntur 
        vi<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>neas. Glos. Debellate &amp; deprehendite haereticos, quia praecipitia faciunt &amp; sunt nociui. Secundo mo 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>do peccator fidelis est &amp; sanam doctrinam habet, sed vitam non habet. de quo distinguendum. 
        <lb ed="#Ba" n="23"/>quia aut est occultus &amp; bonae famae: aut diffamatus est super mala vita &amp; manifestus. Si sit 
        occul<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tus, aut ergo peccat ex ipso actu docendi, quia docet ad quaestum, aut vanam gloriam: aut est 
        <lb ed="#Ba" n="25"/>peccator ex actu alio, puta inuidus vel cupidus, &amp; huiusmodi. Primus seipsum occidit, &amp; ideo non  
        <lb ed="#Ba" n="26"/>debet quantum est de se docere, sed seipsum retrahere. Vnde super illud Philip. i. Dum enim omni 
        mo<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>do &amp;c. dicit Glos. Species doctorum distinguit bonorum &amp; malorum, qui omnes Christum 
        annu<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>ciant: sed non eodem modo. Mali enim nec simplici nec veraci animo Christum annunciant: boni 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>autem puro &amp; fide syncera: omnes tamen euangelio proficiunt. &amp; sequitur in glossa. Tres inuenimus 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>personas, pastoris, mercenarii, furis. Pastor in veritate veritatem annunciat. Mercenarius vero 
        oc<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>casione veritatem annunciat. Fur &amp; latro veritatem negat &amp; tollit. Diligendus ergo est pastor, 
        <lb ed="#Ba" n="32"/>tolerandus est mercenarius, cauendus est latro. Mercenarium appellat qui ad quaestum praedicat. 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>Furem vero haereticum qui falsa praedicat. Pastorem autem qui vera &amp; propter deum praedicat:  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>Sicut dictum est de doctore fure qui haereticus est &amp; peccat in doctrina: similiter dicunt aliqui de se 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>cundo: dicendo scilicet de mercenario &amp; omni qui peccat in moribus, &amp; est occultus, quod quilibet 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>peccator quantumcunque occultus in docendo id cuius contrarium agit peccat. &amp; ideo docere non  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>debet, quia nemo debet facere quo seipsum condemnat. Sed hoc non videtur rationabile. Si enim 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>peccator existens in peccatis per bona opera de genere bonorum potest se disponere ad gratiam 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>de congruo: inconueniens est dicere eum in illo peccare. Cum ergo potest facere, &amp; expedit ei alia 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>opera de genere bonorum quae vergunt in vtilitatem proximi: multo fortius &amp; opus docendi 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>quod multo magis vergit in proximi vtilitatem quam plura aliorum. Si ergo sit peccator occultus 
        <lb ed="#Ba" n="42"/>in moribus non ex actu docendi: nec contra veritatem doctrinae sentiendo, vt non sit 
        excommuni<lb ed="#Ba" n="43" break="no"/>catus: dicendum quod talis licet occulte agat contrarium ei quod docet, quia in hoc vtilis est aliis, &amp; hoc 
        <lb ed="#Ba" n="44"/>est sibi proficuum sicut &amp; alia opera misericordiae facta in mortali, bene licitum est ei docere, &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="45"/>potest esse doctor. Hinc dicit Anastasius papa dis. xix. in ca. Secundum. Non quaeratur quis vel qua  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>lis praedicet: sed quid praedicet. Qui vero super vita mala manifestus est &amp; diffamatus, ille 
        quan<lb ed="#Ba" n="47" break="no"/>tum est ex parte sui omnino docere non debet, quia scandalizat. secundum quod dicit Chrysostomus. 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>Qui cum seipsum docere nequiuerit alios emendare conatur, irrisioni expositus est plurimorum 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>cum verbis eius clariores hominum voces reclament. secundum quod dixit Christus primis 
        doctori<lb ed="#Ba" n="50" break="no"/>bus Matthaei. v. Vos estis sal terrae: &amp; si sal euanuerit in quo salietur: ad nihilum valet vltra nisi 
        <lb ed="#Ba" n="51"/>vt mittatur foras, &amp; conculcetur ab hominibus. Glos. interline. Irridentur a carnalibus dum 
        con<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>temnitur eorum vita, &amp; ideo maiorem sibi damnationem acquirunt. De isto tamen sciendum: quod si sanam doctri 
        <lb ed="#Ba" n="53"/>nam habeat, quousque ab ecclesia permittitur, &amp; ab officio non repellitur, quantum ex est parte fidelium qudiri 
   <!--176.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="81-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>potest &amp; debet. luxta illud quod dominus dicit Matth. xxiii. Super cathedram Moysi sederunt 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>Scribae &amp; Pharisei. omnia ergo quaecumque dixerint vobis seruate &amp; facite. secundum opera eorum nolite 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>facere. Super cathedram se. Gl. Docentes doctrinam quam Moyses docuit. Quaecumque dixerint. Gl. Ad  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>cathedram pertinentia. Seruate &amp; sa. Gl. Corde &amp; opere: propter cathecram: non propter vitam. 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>Si vero ab ecclesia. repellantur: tunc nec omnino sunt audiendi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e413">
        ⁋ Ad prima duo argumenta pa 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>tet responsio ex dictis: quia procedunt de doctore mercenario: qui propter aliorum vtilitatem do 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>cere potest permissus, quantum tamen est ex parte sui docere non deberet: quia officium doctoris non tam 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>requirit verba: quam facta: vt dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e422">
        ⁋ Primum argumentum in oppositum procedit de illo qui 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>per fectus debet esse doctor: &amp; de iure quantum est ex parte sui. nihilominus tamen qui non est talis qualis 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>ibi describitur Bene potest esse doctor ex permissione: sicut dictum est. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e968-d1e430">
        ⁋ Ad secundum: quod 
        do<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cere sine opere se condemnat: Dicendum quod verum est: maxime cum scandalizat. Et ideo quan 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>tum est ex parte sui doctor: talis: esse non debet, quia tamen ab ecclesia permissus est: docere po 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>test &amp; audiri: vt dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>