<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="25-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe6724"> <!-- alias="vn58an-a47q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe6724-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="40"/>Irca primum arguitur: quod deus n sit volens. Primo sic. ab eo quod se habet per indifferentiam inquam 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>tum huiusmodi, nulla procedit actio inquantum huiusmodi. secundum Commnent. super. x. Physicae. voluntas diuina 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>uantum est de se, per indifferentiam se habet ad omnia volita: nec ab aliqua hius determiari, vt 
        ha<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>bitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e118">
        ⁋ Secundo sic. omnis volens ad suam perfectionem indiget volito. aliter 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>enim frustra illud vellet. in deo nulla est actio frustra: nec aliquo indiget. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e123">
        ⁋ 
        Con<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>tra. in aeternis non distant siue differunt actus &amp; potentia. secundum Philosophum. Cum ergo in  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>deo sit voluntas quae est volendi potentia, vt hitum est supra: ipsa ergo est in actus. sy actus voluntati est velle. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e133">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod cum appetitus sit in re ex eo quod est aliquid in rerum natura existens, vt 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>habitum est supra: quanto ergo aliquod habet esse perfectius in rerum natura, tanto perfectior est in eo appetitus. cum er i 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>go diuina natura perfectissima sit, vt hitum est supra: in deo ergo est perfectissimus appetitus. Perfectio autem vnius 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cuiusque non est nisi secundum quod est in actum. Cum ergo perfectissimus appetitus est voluntas: quia liberrimus, vt habitum est 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>supra: in deo ergo est voluntas exins in actu volendi. Tale autem ens est volens. deum ergo ponendum est esse volentem. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>hoc ex ratione perfectionis suae in esse naturae non in esse cognitiuo, quia est perfecte cognoscens. Licet ei voluntas non est 
        se<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>cundum actum nisi existente intellectu secundum actum: non tamen cognoscere est ratio eius quod 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>est velle. Nonenim ex eo quod cognoscit bonum, habet quod vult bonum: licet hoc non est sine illo, quia vt habitum 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>est supra, bonum cognitum non determinat voluntatem: sed ex eo vult bonum quod perfectionem habet in esse a forma 
   <!--65.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="25-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>inquantum habet rationem boni: et dat rationem boni ei cuius est: quemadmodum ex eo intelligit verum quod habet 
        per<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>fectionem in esse a forma inquantum habet rationem veri, &amp; dat rationem veri ei cuius est: licet hoc fiat contrario 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>respectu: quia actus intelligendi perficitur ex habitudine veri ad intellectum quem perficit: actus vero volendi ex 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>habitudine voluntatis ad bonum in quo perficitur, vt patet ex supra determinatis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e166">
        <lb ed="#Bb" n="5"/>⁋ Ad primum in oppositum: quod voluntas est potentia indeterminata: dicendum quod  
        <lb ed="#Bb" n="6"/>potentia dicitur indeterminata respectu actus &amp; obiecti dupliciter. Vno modo quo ad substantiam 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>actus &amp; obiecti. Alio modo quo ad exitum suum in actum erga obiectum. Primo modo non est voluntas 
        in<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>determinata neque dei neque creaturae, sicut neque appetitus naturalis aut animalis: quia non est voluntas ni 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>si boni per actum volendi, non est enim actus voluntatis, nisi velle. Nihil enim agit aliquam actionem aspiciende 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ad malum: secundum quod dicit Dionysius. iiii. Capite de di. no. Immo: voluntas diuina est adhuc magis 
        determi<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>nata quam quaecumque alia, quia determinate vult seipsum sub ratione boni, non tantum sub ratione boni simpliciter seu vniversalis, si 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>sub ratione boni singularis: cum nulla voluntas creaturae ad rationem alicuius boni sub ratione singularis 
        de<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>terminetur. Et hoc contigit voluntati diuinae propter vigorem suae libertatis: &amp; econtra creaturis propter 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>libertatis debilitatem, vt patet ex praedeterminatis. Secundo modo voluntas quaelibet inquantum voluntas 
        indetermi<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>nata est econtrario determinationi appetitus animalis: quia appetitus animalis per obiectum particulare sic 
        determi<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>natur vt necessitate praeueniente necesse habet per impetum ferri &amp; duci per obiectum determinate in motum: 
        appe<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>titus vero rationalis nequaquam: immo libere seipsum facit in actum, vt patet ex praedeterminatis. Ab eo quid se 
        ha<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>bet per indifferentiam primo modo: nulla procedit actio: quemadmodum lapis se habet per indifferentiam ad moueri sui 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>sum versus quamlibet partem circunferentiae: &amp; quemadmodum aliqui dixerunt quod terra est immobilis propter aequalem distam 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>tiam ad omnes partes circunferentiae. Loquendo de indifferentia secundo modo, distinguendum: quod est quoddam se hamens per 
        indif<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ferentiam &amp; quantum est de se indeterminatum priuatiue scilicet quia ex se est indeterminatum: sed natum determina 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ri ab alio vt exeat in actum. Aliud vero est indifferens &amp; quantum est de se indeterminatum negatiue: quia nullo 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>modo natum determinari ab alio vt exeat in actum volendi. Primo modo appetitus animalis in brutis est indifferens &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>ideterminatus priusquam sensus aut vis imaginatiua sibi proponat obiectum: quo proposito, determinatur vt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>necesse habeat impetum facere in actum, vt supra expositum est. Secundo modo voluntas in quibuscumque est 
        i<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>differens et indeterminata, &amp; priusquam intellectus aut ratio sibi proposuit obiectum, &amp; etiam postquam eidem ipsum  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>proposuit: quia libere ex seipsa proposito obiecto seipsam ponit in actum tanquam primum mouens &amp; non motum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>ab obiecto, nisi metaphorice, sicut finis mouet. Ab eo quod indeterminatum est primo mod scilicet priuatiue 
        nul<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>la procedit actio nisi determinetur ab alio: &amp; hoc modo ponunt voluntatem determinari qui dicunt quod 
        liber<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>tas eius dependet a ratione: &amp; quod necesse habet sequi iudicium rationis particularis. Ab eo vero quid est 
        indiffe<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>rens &amp; indeterminatum secundo modo scilicet negatiue: bene procedit actio: quia seipsum habet 
        determi<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>nare libertate, propria: quae in nullo dependet a ratione: &amp; sic libertas in voluntate dei nullo modo impedit 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>volendi actum: sed ponit summam nobilitatem circa modum procedendi in actum: quae tanto maior est, quanto 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>voluntas est liberior. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe6724-d1e234">
        ⁋ Ad secundum, quod omnis volens ad suam perfectionem indiget volito, Dicendum quod cum 
        secun<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>dum dicta in praecedenti quaestione, principium actus volendi amor est, secundum modos amoris ibi 
        disti<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ctos distinguendi sunt hic &amp; modi actus volendi: quia volens aut vult amore concupiscentiae, aut  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>complacentiae. Primo modo cum volens vult sibiipsi aliquid: indiget volito: sicut volunt homines citra statum 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>beatitudinis. Sic autem non vult sibi aliquid deus: quia nullum bonum sibi acquiritur: nec etiam beati: quia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>impletum est eorum defiderium, vt exponi debet loquendo de eorum beatitudine. Sed hoc modo deus 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>vult bona aliis a se, non propter indigentiam suam, quia bonis aliorum nihil sibi accrescit: sed propter 
        indi<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>gentiam aliorum. Secundo vero modo volens non vult propter indigentiam etiam in illis in quibus sic 
        voli<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tum supplet indigentiam volentis, vt patet in beatis, cum volunt amore complacentiae beatitudinem suam. &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>hoc modo vult deus quicquid vult in seipso: quod vult non propter aliquam indigentiam: quia bonum in ipso non  
        <lb ed="#Bb" n="44"/>supplet aliquam indigentiam aut imperfectionem: quia nihil est in eo perfectibile: sed quicquod in eo est ipsa sua 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>erfectio &amp; voluntas, re est ipsum volitum, licet differant ratione. &amp; ideo quid vult deus in seipso, vult propter summam 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>perfectionem eius quae consistit in illo: quod etiam iam amplius declarabitur in quaestione sequenti.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>