<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="52-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe14064"> <!-- alias="vn58an-a51q1" -->
      <head xml:id="vn58an-fe14064-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="30"/>CIrca primum arguitur quod attributa in deo: nullo modo differant inter se, neque a sub 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>stantia siue a diuina essentia. Primo sic. Omnis differentia siue diuersitas ponitiplu 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ralitatem siue multitudinem, quae opponitur vnitati, sicut diuisio indiuisioni 
        se<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>cundum Philosophum. iiii. &amp;. x. Metaphysicae. Omnis ergo differentia siue diuer 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>sitas ponit diuisionem vnius. in deo autem non est vnum, nisi diuina essentia quae  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>non capit diuisionem. ergo in deo nulla est omnino differentia siue diuersitas. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e123">
        ⁋ 
        Secun<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>cundo sic. quicquid est in deo, vnum est: vbi non occurrit relationis oppositio 
        si<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>cut dicit Boet. lib. de trinitate. sed in attributis comparatis inter se aut ad ipsam essentiam, nulla 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>occurrit relationis oppositio, quia ipsa non occurrit nisi inter illa quorum vnum dicitur relatiue 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>ad alterum. relatiue autem non dicitur vnum attributum ad alterum, neque ad ipsam essentiam. 
        boni<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tas enim non dicitur relatiue ad potentiam, neque ad aliquid aliorum, neque ad ipsam essentiam. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e139">
        ⁋ Quia autem inter se differant secundum rem arguitur sic. secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> potentiae distin  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>guuntur per actus, actus vero per obiecta. In deo vero quasi potentiae sunt ordinatae ad actus, intel 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>lectus &amp; voluntas: quarum actus non solum intelligere &amp; velle essentialia: sed etiam dicere 
        no<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>tionale &amp; spirare, vt habitum est supra, &amp; amplius videbitur infra. Illorum autem termini sunt si 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>lius &amp; spiritus sanctus. Filius autem &amp; spiritus sanctus realem differentiam habent inter se, quia se 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>cundum Augustinumid i. de doctrina Christiana, pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt res quibus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>fruendum est. ergo realiter differunt intellectus &amp; voluntas. ipsa autem sunt attributa communia tri 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>bus, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e161">
        ⁋ Quia autem differunt non ex comparatione &amp; respectu aliquo  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>arguitur sic. quaecunque differunt in aliquo ex comparatione &amp; respectu, aut hoc contingit ex respe 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>ctu &amp; comparatione quam habent inter se, aut quam habent ad aliqua alia diuersimode: aut quam 
        ha<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>bent alia diuersimode ad ipsa. Non primo modo: quia vt dictum est, non dicuntur relatiue inter se, neque ad  
        <lb ed="#Bb" n="52"/>essentiam neque ad aliquid existens in ea. Non secundo modo: quia cum respectu illius non possunt esse 
   <!--119.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="52-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>adintra, oportet quod sint adextra: quae non sunt nisi creaturae, ad quae non habet respectum &amp; 
        comparatio<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>nem deus ab aeterno, qualis debet esse ista comparatio: cum attributa habent esse in deo ab aeterno per aliquid  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>uod est intra se, nisi per ideas. ldeae autem non sunt attributa. Neque tertio modo: cum illa alia respectum 
        ha<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>bentia ad illa quae sunt in deo, non sunt nisi creaturae. Differunt ergo attributa in deo, quia creatu 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>rae aut ea quae sunt in creaturis, habent respectum &amp; comparationem ad illa. Aut ergo hoc sit comparatione quam 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>habent creaturae ad illa quae sunt in deo ab aeterno: aut ex tpere. Non ab aeterno, quia ab aeterno non habent esse 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tiae creaturarum aliquam comparationem ad deum, nisi quia ipse habet comparationem per ideas ad ipsas. Non 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>enim. sunt creaturae aliquid, neque per essentiam, neque per existentiam, nisi ex respectu ad deum vt ad  
        <lb ed="#Bb" n="9"/>causam. Effectus autem non habet primo aliquem respectum ad causam, nisi quia prius causa 
        ha<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>buit respectum aliquem in causando ipsum. Neque ex tempore: quia tunc temporale esset causa &amp; 
        ra<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tio aeterni: cum attributa sint in deo ab aeterno sicut &amp; personae, quia super essentiam &amp; rationes 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>attributorum fundantur personales emanationes, vt habitum est supra, &amp; patebit infra. Praeterea 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>tunc deus non diceretur bonus, nisi quia creatura esset bona, neque sapiens, nisi quia creatura esset sapiens 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>quod falsum est: quia contrarium potius est verum. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e207">
        ⁋ Quia autem non differant ex 
        conside<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>ratione intellectus &amp; respectus ad ipsum, arguitur sic. Non enim differunt ex consideratione 
        in<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>tellectus creati: quia tunc non essent in deo nisi esset talis intellectus consideratio. consequens est fal 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sum, secundum iam dicta. Neque etiam ex consideratione intellectus increati, quia intellectus increatus 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>non habet rationem intellectus in deo, nisi quia in ipso differunt ante actum considerandi intelle 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ctus &amp; intellectum, &amp; actus intelligendi aliquo modo, quia non est consideratio, nisi ipso actu intel 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>ligendi, vt ratione differt ab aliis, quare consimiliter si attributa aliqua differant in deo, hoc non est 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nisi sicut aliqua absoluta. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e225">
        ⁋ Contra primum tamen arguitur, quoniam si non differrent essent omnino 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>synonyma in deo, quod falsum est. Aliter enim deus non verius diceretur esse intelligens secundum 
        in<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>tellectum, quam secundum voluntatem: nec potius diceretur filius procedere a patre modo intellectualis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>operationis quam voluntariae, quod falsum est, vt infra patebit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e234">
        ⁋ Quia non differant re, manifeste arguitur. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quia non re absoluta, quia tunc in deo esset realis diuersitas, quod falsum est: secundum supra deter 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>minata, neque re relata, quia sic non differunt nisi personae aut proprietates personales, qualia non sunt 
        attri<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>buta, eo quod sunt communia tribus personis, secundum supra determinata. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e243">
        ⁋ Similiter quod non differant ab  
        <lb ed="#Bb" n="28"/>solute, sed solum ex respectu &amp; comparatione, arguitur sic. quoniam illa absoluta aut differrent in  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>alio positiue aut negatiue. Non positiue: quia plura absoluta ponibilia non sunt in eodem nisi per 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>aliquam compositionem: qualis non est in deo propter pluralitatem attributorum, vt in sequenti quaestio 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ne patebit. Nec negatiue: quia negatio nihil dignitatis ponit: quod necessario ponunt attributa in deo 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>quia melius est deo esse ipsa quam non ipsa, secundum regulam Anselmi. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e259">
        ⁋ Quaestionem istam determinauimus anno praeterito in quadam quaestione de 
        quo<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>libet: ex qua aliqua succincte capientes, &amp; reliqua ex ibi declaratis supponentes, dicimus quod aliquam  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>differentiam debemus ponere inter attributa propter tacta in antepenultima ratione. Quia tamen non differant 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>re simpliciter dicta, nec re relationis: vt probat penultima ratio Quia etiam non differant aliquo positiuo 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>absoluto. Et tunc non restat nisi quod differant aliquo absoluto negatiuo aut positiuo respectiuo. Non ne 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>gatiuo, vt probat vltima ratio. &amp; secundum quod supra ostensum est in determinando de attributis, nihil in  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>deo habet rationem attributi, etiam quod negatione exprimitur, vt immortale, infinitum, quin omnia ponantur in deo 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ad exprimendum &amp; mouendum intellectum ad concipiendum aliquid positiue. Restat ergo id in quo omnes 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>concordant, quod attributa non differant aliquo quod ponatur in deo, nisi respectiuo: vt aliam rationem 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>respectus importet vnum quam aliud. Et dicunt aliqui quod differunt ex respectu ad ea quae sunt in creatu 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>ris: qui moti erant ratione posita in praedicta quaestione de quolibet, quod quaecunque plura differentia 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>ratione tantum habent alia sibi correspondentia re differentia, pluralitas illorum differentium 
        ratio<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>ne, &amp; eorum differentia, accipienda est ex respectu &amp; comparatione ad illa quae sunt plura &amp; 
        diffe<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>rentia re, sicut patet de dextro &amp; sinistro quae ratione differunt in columna. &amp; hoc non nisi ex re 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>spectu ad dextrum &amp; sinistrum, quae differunt secundum rem &amp; in principio &amp; fine in eodem pun 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>cto non nisi respectu diuersarum linearum. Diuina autem attributa habent sibi respondentia in crea 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>turis re differentia: vt sunt bonitas, sapientia, &amp; huiusmodi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e297">
        ⁋ Hoc non potest stare, quoniam quando  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>cunque dicuntur hoc modo plura &amp; diuersa ratione esse in aliquo ex respectu &amp; comparatione ad  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>diuersa re in alio, oportet quod illa diuersitas rationis sequatur ex illa diuersitate reali propter 
        diuer<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>sum modum habendi id in quo sunt diuersa ratione: ad id in quo sunt diuersa re. Nunquam enim 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>columna diceretur respectu hominis esse dextra, nisi situm suum haberet ad illam partem: nec 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>postmodum sinistra, nisi situm mutaret. Si ergo diuersitas illa secundum rationem est in deo ex 
   <!--120.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="53-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>respectu ad diuersa quibus respondent in creatura: oportet quod respectus huiusmodi sequantur in deo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>ex aliquo modo se habendi ad creaturam, qui non est nisi secundum aliquod genus causae, maxime es 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>ficientis. nisi enim illa diuersa re in illis efficeret, respectum ad illa non haberet: vt eis denominaretur: si 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>cut columna a dextra hominis non diceretur dextra nisi iuxta eam esset situata. Et sic sequeretur quod omnia 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>huiusmodi attributa, deo attribuerentur secundum genus causae efficientis tantum. secundum quod opinati sunt 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>Auicen. &amp; Rabi Moyses: vt patet ex supra determinatis circa significata attributorum: &amp; sic non dice 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>retur iustus nisi quia facit nos iustos: neque sapiens nisi quia facit nos sapientes. Quod falsum est: quia con 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>trarium magis est verum. Non enim nos faceret sapientes nisi prius sapiens esset: &amp; sic de aliis. Et praeterea ista 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>attributio non sit per proprietatem: sed per similitudinem &amp; metaphoram tantum. Omnis enim attributio qua 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>aliquid attribuitur deo propter similitudinem quam habet ad id quod est in creatura: vt quod deus est agnus 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>quia mansuetudinem habet quasi agnus: vel quia effectus dei est in creatura: vt dicatur aliquid scire, quia 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>scire illud nos facit: quemadmodum frigus dicitur pigrum: quia pigros nos facit: aut quia similem effectum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>agit cum eo quod est in creatura: vt quod dicitur iratus: quia punit ad modum irati: aut quod habet oculum: quia 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>videt res quodam modo sicut nos videmus oculo: omnis inquam talis attributio per similitudinem &amp; metapho 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ram sit. Sed attributa vera, deo non secundum metaphoram sed secundum proprietatem debent attribui: vt pa 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tet ex supra determinatis. Ideo dicunt isti vlterius: quod verum est quod respectus illi sequuntur in deo ex 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>modo quodam se habendi ad creaturas, non ex se: quia hoc non esset nisi secundum genus causae efficientis: sed  
        <lb ed="#Bb" n="18"/>ex consideratione intellectus comparantis &amp; quasi applicantis diuinam essentiam eis quae diuersa sunt 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>re in creaturis: ita quod illa non dicerentur esse diuersa in deo: nisi ex consideratione intellectus. Et licet se 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>cundum rem in ipsa essentia vt in radice essent ab aeterno: in illa tamen absque consideratione intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>pplicantis diuinam essentiam creaturis, non haberent aliquam rationem diuersitatis: sed ista diuersitas 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>habetur diuersimode ex consideratione intellectus increati &amp; creati. Ex consideratione intellectus in  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>creati ab aeterno habent esse diuersa siue differentia in deo, applicando scilicet diuinam essentiam ad rerum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>essentiam: &amp; vt diuersitas illa habet esse in illis habitualr. Ex consideratione vero intellectus creati, ex 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>tempore: applicando scilicet diuinam essentiam ad rerum existentiam: &amp; vt diuersitas illa habet esse in re 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>bus actualiter. Et per hoc respondetur ad duo membra in quarta ratione praeposita: dicendo de 
        intel<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>lectu increato quod non habet esse differens in deo ab intellecto &amp; actu intelligendi: nisi ex 
        considera<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tione intellectus: sicut neque alia attributa differunt inter se. Quamuis enim actus considerandi non est nisi ex 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>intellectu secundum rationem aliam quam sit ratio intellecti: differentia tamen actualis non est nisi ex considera 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>tione intellectus. aliter enim est in diuina essentia quasi in radice: &amp; quasi in potentia tantum: vt expositum est 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>in dicta quaestione. Similiter de intellectu creato, quod ex eius consideratione non habet distinctio illa esse in  
        <lb ed="#Bb" n="32"/>deo nisi ex tempore: ita quod nisi esset distinctio ab intellectu, non essent attributa in deo distincta nisi ex 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>tpore: nec essent in ipso nisi sicut in radice: &amp; quasi in potentia ab aeterno. Est ergo dictum illorum quod at 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>tributa non differunt in deo secundum rationem, nisi ex respectu ad differentia secundum rem eis 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>correspondentia in creaturis: &amp; hoc secundum quod ambo cadunt in consideratione intellectus: licet in hoc dif 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ferat: quod vno simplici intuitu intellectus diuinus omnium illorum differentias concipit: 
        intelle<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>ctus vero creatus non nisi successiue: quia pelagus infinitatis diuinae essentiae simul comprehendere 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>potest. Et continet dictum istud duo in summa: quorum primum est, quod differentia attributorum non  
        <lb ed="#Bb" n="39"/>fumitur nisi ex comparatione ad correspondentia eis diuersa re in creaturis. Secundum est, quod non su 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>mitur etiam secundum hoc quod habent res esse in se absolute: sed solummodo secundum quod cadunt in 
        considera<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tione intellectus. Nec est litigium de isto: quia bene verum est quod absque consideratione intellectus di 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>uina essentia non habet habitudinem ad ea quae sunt in creaturis: nisi secundum rationem causae: secundum 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quam non sumitur ratio attributorum: vt dictum est. Absque etiam consideratione intellectus &amp; ope 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>re eius, quicquid est in deo non habet rationem aliam quam simplicis essentiae: in qua secundum quod 
        hu<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>iusmodi sicut in radice &amp; quasi in potentia, habent esse omnia alia &amp; essentialia &amp; personalia: vt su 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>pra satis expositum est saepius. Sed totum litigium est de primo scilicet an ad distinctionem attributorum  
        <lb ed="#Bb" n="47"/>oportet considerationem intellectus deflecti ad illa quae eis respondent in creaturis re differentia. Et 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>est circa hoc aduertendum: quod distinctionem attributorum contingit ponere ex intellectus conside 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>ratione dupliciter: aut quo ad innotescentiam illius distinctionis &amp; diuersitatis apud intellectum consi 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>derantem: aut quo ad ipsorum existentiam absolutam in illa. Vtroque modo bene verum est quod non ha 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>bet esse in deo ex consideratione intellectus creati: nisi in considerationelintellectus attributa 
        diui<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>nae essentiae comparentur ad sibi correspondentia in creaturis: quia intellectus creatus nihil omnino cir 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>ca diuinam essentiam concipit: nisi ex aliquo modo sibi correspondenti in creaturis: non solum 
        ra<lb ed="#Bb" n="54" break="no"/>tionem attributi: sed etiam nec rationem diuinae essentiae: aut esse eius: quia deum esse non conii 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>cit: nisi quia conspicit esse in creaturis: similiter neque personarum distinctionem conlicit supposita 
   <!--121.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="53-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>fide, nisi ex eis quae considerat circa creaturas. secundum quod de hoc tractatum est amplius in pranomi 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nata quaestione. Vnde si nullo modo diuersitas attributorum esset in deo nisi ex consideratione intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>creati: bene verum esset quod dicit opinio illorum: sed sic (vt dictum est) non diceretur vllo modo sa 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>piens aut bonus aut aliquid huiusmodi ab aeterno nisi secundum genus causae efficientis: &amp; hoc in  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>habitu tantummodo: vt expositum est in dicta quaestione. Illud autem falsum est: quia formaliter 
        de<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>bent poni in deo: &amp; hoc ab aeterno: vt existentia ipsorum in creatura etiam in habitu, non sit ratio 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>existendi ea in deo: sed econuerso magis: tum quia in creatura habent rationem imperfecti: &amp; in deo ra 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>tionem perfecti (ratio autem perfecti semper absolute praecedit rationem imperfecti, &amp; est ratio illius, non 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>autem econuerso) tum quia differentia attributorum fundamentalis est respectu distinctionis per 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>sonarum: quae nullo modo dicenda est esse in deo ex aliquo respectu ad creaturas. secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="11"/>omnia haec exposita sunt ibidem. Quamuis ergo distinctio attributorum non est sumenda nisi ex 
        con<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>sideratione intellectus: &amp; hoc non creati: quapropter necessario sumenda est ex consideratione 
        in<lb ed="#Bb" n="13" break="no"/>tellectus increati absque omni respectu &amp; comparatione ad illas, vel secundum rem vel secundum 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>considerationem. Accipitur autem illa pluralitas ex consideratione intellectus circa diuinam essen 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>tiam, vt cadit in eius consideratione non quasi simplicis intelligentiae: sed quasi considerantis eam subra 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>tionibus quorundam respectuum ad seipsam, sub quibusdam rationibus aliorum respectuum: considerando scilicet ipsam 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sub ratione veri in respectu ad seipsam sub ratione intellectus: &amp; seipsam sub ratione voluntatis, 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>in respectu ad seipsam sub ratione boni. Verum enim &amp; bonum sunt duae primae rationes quasi 
        ad<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>ditae in deo super rationem esse quae dicunt respectus ad intellectum &amp; voluntatem &amp; econuerso:  
        <lb ed="#Bb" n="20"/>&amp; per hoc ad illa quae se habent in deo per modum habitus aut actus essentialis: per quae omnia 
        ob<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>iecta vlterius respectum &amp; ordinem quendam habent ad emanationes personales, ad quas sicut 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>ad diuersa re &amp; distincta quodammodo habet respectum diuersitas attributorum. Secundum ta 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>men rationem magis est diuersitas attributorum ratio diuersitatis notionalium, large 
        loquen<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>do de diuersitate, quam econuerso: inquantum attributa diuersa pertinentia ad intellectum &amp; 
        volun<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>tatem sunt fundamenta emanationum: quarum vna procedit modo intellectualis operationis: &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>alia modo voluntariae: vt habitum est supra: &amp; habebitur amplius infra. Vt secundum hoc licet 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>attributa habeant quendam respectum ad emanationes personales: non tamen diuersitas seu 
        dif<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ferentia eorum sumitur ex respectu ad diuersitatem emanationum: vt diuersitas emanationum 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>possit dici ratio diuersitatis attributorum: quemadmodum dextrum &amp; sinistrum in homine est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>ratio quare dicantur esse dextrum &amp; sinistrum in columna: vt secundum hoc debeat dici quod diffe 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>rentia attributorum accipiatur in deo ex consideratione intellectus, maxime diuini. secundum iam dictum 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>modum expositum sufficienter in quaestione praenominata: &amp; hoc absque omni respectu &amp; comparatio 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>ne ad aliqua re differentia vel diuersa. Quomodo autem non est simile de dextro &amp; sinistro in 
        co<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>lumna, ibidem bene declaratum est. 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e514">
        ⁋ Ad primum in oppositum quod omnis differentia &amp; diuersitas ponit vnius diuisio 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>nem: Dicendum ad hoc quod vnum &amp; multum sunt prima contraria sub ente: &amp; differunt sicut di 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>uisio &amp; indiuisio, secundum philosophum. x. Metaphysi. Et secundum quod considerantur circa sub 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>stantias &amp; essentias rerum, primo sequitur ipsa idem &amp; diuersum siue conueniens &amp; differens &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>fundatur idem super vnitatem: hoc est super rei indiuisionem quam res habet in se: diuersum ve 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ro &amp; differens super multitudinem: hoc est super rei diuisionem vel quam habet vna res in se, a 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>qua dicitur diuersum: vel quam habet vna res ab alia, a qua dicitur differens. In hoc enim secundum  
        <lb ed="#Bb" n="42"/>philosophum. x. Metaphysicae differunt diuersum &amp; differens: quia diuersum dicitur res absolute 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quia in se continet diuersa re: siue sint materia &amp; forma: siue partes quantitatiuae: vel quaecumque alia. 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Quae quia in deo esse non possunt: ideo in ipso non recipitur nomen hoc quod est diuersum vel diuersitas. Dif 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>ferens autem non dicitur nisi relatiue sicut &amp; conveniens: quia non est differens nisi ab aliquo differens: sicut non 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>est conveniens nisi alicui conveniens. Et illa quae inter se differunt: quo ad illa quibus differunt oportet re 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>absoluta esse abinuicem diuisa, vt sunt diuersa genera, vel diuersae species, vel diuersa indiuidua sub ea 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dem specie. Et quia sic plura adhuc non convenit ponere in deo: ideo neque nomen quod est differens, 
        pro<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>prie recipi debet in deo, secundum quod procedit ratio ista: immo quia omnis pluralitas in deo 
        consi<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>stit in ratione respectus qui fundatur in rei eiusdem simplicitate: ideo comparatio talium plurium 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>quia est absque omni eorum diuisione, debet habere alia nomina a praedictis, quibus exprimi debet 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>eorum non identitas: quia in ipsis est inquantum in eis est pluralitas: sed nulla differentia proprie 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>dicta aut diuersitas: quae quidem nomina sunt distinctio aut discretio: vt distinctio sit quasi 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>diuersitas plurium secundum relationes reales: discretio vero sit quasi diuersitas plurium: quasi 
   <!--122.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="54-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>secundum relationes rationis. Large tamen sumendo diuersitatem &amp; differentiam: secundum quod  
        <lb ed="#Bb" n="2"/>vtuntur eis sancti pro distinctione &amp; discretione: possunt accipi in diuinis. Quod ergo dicitur quod in deo totum 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est idem vbi non occurrit relationis oppositio: verum est secundum rem absque omni distinctione 
        perso<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>nali: non tamen absque differentia rationis, quae habet esse ex alio genere respectus, quam sit ille qui di 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>stinguit personas, vt habitum est superius. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e573">
        ⁋ Ad secundum, quod obiecta actuum intellectus &amp; 
        volun<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>tatis differunt re in deo: ergo &amp; ipsi actus: &amp; similiter voluntas &amp; intellectus: Dicendum quod 
        du<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>plex est obiectum: quoddam quod est ratio constitutiua ipsius actus: vt colorum visus, &amp; sonorum 
        audi<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>tus. Aliud vero est obiectum quod est constitutum in esse per actum: vt in proposito personae 
        fi<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>lii &amp; spiritus sancti per actus dicendi &amp; spirandi. De obiectis primo modo habet veritatem 
        di<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ctum philosophi: &amp; talia in deo non sunt nisi verum &amp; bonum vel quaecunque alia sub ratione veri 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>&amp; boni: quae sola ratione differunt sicut &amp; actus &amp; eorum potentiae. Non autem habet veritatem 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>de obiectis secundo modo, de quibus processit obiectio. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe14064-d1e591">
        ⁋ Ad tertium quod ex nulla comparatione aut  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>respectu differunt: Dicendum quod falsum est: immo differunt ex respectu &amp; comparatione quem 
        in<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>tellectus considerat in ipsis inter se comparatis, non quibus dicuntur relatiue adinuicem: sed 
        qui<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bus quodammodo sese respiciunt. multi enim sunt modi respectuum: &amp; secundum quosdam sese 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>respicientia dicuntur relatiue adinuicem: secundum quosdam vero non, vt habitum est supra. De aliis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>obiectis quid sit dicendum, patet ex iam dictis.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>