<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="78-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe21374"> <!-- alias="vn58an-a54q2" -->
      <head xml:id="vn58an-fe21374-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="47"/>lrca secundum arguitur quod persona non emanans ab alia in diuinis non sit tantum 
        vni<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>ca. Primo sic. productio omnis sicut requirit terminum ad quem sit, sic requirit termi 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>num a quo. ergo &amp; diuersae productiones sicut requirunt diuersos terminos ad  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>uem, vt generatio &amp; spiratio in diuinis duas personas quae habent esse ab alio, filuim. scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>&amp; spiritum sanctum: consimiliter ergo requirunt duos terminos a quo. sicut est vna 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>persona innascibilis quae a nulla habet esse, &amp; a qua est actus generandi: sic similiter 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>est alia persona quae a nulla habet esse, a qua est actus spirandi. &amp; sic sunt duae perso 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>nae in diuinis ad minus quae non sunt ab alia. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e127">
        ⁋ Secundo sic quod in diuinis non sit tantum vnica persona 
        <lb ed="#Bb" n="55"/>quae est ab alia, sed quod sint plures, quod est dignitatis &amp; perfectionis diuinae naturae, ponendum est in di 
   <!--171.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="78-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>iinis. sed non minoris dignitatis est &amp; perfectionis in diuinis quod persona non sit ab alia, quam quod sit ab alia: immo 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>potius maioris, vt iam infra patebit. ergo cum illud quod est dignius &amp; perfectius, potius debet poni in di 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>uinis: cum ergo in deo necesse sit ponere plures personas quae sunt ab alia, consiliter necesse est ponere plures per  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>onas quae non sunt ab alia: &amp; sic plures innascibilitates. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e145">
        ⁋ Contra. si in diuinis essent plures personae non ab  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>lia: cum quaelibet persona quae non est ab alia, est innascibilis: essent ergo in diuinis plures innascibiles &amp; simliter plu 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>res inascibilitates, quare cum illae non essent nisi vnius rationis, &amp; convenientes specie, nunero autem solo differentes 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>&amp; diuina essentia est vna natura singularis: in vna ergo natura singulari essent plures proprietates 
        eius<lb ed="#Bb" n="8" break="no"/>dem rationis &amp; speciei. hoc autem est impossibile, siue fuerint absolutae siue relatiuae, vt patet in 
        creatu<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>ris. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e159">
        ⁋ Item persona quae in diuinis non est ab alia, est principium primum omnium aliorum.  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>ergo duo essent principia prima si essent duae personae non ab alia in diuinis. consequens falsum est 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>&amp; impossibile, secundum superius determinata circa vnitatem dei. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e168">
        ⁋ Dicendum ad hoc: quod non ab alio esse in diuinis secundum Ricar. v. de trinitate 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cap. iii. incommunicabile est, nec potest pluribus conuenire. Quod probat Ricar. ibidem capitulo 4. ex 
        ratio<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ne potentiae principiandi alia a se: quia cum tale sit potens per essentiam non per participationem, 
        ha<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>bet ipsius posse plenitudinem: quare habet in se omne posse: quare &amp; ex ipsa est omne posse &amp; omne 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>aliud esse &amp; omnis alia persona: &amp; sic oportet quod sit sola talis. Huius alia ratio est assignata ex 
        na<lb ed="#Bb" n="17" break="no"/>tura relationis, quae plurificat personas in diuinis, in vi. Quodlibeto. Vnde sicut secundum illud quod supra de 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>terminatum est de vnitate dei, debet poni quod in vniuerso non sint plures quam vnus deus: consimiliter po 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ni debet hic quod non sit possibile ponere in deo plures quam vnam personam quae non est ab alia. Et fere 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>illae eaedem rationes per quas ibi declaratum est quod non sit possibile ponere plures deos, possunt hic ad 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>duci ad probandum quod non sit possibile ponere in diuinis plures personas quae non sunt ab alia, vt plures in 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>nascibiles, quoniam si essent plures, necessario haberent plures innascibilitates: quae necessario sunt in  
        <lb ed="#Bb" n="23"/>alia &amp; alia substantia deitatis. Propter quod egregie dixit beatus Hila. in libro de synodis. Qui consitetur 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>in diuinis duos innascibiles, confitetur duos deos. vnum enim deum praedicari, natura vnius inascibilis dei exigit. 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e199">
        ⁋ Ad primum in oppositum: quod sicut productio omnis requirit terminum ad quem 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>sic &amp; terminum a quo: hoc verum est: quia sicut non potest esse sine vno illorum, sic nec sine alio. Non 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>tamen sequitur vlterius forma argumentandi: quod sicut requirit plures &amp; diuersos terminos ad quem, sic 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>&amp; plures atque diuersos terminos a quo. immo est fallacia figurae dictionis commutando quid in quo. Nec 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>etiam sequitur ex ratione materiae: quia maior distinctio requiritur in principiatis quam in principian 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>te: eo quod ab vnitate nata est procedere omnis multitudo &amp; reduci in ipsam, vt habitum est supra de 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>vnitate dei. Vnde licet sint plures personae ad quas terminantur emanationes diuersae, vt iam infra vi 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>debitur: potest tamen esse vna persona a quae plures, &amp; in ipsa plures rationes principiandi simli, vt iam videbitur. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe21374-d1e217">
        ⁋ Ad se 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>cundum, quod plures esse personas in deo quae sunt ab alia, est de dignitate &amp; perfectione diuinae na 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>turae, vt iam videbitur: bene verum est. &amp; similiter bene verum est quod non est minoris perfectionis in 
        di<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>uinis, quod persona sit non ab alia. Non tamen sequitur quod sit perfectionis in diuinis plures personas esse non 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>ab alia: sicut est perfectionis plures esse ab alia. imo peccat forma argumenti secundum fallaciam figurae di 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>ctionis commutando quale in quot. ac si sic argueretur. Sicut est in diuinis perfectionis &amp; dignitatis 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>personam esse ab alia: sic &amp; dignitatis &amp; perfectionis personam in diuinis non esse ab alia. ergo sicut di 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>gnitatis &amp; perfectionis est plures esse ab alia: sic dignitatis atque perfectionis est plures non esse 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>ab alia. quod non est verum: sicut nec dignitatis aut perfectionis esset in diuinis diuinam 
        substan<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>tiam posse plurificari in plures deos. Immo quod dignitatis &amp; perfectionis est ex parte principiantis 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>non oportet quod sit dignitatis atque perfectionis ex parte principiati: propterea quia licet non sit nisi vna 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>dignitas atque perfectio in diuinis: tamen est alia ratio eius vt est in principio, alia vt est in principiato. sem 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>per enim aliquod in principio sub ratione maioris vnitatis vel aequalis natum est esse quam in principiato.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>