<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Ba" n="Badius1520a">Badius1520a</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="244-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-d1e2699"> <!-- alias="vn58an-a39q1" -->
      <head xml:id="vn58an-d1e2699-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="vn58an-d1e2699-Hd1e107" type="question-title">Utrum Deo conveniat agere</head>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e110">
        <lb ed="#Ba" n="5"/>CIrca primum arguitur: quod deo non conueniat agere aliquid. Primo sic. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>dicit. ii. meta. Nihil incipit agere aliquam actionem nisi intendendo finem. deo autem 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>non convenit finem intendere, vt probat Auicen. ix. meta. suae. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e122">
        ⁋ Secundo sic. 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>agere assimilatur motui: habitus autem quieti. Melior autem est dispositio quietis quam  
        <lb ed="#Ba" n="9"/>motus: quia motus est actus imperfecti inquatum imperfectum, secundum Philosophum. 
        <lb ed="#Ba" n="10"/>quies autem est dispositio perfecti: quia in ea sistit &amp; terminatur motus acquisito eo quod per 
        <lb ed="#Ba" n="11"/>eus motum acquiritur. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> autem dicit in Top. Quod similius est meliori in  
        <lb ed="#Ba" n="12"/>eo quod melius est: &amp; non in ridiculosioribus: melius est &amp; magis eligendum. Melior ergo est dispositio 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>habitus quam agere siue actus. sed quod melius est secundum praedeterminata deo est attribuendum. Deo ergo 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>est attribuendum esse in habitu, non autem in agere. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e144">
        ⁋ In oppositum est, quoniam formae &amp; eius 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>quod in actu est, proprium est agere: sicut pati proprium est materiae &amp; eius quod est in potentia: sicut 
        scri<lb ed="#Ba" n="16" break="no"/>bitur. ii. de generatione. Deus autem pure forma est &amp; summe in actu, vt habitum est supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e151">
        <lb ed="#Ba" n="17"/>⁋ Dicendum ad hoc: quod agere ponendum est deo conuenire. Et hoc duplici via 
        ha<lb ed="#Ba" n="18" break="no"/>bet declarari: vna ex parte ipsius principii actionis reperti in ipso: alia ex parte dispositionis ipsius 
        actio<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>nis. Prima via patet scilicet quod deo conueniat agere, quoniam secundum supradeterminata, in genere causae 
        efficien<lb ed="#Ba" n="20" break="no"/>tis omne agens &amp; mouens, ad deum vt ad primum principium in genere causae agentis &amp; mouentis 
        reduci<lb ed="#Ba" n="21" break="no"/>tur. Nunc autem ita est quod in omni genere causae quod est primum in eius coordinatione verissime 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>participat rationem illius causae, quoniam vt dicit Philosophous. ii. metaphysiy. vnumquodque principiorum 
        pro<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>prie est causa. secundum quod suntaliae res quae conueniunt in nomine &amp; intentione, vt dicit 
        Commen<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>tator. Et cum ita sit, manifestum est quod primum in quolibet genere magis est dignum habere 
        no<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>men quam ea quorum sunt causae: &amp; omnium intentionum quae sunt in illo genere. verbi gratia, 
        quo<lb ed="#Ba" n="26" break="no"/>niam ignis est causa in rebus calidis, ideo est magis dignus habere hoc nomen calidum &amp; eius in  
        <lb ed="#Ba" n="27"/>tentionem quam alia. &amp; similiter quod primum est in genere formarum, verius habet esse forma. &amp; simi 
        <lb ed="#Ba" n="28"/>liter est de fine &amp; materia. Et similiter in genere causae efficientis quod est primum in illo, verissime 
        de<lb ed="#Ba" n="29" break="no"/>bet dici agens &amp; mouens. agere ergo verissime deo conuenit. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e182">
        ⁋ Secunda via hoc similiter patet, quoniam 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> pri. Ethic. differt non parum in habitu optimum existere vel in operatione. Vt 
        <lb ed="#Ba" n="31"/>enim vult ibidem, res est in digniori dispositione cum est per actionem in opeatione existens, quam in 
        ha<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>bitu sine ipsa. vnde per hoc probat quod beatitudo non est virtus viversalhabitus: sed actus siue operatio. Hic 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>etiam dicit. xii. meta. de operatione intellectus: Si nihil intelligit, quid est illud nobile quod inest ei: non  
        <lb ed="#Ba" n="34"/>enim est ei nisi sicut dormienti. Nunc autem secundum supradeterminata, nobilius semper deo tribuendum est. Simpli 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>citer ergo dicendum quod deo conuenit agere: &amp; hoc etiam large sumendo actionem: quae continet sub se actio 
        <lb ed="#Ba" n="36"/>nem proprie dictam &amp; factionem, &amp; etiam operationem proprie dictam. Est eim actio proprie dicta circa aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="37"/>extra: quae secundum se quaeritur vt finis: non aliqua res alia operata: vt est citharizatio. Vnde dicitur in. vi. 
        <lb ed="#Ba" n="38"/>principiis. Actio non quaerit quid agat: sed in quid. Est autem factio opeatio artis: &amp; vniuersaliter 
        agen<lb ed="#Ba" n="39" break="no"/>tis: quae praeter actionem agentis requirit aliquid factum seu operatum. de qua erit sermo inferius cum loquemur 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>de creaturis, &amp; simiter de actione proprie dicta. Operatio proprie dicta actio perfecta est manens in agente, vt specu 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>lationis secundum intellectum: &amp; dilectionis secundum voluntatem: in qua consistit perfecta felicitas 
        intelle<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>ctualis naturae: de qua erit sermo in quarta quaestione sequenti. Vnde quantum pertinet ad praesentem 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>quaestionem, sufficit scire in generali quod actio communiter accepta actione secundum modum quo 
        praedi<lb ed="#Ba" n="44" break="no"/>camentum actionis poni debet in deo, conueniat deo.  
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e220">
        <lb ed="#Ba" n="45"/>⁋ Ad primum in oppositum quod deo non conuenit agere, quia non intendit finem: 
        <lb ed="#Ba" n="46"/>Dicendum quod illud dictum Auicen. de intentione, non intelligitur nisi de intentione qua agens intendit 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>finem alium a se, qui est nobilius eo: &amp; illa est intentio proprie dicta: qua. scilicet agens intendit aliquid vt pi 
        <lb ed="#Ba" n="48"/>finem quo in aliquo esse perficitur. secundum quod dicit Auicen. in eodem. Intendens est minoris esse 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>quam quod intenditur: cum id quod intenditur dignius est intendenti esse quam non esse ab eo. Deo 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>autem non est dignius non esse caetera ab eo quam esse: quia nihil dignitatis ex hoc acquirit quod 
        crea<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>turae habent esse ab eo, vt infra patere poterit. Hoc enim (vt dicit Auicen. ibidem ) 
        induce<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>ret multitudinem in sua essentia. Hoc ergo modo deus reuera nihil agit per intentionem. 
        Lo<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>quendo tamen communiter de intentione, quascilicet agens non intendit finem alium a se, Deus 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>agit per intentionem: quia in omni actione sua intendit seipsum vt finem, vt infra declarabitur. 
   <!--503.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="244-v"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>Hanc autem intentionem non intendit Auicen. remouere a deo. Vnde Auicen. loquens de productis a deo 
        di<lb ed="#Ba" n="2" break="no"/>cit ibidem. Non potest esse vt esse omnium ab illo sit secundum viam intentionis: quemadmodum est no 
        <lb ed="#Ba" n="3"/>bis intentio in omnibus his quae sunt a nobis: tunc enim ipse esset intendens propter aliquid aliud  
        <lb ed="#Ba" n="4"/>praeter se. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> autem in dicto suo loquitur de intentione communiter ad omnem modum 
        in<lb ed="#Ba" n="5" break="no"/>tentionis. Intentio enim communiter dicta est voluntas directa in finem, sine qua nulla actio 
        omni<lb ed="#Ba" n="6" break="no"/>no inchoatur. Et sequuntur sese inseparabiliter ista duo, finis &amp; actio: quia non est actio nisi vbi est 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>finis qui intendatur. dicente Philosopho in secundo meta. Habens intellectum non agit nisi propterali 
        <lb ed="#Ba" n="8"/>quam rem quae est vltimum actionis. vltimum enim est finis ad quem intenditur. Et idem vult de 
        agen<lb ed="#Ba" n="9" break="no"/>te per naturam in fine secundi physi. Et econverso non est finis nisi vbi est actio. secundum quod dicit in x. 
        me<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>taphysicae. Impossibile est vt ista causa sit in se quae non moueretur. Et sumit ibi motum large, 
        con<lb ed="#Ba" n="11" break="no"/>cludens ex hoc quod in mathematicis non sit demonstratio per illam causam: quia. scilicet mathematica sunt 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>separata a motu. Quare cum in deo oportet ponere rationem finis &amp; boni siue perfectionis, vt infra 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>videbitur: necesse est ergo ponere in ipso actionem qua mouet seu agit aut operatur intendens in  
        <lb ed="#Ba" n="14"/>seipsum vt in bonum &amp; vltimum omnium perfectionum. Vnde dicit Philosophus. x. Ethice. Viuere 
        <lb ed="#Ba" n="15"/>omnes suspicati sunt deos. ergo &amp; operari: non autem dormire secundum quod dixit Thales Endimio 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>na Philosophus: qui negauit vitam inesse diis: &amp; amouit ab eis omnem operationem, tanquam non esset 
        <lb ed="#Ba" n="17"/>opeatio nisi dispositio imperfecti: &amp; per opeationem perfectionem sibi acquirentis, secundum quod procedit secunda ratio 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-d1e2699-d1e289">
        ⁋ Ad  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>quam dicendum tam de actione quam agit res in seipsa tanquam opeationem, quam de actione quam agit tamquam factionem 
        transeun<lb ed="#Ba" n="19" break="no"/>tem in rem extra: quod vtraque duplex est. Actio enim quae est operatio non propter aliquod operatum: sed propter se: aut  
        <lb ed="#Ba" n="20"/>est aliud re ab ipso agente: aut est ipsa substantia agentis. Primo modo reuera assimilatur motui. 
        <lb ed="#Ba" n="21"/>Est enim quasi emanatio vel progressus ab agente: vt calere in calido: &amp; splendere in luce: quo agens 
        <lb ed="#Ba" n="22"/>acquirit sibi esse perfectum: &amp; sine quo esset imperfectum. Propter quod est quasi motus &amp; actus 
        imper<lb ed="#Ba" n="23" break="no"/>fecti secundum quod imperfectum est. Vnde si in sua essentia esset perfectum simpliciter, 
        impossibi<lb ed="#Ba" n="24" break="no"/>le esset ei conuenire talem actionem. Quoniam simpliciter perfectum, sine omni motu &amp; actione 
        perfe<lb ed="#Ba" n="25" break="no"/>ctionem suam habet: &amp; quod non est huiusmodi, per motum vnum vel plures necessario perfectionem suam 
        <lb ed="#Ba" n="26"/>sibi acquirit: &amp; quod simpliciter &amp; omnino est imperfectum: &amp; non potest nisi modicam 
        perfectio<lb ed="#Ba" n="27" break="no"/>nem acquirere: quasi est in quiete: &amp; sine motu &amp; operatione: vel modicam habet. secundum quod 
        deter<lb ed="#Ba" n="28" break="no"/>minat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in secundo cae. &amp; mun. Et secundum hoc operatio secundo modo, qualis est opeatio 
        <lb ed="#Ba" n="29"/>dei vt infra patebit, nullo modo assimilatur motui, sed magis vacationi: vt persectio simpliciter sit 
        <lb ed="#Ba" n="30"/>opeatio quae est vera vacatio opposita operationi secundo modo. Vnde quanto minor est opeatio 
        pri<lb ed="#Ba" n="31" break="no"/>mo modo: &amp; magis ad simplicitatem operationis accedit secundo modo: tanto est operans 
        perfe<lb ed="#Ba" n="32" break="no"/>ctius &amp; beatitudo eius maior: ita quod omnis operatio primo modo ordinatur finaliter ad operatio 
        <lb ed="#Ba" n="33"/>nem secundo modo: &amp; quanto operatio primo modo magis habet de distantia a simplicitate 
        operatio<lb ed="#Ba" n="34" break="no"/>nis secundo modo, tanto magis distat a perfectione finalis beatitudinis, &amp; a remotiori ad ipsam 
        <lb ed="#Ba" n="35"/>ordinatur. Propter quod perfectio omnis in vita actiua &amp; virtutibus moralibus ordinatur 
        finali<lb ed="#Ba" n="36" break="no"/>ter ad perfectionem vitae contemplatiuae quae consistit in virtutibus speculatiuis. dicente 
        Philoso<lb ed="#Ba" n="37" break="no"/>pho. x. Ethe. Videtur felicitas in vacatione esse, non vacamus enim vt vacemus: &amp; bellamus vt pacem 
        du<lb ed="#Ba" n="38" break="no"/>camus. Politicae autem operationes non vacantes sunt, &amp; finem aliquem appetunt. Intellectus autem 
        <lb ed="#Ba" n="39"/>operatio differre videtur ab aliis honorificentia &amp; nobilitate: &amp; praeter ipsam nullum appetere finem 
        <lb ed="#Ba" n="40"/>praeter complementum suiipsius. Vnde &amp; secundum gradus dictorum modorum operationis di 
        <lb ed="#Ba" n="41"/>stinguuntur gradus rerum in ordine vniuersi. secundum quod Commen. exponit praedictam 
        determi<lb ed="#Ba" n="42" break="no"/>nationem Philosophis dicens. Ordines videntur quatuor: &amp; quilibet ordo habet latitudinem praeter vltimum. 
        <lb ed="#Ba" n="43"/>Ordo ergo primus est ordo entium quae comprehendunt nobilitatem perfectam sine operatione:  
        <lb ed="#Ba" n="44"/>&amp; diuersificantur secundum magis &amp; minus. haec autem sunt entia abstracta. Quod dicit sine 
        opera<lb ed="#Ba" n="45" break="no"/>tione, intendit de operatione primo modo. Vnde aperte ponit in qualibet substantia abstracta non  
        <lb ed="#Ba" n="46"/>aliud esse operationem quam eius substantiam: &amp; sic quamlibet earum esse deum quendam, vt dictum est supra: 
        <lb ed="#Ba" n="47"/>ita tamen quod sit gradus &amp; ordo deorum: quorum vnus est primus. aliter enim iste ordo non haberet 
        lati<lb ed="#Ba" n="48" break="no"/>tudinem. Secundus ordo est eorum quae appropinquant perfectae nobilitati per operationem: &amp; haec sunt 
        <lb ed="#Ba" n="49"/>duobus modis: aut per modicam operationem: &amp; haec non inuenitur nisi in motibus caelestibus: &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="50"/>est primus orbis: aut per multam: &amp; haec inuenitur in aliis corporibus caelestibus &amp; in homine. 
        Ter<lb ed="#Ba" n="51" break="no"/>tius ordo est eorum quae non possunt comprehendere nobilitatem propinquam nobilitati 
        per<lb ed="#Ba" n="52" break="no"/>fectae: neque multa operatione neque modica: sed statim comtur hendunt nobilitatem minorem 
        propin<lb ed="#Ba" n="53" break="no"/>quam perfectae nobilitati: &amp; hoc per modicam opeationem. &amp; est in aliis animatis. Et quilibet istorum trium 
        <lb ed="#Ba" n="54"/>latitudinem habet. Quartus vero est terrae: quae non potest comprehendere nobilitatem per opeationem: sed 
        <lb ed="#Ba" n="55"/>fere per quietem tantum, &amp; iste ordo valde distat a primo, quamuis vterque eorum sit sine operatione: &amp; in  
   <!--504.xml-->
        <pb ed="#Ba" n="245-r"/>
        <lb ed="#Ba" n="1"/>primo fuit propter nobilitatem sui &amp; sui finis, quoniam sicut finis nobilis quanto est nobilior, tanto com 
        <lb ed="#Ba" n="2"/>prehenditur minori operatione: ita &amp; finis vilis quanto magis fuerit vilis tanto magis 
        compre<lb ed="#Ba" n="3" break="no"/>henditur minori operatione: ita quod id quod est valde vile comprehenditur sine operatione omnino. Et 
        <lb ed="#Ba" n="4"/>ideo in omnibus caelestibus illud quod est pauciorum actionum est nobilius, quam quod plurium &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="5"/>in eis quae sunt sub corporibus caelestibus, illud quod est plurium actionum, est nobilius quam illud quod 
        <lb ed="#Ba" n="6"/>est pauciorum: &amp; ideo nobilissimum omnium hic est homo: &amp; vilissimum est terra. Sic ergo operatio 
        <lb ed="#Ba" n="7"/>dei quia non est nisi sua essentia, minime assimilatur motui: sed maxime vacationi oppositae 
        mo<lb ed="#Ba" n="8" break="no"/>tui &amp; tamen vera operatio est &amp; perfectissima: &amp; ideo dispositio perfecti vt perfectum est: &amp; vnum 
        <lb ed="#Ba" n="9"/>quodque quantum appropinquat magis tali operationi: tanto est perfectius: &amp; suaoperatio magis 
        assi<lb ed="#Ba" n="10" break="no"/>milatur vacationi non motui. Similiter actio quae est factio duplex est: vna quae dignius agenti est aliquid  
        <lb ed="#Ba" n="11"/>fieri ab ipso quam non fieri. alia quae non est dignius ei fieri aliquod aliud ab eo quam non fieri. Factio primo modo habet 
        <lb ed="#Ba" n="12"/>modum motus in agente: quia est quasi defluxus imperfecti inquantum imperfectum in aliud vt perficiatur in esse per illud. &amp; 
        <lb ed="#Ba" n="13"/>talis factio deo non convenit: quia vt dicit Auicen. quod potius est agenti esse quam non esse, illud est sibi vtile, Deus 
        <lb ed="#Ba" n="14"/>autem quia perfectus est in sua essentia, ideo non est sibi aliquid vtile. Eactio autem secundo 
        mo<lb ed="#Ba" n="15" break="no"/>do quia agenti nihil acquirit ipsa est perfecti inquantum perfectum est: &amp; ideo non habet modum 
        <lb ed="#Ba" n="16"/>motus: &amp; talis est perfectio dei in productione creaturae: vt videbitur loquendo de productione 
        creatu<lb ed="#Ba" n="17" break="no"/>rae: &amp; similiter in productione diuinarum personarum, extendendo nomen factionis (si vsus pateretur)  
        <lb ed="#Ba" n="18"/>ad simplicem productionem. Et ista differentia factionis est ratio quare quaedam dicuntur facta per in  
        <lb ed="#Ba" n="19"/>tentionem, quaedam non. secundum quod dicit Auicen. Si fuerit per intentionem: &amp; propter vtilitatem. No 
        <lb ed="#Ba" n="20"/>tum est autem, quod illud cuius esse &amp; non esse agenti aequale est, non est per intentionem.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>