<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 4</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 4</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="253-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe69134"> <!-- alias="vn58an-a71q4" -->
      <head xml:id="vn58an-fe69134-Hd1e104">Quaestio 4</head>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e107">
        <lb ed="#Bb" n="7"/>Irca quartum arguitur quod similitudo non habet esse vniformiter in personis diuinis, 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>Primo sic. pater &amp; filius sic sunt similes inter se secundum qualitatem quae sapientia 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>est, quod ambo sunt sapientia. Est enim filius sapientia de sapientia, secundum superius 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>determinata, non sic autem similis est pater aut filius aut spiritus sanctus: quia 
        spiri<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>tus sanctus non est similis illis secundum sapientiam quae est ipse: in quo est magna dif 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>agzed formitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e123">
        ⁋ Secundo sic. filius &amp; spiritus sanctus sunt aequales: puta sapientes  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>boni &amp; huiusmodi: &amp; per consequens similies inter se sapientia &amp; bonitate &amp; huiusmodi, quam habent 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>a patre. Hilius enim &amp; spiritus sanctus a patre habent sapientiam bonitatem &amp; omnem rationem aliam qualitatis. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>non sic autem similis filius aut spiritus sanctus patri. Pater enim nihil omnino habet ab alio: sed omnia a seipso: in quo 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>magna est difformitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e134">
        ⁋ Tertio sic. pater &amp; filius sic sunt similes spiritui sancto, quod ambo 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>sunt a quo alius. Eilius etiam &amp; spiritus sanctus sic similes sunt quod ambo sunt qui ab alio, non sic autem pater 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>&amp; spiritus sanctus. Pater enim non est ab alio: &amp; ab ipso est alius. Spiritus sanctus vero est ab alio: &amp; ab ipso non 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>est alius: in quo est magna difformitas. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e144">
        ⁋ Quarto sic. non vniformiter similitudo est in 
        il<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>lis quorum vnus habet eam a se: alii autem non nisi receptam ab illo quod habet eam a se. Receptum enim 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>ab alio non videtur esse in recipiente in tanta plenitudine in quanta est in illo a quo recipitur: 
        si<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>cut lumen non in tanta plenitudine &amp; perfectione est in aere in quanta est in sole. pater similitudinem 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>habet a se ad filium &amp; ad spiritum sanctum: quia a se habet qualitatem super quam fundatur. Filius 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>autem &amp; spiritus sanctus non sic habent similitudinem ad patrem aut inter se: quia non a se, sed  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>a patre habent qualitatem super quam fundatur. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e160">
        ⁋ Quinto sic. in illis non habet esse 
        vni<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>formiter similitudo quorum vnus non solum est similis similitudine: sed etiam est ipsa similitudo:  
        <lb ed="#Bb" n="27"/>alii autem solum sunt similitudine similes: &amp; non sunt ipsa similitudo. Eilius autem est ita 
        simili<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tudine similis quod est ipsa similitudo, secundum tacta superius: non sic autem pater aut spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ctus: quia non sunt similitudines: sed solummodo similes similitudine. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e171">
        ⁋ Sexto sic. In 
        il<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>lis non est vniformis similitudo quorum vnus est vis assimilatiua aliorum sibi: sed alii non sic. spi 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>ritus sanctus amor est, qui est vis assimilatiua amantis ad amatum: &amp; per hoc conuersiua 
        aman<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>tis in amatum secundum Dionysium, non sic autem pater aut filius, secundum superius 
        determi<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>nata. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e182">
        ⁋ Contra. in illis necessario est vniformis similitudo in quibus est vniformis 
        quali<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>tas super quam fundatur: quia ratio relationum communium sequitur rationem fundamentorum  
        <lb ed="#Bb" n="35"/>secundum praedicta. sed qualitas super quam fundatur similitudo in diuinis, necessario vniformiter 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>habet esse in tribus personis diuinis: etiam si in seipsa esset variabilis vllo modo, quia non est nisi 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>vnica &amp; singularis in tribus. ergo &amp;c. 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e195">
        ⁋ Dico quod quaestio ista est pars quaestionis secundae praecedentis. Illa enim quaerit 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>de singulis quae sunt in diuinis: an scilicet sit in eis plena perfecta &amp; omnimoda similitudo. lsta 
        au<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>tem quaerit idem de diuinis personis tantum: supponendo ex dictis in illa secunda quaestione quod in 
        so<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>lis personis diuinis comparatis inter se nata est esse similitudo: non autem in aliis: &amp; quod non in 
        diui<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>nis est perfecta plena &amp; omnimoda similitudo: si talis similitudo sit in ipsis personis diuinis. vnde 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>quaestio ista est declaratio suppositi in quaestione illa. Et posset consimilis quaestio fieri de 
        aequalita<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>te: quae tamen facta non est superius de aequalitate sicut hic facta est de similitudine: quia ex eius 
        de<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>terminatione quo ad similitudinem, patebit eius derminatio quo ad aequalitatem. Dico igitur quod 
        similitu<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>do habet esse vniformiter in diuinis personis: quia plena perfecta &amp; omnimoda similitudo habet esse in illis: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>dupliciter. Vno modo comparando singulas diuinas personas inter se secundum similitudines existentes 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>in illis quae sunt extrema habitudinum. Alio modo comparando inter se ipsas similitudines quae  
        <lb ed="#Bb" n="49"/>sunt habitudines inter singulas duas personas. Tres enim personae in diuinis comparatae inter se 
        secun<lb ed="#Bb" n="50" break="no"/>dum similitudinem aut aequalitatem, sunt sicut tres anguli figurae triangularis: &amp; habitudines aequa  
        <lb ed="#Bb" n="51"/>litatis &amp; similitudinis inter illas, sunt sicut lineae tres contentae inter puncta angulorum: quarum 
   <!--521.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="253-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quaelibet habent duo extrema. Cum primo modo comparantur singulae personae inter se: puta cum 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quaeritur an in patre &amp; filio similitudo quae est in patre ad filium sit vniformis similitudini quae  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est in filio ad patrem: &amp; sic sit plena perfecta &amp; omnimoda similitudo in patre &amp; filio siue inter 
        pa<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>trem &amp; filium: &amp; simiter de filio &amp; spiritu sancto: &amp; de patre &amp; spiritu sancto. Et dico quod sicut secundum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>istam comparationem vniformiter est similitudo in singulis duabus diuinis personis comparatis 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>inter se similitudine: sic &amp; plena &amp; perfecta &amp; omnimoda similitudo quae est in vna illarum vt in 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>vno extremo, est conformis similitudini quae est in altera vt in altero extremo. Et per hoc personae 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ipsae relatae talibus similitudinibus vniformiter &amp; perfecta &amp; plena siue omnimoda similitudine sunt 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>similes: quemadmodum supra in quaestione secunda de aequalitate declaratum est de ipsis diuinis 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>personis: quae sunt plene perfecte &amp; omnimode &amp; per hoc vniformiter aequales. Sicut enim nulla 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>earum excedit aliam magnitudine secundum quantitatem: sic nulla earum excedit aliam sapientia 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>aut bonitate secundum qualitatem: in quo consistit persecta similitudo in diuinis, quae est propter 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vnitatem singularitatis in qualitate: quae nullam omnino compatitur difformitatem: sicut in crea 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>turis consistit persecta similitudo propter vnitatem conformitatis qualitatum: quarum vna aliam 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>non excedit: sed ambae sunt eiusdem gradus. Diuersitas enim qualitatum secundum gradus 
        di<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>uersos facit quod in creaturis etsi aliquando sit similitudo aliqua, tamen est imperfecta &amp; difformis 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>similitudo, quae est propter vnitatem formae specisicae. Imperfecta vero &amp; difformis propter 
        diuersi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>tatem graduum: puta quando est inter minus album &amp; magis album: &amp; hoc quia in parte aliqua  
        <lb ed="#Bb" n="19"/>virtuali albedinis magis altera excedit minus. Non est enim subiectum magis album nisi quia 
        al<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>bedo illius in essentia sua virtualiter est in alia: vt declarauimus alias in quaestione de magis &amp; mi 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>nus. Sed sicut quod in diuinis nulla fit partium diuisio in deitatis vnitate: vt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> est manifestum 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>sic nec in magnitudine nec in qualitatis vnitate. Et vt dicit Ambrosius, quod vnum est: dissimile non 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>est. Inter maius autem &amp; minus semper discretio est. Propter quod in diuinis sicut non potest esse 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>dissimilitudo siue difformitas dissimilitudinis secundum diuersitatem formarum secundum 
        spe<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>ciem: sic nec difformitas in similitudine secundum diuersitatem graduum in eadem specie 
        quali<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>tatis: sicut nec difformitas aequalitatis propter diuersitatem graduum in eadem specie 
        quanti<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tatis: licet in creaturis sit difformitas dissimilitudinis propter diuersitatem formarum secundum 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>speciem: &amp; difformitas dissimilitudinis sicut &amp; difformitas inaequalitatis propter diuersitatem 
        gra<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>duum in eadem specie qualitatis &amp; quantitatis: quamuis in aequalitate &amp; in persecta similitudine in 
        cre<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>aturis nulla cadit omnino diuersitas vel difformitas propter vnitatem speciei &amp; gradus simul: 
        li<lb ed="#Bb" n="31" break="no"/>cet comparatione aequalitatis &amp; similitudinis quae sunt in diuinis: aequalitas &amp; perfecta 
        similitu<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>do in creaturis difformitatem habeant propter diuersitatem secundum numerum eiusdem 
        for<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>mae secundum speciem quantitatis &amp; qualitatis in creaturis diuersis relatis. Et est in creaturis ad 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>uertendum quod licet propter magis &amp; minus in aequalitate difformitas est in similitudine inter 
        ma<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>gis album &amp; minus album: ideo scilicet quod similitudo existens in vno illorum non est omnino 
        confor<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>mis similitudini existenti in alio: non tamen propter hoc vnum illorum est magis simile alteri quam  
        <lb ed="#Bb" n="37"/>econuerso: vt similitudo existens in illis recipiat magis &amp; minus: sicut nec inaequalitas inter maius 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>&amp; minus recipit magis &amp; minus vt vnum eorum dicatur magis inaequale alteri quam econtrario. Qenia 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>enim relata inter se relatione communi inaequalitatis &amp; aequalitatis similitudinis &amp; 
        dissimilitudi<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>nis absque omni difformitate in inaequalitate &amp; aequalitate, dissimilitudine aut similitudine referuntur 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>adinuicem. Non enim vnum inaequalium relatorum inter se est magis inaequale: &amp; alterum minus: 
        si<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>cut neque duorum aequalium vnum est aut magis aut minus aequale quam alterum: neque vnum dissimilium inter se 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>relatorum est magis dissimile &amp; alterum minus: nec etiam vnum similium est magis simile &amp; alterum minus 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>Quod contingit in aequalitate &amp; perfecta similitudine propter vnitatem gradus: in inaequalitate autem &amp; 
        dissi<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>militudine &amp; similitudine imperfecta propter vniformitatem secundum excessum &amp; defectum in diuersis 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>gradibus: quanto enim magis aut minus excedit ipsum minus: tanto ipsum minus deficit ab eo quod est 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>magis aut maius. Ob hoc enim duorum inaequalium vnum aequaliter est inaequale alteri: &amp; similiter duorum 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>dissimilium vnum aequaliter est dissimile alteri: &amp; etiam duorum similium imperfecta similitudine 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>vnum alteri aequaliter simile est. Cum secundo autem modo comparationis praedictae comparantur 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>singulae habitudines inter duas personas inter se: puta cum habitudo similitudinis quae est inter 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>patrem &amp; spiritum sanctum &amp; quae est inter filium &amp; spiritum sanctum: est quaestio ais scilicet 
        similitu<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>do quae est inter patrem &amp; filium sit vniformis similitudini quae est inter patrem &amp; spiritum 
        san<lb ed="#Bb" n="53" break="no"/>ctum: aut inter filium &amp; spiritum sanctum &amp; econuerso: &amp; sic sit plena &amp; perfecta &amp; omnimoda  
        <lb ed="#Bb" n="54"/>similitudo in diuinis personis inter ipsas similitudines non re sed ratione tantum differentes. Et dico 
   <!--522.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="254-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>quod secundum istam comparationem vniformiter habet esse similitudo in diuinis personis, scilicet 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>comparatis similibus quae sunt in illis inter se. Sic quod plene perfecte &amp; omnimode similitudo quae  
        <lb ed="#Bb" n="3"/>est inter patrem &amp; filium, est vniformis similitudini quae est inter patrem &amp; spiritum sanctum:  
        <lb ed="#Bb" n="4"/>&amp; quae est inter filium &amp; spiritum sanctum, &amp; econuerso. Sicut etiam plene perfecte &amp; omnimode 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>aequalitas quae est inter patrem &amp; filium, vniformis siue conformis est aequalitati quae est inter 
        pa<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>trem &amp; spiritum sanctum: &amp; inter filium &amp; spiritum sanctum, &amp; econverso. Et hoc quia scilicet 
        di<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>ctae tres habitudines quae sunt tres secundum rationem, sunt vna secundum rem: sicut aequalitas &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>quantitas in qua vel supra quam fundatur, est vna singularis secundum rem: a cuius vnitate in 
        diui<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>nis procedit vniformitas similitudinis in diuinis personis &amp; etiam aequalitatis: prout procedit 
        ob<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>iectio vltima: quae vniformiter habet locum in similitudine &amp; aequalitate quae sunt in diuinis 
        perso<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>nis: sicut &amp; vniformiter in vtrisque locum possunt habere quaedam argumenta adducta in 
        opposi<lb ed="#Bb" n="12" break="no"/>tum: quia consimilis quaestio propositae hic de similitudine in diuinis personis, posset quaeri de aequa  
        <lb ed="#Bb" n="13"/>litate existente in illis. Et eadem responsio adhibenda est in diuinis: licet in creaturis contingat quo  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>ad illa diuersitas inter similitudinem &amp; aequalitatem: vt iam declaratum est secundum primam 
        con<lb ed="#Bb" n="15" break="no"/>parationem praedictam: &amp; patet etiam secundum istam comparationem secundam. Diuersae enim 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>habitudines aequalitatis &amp; similitudinis vniformiter sunt in creaturis: in hoc quod neutra est maior 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>alia. Aequaliter enim binarius est aequalis binario: &amp; ternarius ternario. Diuersae autem 
        habitudi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>nes imperfectae similitudinis bene difformiter sunt in creaturis: &amp; differunt secundum magis &amp; 
        mi<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>nus, siue secundum maius &amp; minus: &amp; similiter diuersae habitudines dissimilitudinis &amp; 
        inaequali<lb ed="#Bb" n="20" break="no"/>tatis. Aliqua enim duo alba possunt esse magis similia quam alia duo alba: aut aliqua duo nigra: &amp; 
        ma<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>ior est similitudo inter illa quam inter ista: prout illa magis accedunt ad gradum dissimilitudinis 
        per<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>fectae: &amp; similiter aliqua duo inaequalia aut dissimilia possunt esse magis inaequalia aut magis 
        dissi<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>milia quam alia duo: &amp; maior esse inaequalitas &amp; dissimilitudo inter illa quam inter ista: prout illa magis 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>recedunt a gradu aequalitatis alicuius similitudinis perfectae. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e407">
        ⁋ Et prima tria argumenta procedunt 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>de similitudine penes secundam comparationem. Alia vero procedunt de similitudine penes 
        pri<lb ed="#Bb" n="26" break="no"/>mam comparationem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e415">
        ⁋ Primum enim probat quod maior est similitudo inter patrem &amp; filium quam inter i 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>ambos &amp; spiritum sanctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e420">
        ⁋ Secundum probat quod maior est similitudo inter filium &amp; spiritum 
        san<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>ctum, quam inter ambos &amp; patrem. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e425">
        ⁋ Tertium probat quod maior est similitudo inter patrem &amp; spiritum  
        <lb ed="#Bb" n="29"/>sanctum, quam inter patrem &amp; filium ac spiritum sanctum. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e430">
        ⁋ Quartum vero probat quod maior est 
        simi<lb ed="#Bb" n="30" break="no"/>litudo inter patrem ad filium &amp; spiritum sanctum quam econverio: aut quam filii ad spiritum sanctum &amp; econ 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>uerso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e437">
        ⁋ Quintum probat quod maior est similitudo in filio ad patrem &amp; spiritum sanctum quam econ- a 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>uerso: aut qui patris ad spiritum sanctum &amp; econuerso. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e442">
        ⁋ Sextum vero probat quod maior est similitudo  
        <lb ed="#Bb" n="33"/>spiritus sancti ad patrem &amp; filium quam econuerso: aut quam filii ad patrem &amp; econuerso. 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e450">
        ⁋ Qui ergo arguitur primo quod maior est similitudo inter patrem &amp; filium quam inter 
        am<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>bos &amp; spiritum sanctum: quia pater &amp; filius sunt similes sapientia quae ipsi sunt: non sic autem 
        pa<lb ed="#Bb" n="36" break="no"/>ter &amp; filius &amp; spiritus sanctus: quia non est similis illis sapientia quae ipse est: Dico quod quantum est 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>de ratione eius de singularitate rei commune est personis constitutis in esse per propria in diuinis quod  
        <lb ed="#Bb" n="38"/>vna &amp; eadem sapientia singulari similes sunt omnes personae diuinae: &amp; ideo vniformiter: vt dictum 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>est: nec quo ad hoc pater potius est sapientia aut filius quam spiritus sanctus: vt secundum eam potius 
        <lb ed="#Bb" n="40"/>dicantur similes inter se pater &amp; filius: quam spiritus sanctus ad vtrunque illorum. Sed quod pater &amp; filius 
        di<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>cuntur similes sapientia quae ipsi sunt: non sic autem spiritus sanctus alicui illorum: hoc non 
        dici<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>tur nisi per quandam appropriationem eius quod commune est, propter conuenientiam communis 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>cum proprio eius cui appropriatur: vt declarabitur in proximo articulo sequenti: &amp; sic non nisi per 
        <lb ed="#Bb" n="44"/>quandam contractionem communis ad proprium. De eis autem quae pertinent ad propria: nihil ad  
        <lb ed="#Bb" n="45"/>relationem communem: vt dictum est supra in fine quaestionis vltimae de aequalitate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e476">
        ⁋ Ad secundum  
        <lb ed="#Bb" n="46"/>quod maior est similitudo inter filium &amp; spiritum sanctum quam inter ambos &amp; patrem: quia ambo sunt 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>similes secundum id quod habent aliquid ab alio: non sic autem filius aut spiritus sanctus ad patrem: 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>quia pater non habet aliquid ab alio: Dico secundum superius dicta ibidem: quis de quo aliquid 
        ha<lb ed="#Bb" n="49" break="no"/>bet vel non habet, originis quaestio est: de quo nihil ad quaestionem de relatione communi plus quam quod  
        <lb ed="#Bb" n="50"/>vnum &amp; idem sit quod habetur ad quod sequitur communis relatio. Et ideo propter diuersitatem 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>in modo habendi illud in illa, diuersitas aut difformitas oritur in ipsa relatione communi 
        funda<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>ta super illud. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e494">
        ⁋ Ad tertium quod minor est similitudo inter patrem &amp; spantum sctantm, quam inter patrem &amp; filium ac spntum 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>sctantum: quia ptr &amp; filius sunt a quo alius: filius autem &amp; spiritus sctuns sunt qui ab alio: Pltr autem est qui non ab alio: &amp; 
   <!--523.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="254-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>a quo alius: spiritus sanctus est a quo non alius: &amp; qui est ab alio: Dico vt prius, quod quaestio quis a 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>quo, ad originem pertinet: non autem ad relationem communem: &amp; sic nihil ad propositum de hoc. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e507">
        <lb ed="#Bb" n="3"/>⁋ Ad quartum, quod maior est similitudo in patre ad filium quam econuerso: aut quam eiusdem ad spiritum 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>sanctum aut econuerso: quia pater a se habet id quo est similis: non autem filius aut spiritus sanctus:  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>&amp; receptum verius est in eo a quo recipitur, quam in recipiente: Dico ad hoc vltimum quod receptum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>tam vere habet esse semper in eo quod recipit, quam in eo a quo recipitur, nisi sit defectus ex parte 
        agen<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>tis &amp; diffundentis receptum in recipiente: quia scilicet non habet perfectam virtutem tranffundem 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>di illud: puta color secundum actum lucidi non sufficit se transfundere in medium sub tanta 
        per<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>fectione quanta est in corpore colorato: aut ex parte recipientis: quia scilicet non sufficit recipere 
        il<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>lud in tanta perfectione in quanta est in sole transfundente illud: vel si sol sufficeret illud in tanta 
        per<lb ed="#Bb" n="11" break="no"/>fectione transfundere. Quare cum in diuinis non sit defectus talis diffusionis ex parte diffundentis:  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>quia diffundens est infinitus vigore in agendo: nec ex parte recipientis: quia ipsum est infinitum 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>vigore in patiendo: idcirco in diuinis illud nequaquam habet veritatem, multo fortius quam non habet 
        ve<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>ritatem in naturalibus in quibus est generatio vnica: puta cum homo generatur ab homine: aut  
        <lb ed="#Bb" n="15"/>ignis ab igne: secundum quod haec omnia patent ex dictis in solutione quarti &amp; quinti argumenti 
        quae<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>stionis secundae praecedentis de aequalitate. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e540">
        ⁋ Ad quintum, quod maior est similitudo in filio ad patrem 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>&amp; spiritum sanctum quam econuerso: aut patris ad spiritum sanctum quam econuerso: quia filius non 
        so<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lum est similis patri &amp; spiritui sancto: sed est similitudo: pater autem &amp; spiritus sanctus nullius sunt 
        si<lb ed="#Bb" n="19" break="no"/>militudo: Dico quod argumentum hoc aliquem vigorem habere posset si filius esset similitudo eadem 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>similitudine qua est similis patri aut spiritui sancto, quae scilicet pertinet ad relationem communem: 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>&amp; pater atque spiritus sanctus solum essent similes tali similitudine: non autem essent ipsa similitudo.  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>Nunc autem non est ita: quia quod filius dicitur similitudo: hoc non est illa relatione qua dicitur similis 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>relatione pertinente ad relationem communem quam continet tertium genus relationis: sed dicitut 
        si<lb ed="#Bb" n="24" break="no"/>militudo similitudine pertinente ad secundum genus relationis: qua non ad spcantum sanctum: sed 
        so<lb ed="#Bb" n="25" break="no"/>lummodo ad patrem dicitur relatiue: secundum quod hoc expositum est supra de aequalitate: quae simi 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>liter aequiuoce dicitur vt est propria filio &amp; pertinet ad secundum genus relationis: &amp; vt est 
        rela<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>tio communis pertinens ad tertium genus relationis. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e566">
        ⁋ Ad sextum, quod maior est similitudo in 
        spiri<lb ed="#Bb" n="28" break="no"/>tu sancto ad patrem &amp; filium quam econuerso: aut quam in patre ad filium &amp; econuerso: quia spiritus 
        san<lb ed="#Bb" n="29" break="no"/>ctus est vis assimilatiua: non sic autem pater aut filius: Dico quod reuera spiritus sanctus eo quod amor, est 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>vis assimilatiua assimilans amantem amato: quod tamen non prouenit nisi ex aliqua similitudine prae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>cedente inter amantem &amp; amatum. dicente Boethio in ix. regula de hebdo. Quod appetit aliud 
        ta<lb ed="#Bb" n="32" break="no"/>le: ipsum esse naturaliter ostenditur quale hoc ipsum quod appetit. Et Ecclesia. xiii. dicitur. Omne 
        ani<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>mal diligit simile sibi. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe69134-d1e583">
        ⁋ Est igitur sciendum quod amor est vis similitiua: non de omnino dissimili 
        fa<lb ed="#Bb" n="34" break="no"/>ciendo simile: sed perficiendo in amante similitudinem, quam quasi incompletam habet in se amans 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>ad amatum: quod facit amatum tranfformando in se amantem prout possibile est: aut saltem amantem 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>sibi connectendo seu coniungendo intimando. Vt enim dicit Comment. super dicto verbo, fugit vnum 
        <lb ed="#Bb" n="37"/>quodque quicquid in genere suo dissimile est, &amp; a se diuersum: accedit vero ad id quid qualicumque 
        similitu<lb ed="#Bb" n="38" break="no"/>dine sibi conforme est. iuxta illud Ecclesi. xiii. Omnis caro ad sibi simile coniungetur: &amp; omnis homo 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>sibi simili sociabitur. Et ibidem. xvii. Volatilia ad sibi similia coniunguntur. Assimilat autem 
        coniun<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>gendo amantem amato amor, non tali similitudine qualem supponit in amato ad amantem. Illa enim 
        <lb ed="#Bb" n="41"/>similitudo praecedens &amp; excitatiua amoris in amante: vt transferat amantem in amatum: 
        consi<lb ed="#Bb" n="42" break="no"/>stit in dispositionibus naturalibus amantis &amp; amati. Sed quod amor assimilat amantem amato: hoc 
        <lb ed="#Bb" n="43"/>est similitudine appetitus: quam amor sicut forma appetitus in amante operatur ad instar formae 
        ama<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>ti. Qua similitudine amans dicitur simile amato per se: sed non econuerso amatum dicitur simile 
        <lb ed="#Bb" n="45"/>amanti, nisi per accidens: quod scilicet amans est simile illi: &amp; hoc iuxta modum quo superius diximus 
        <lb ed="#Bb" n="46"/>creaturam esse similem deo, licet non econuerso. Et pertinet ista similitudo ad secundum genus 
        <lb ed="#Bb" n="47"/>telationis. Amor enim similitudine quadam quae consistit in affectione quadam seu dispositione 
        ap<lb ed="#Bb" n="48" break="no"/>petitus erga amatum: amantem mensurat amari: vt sic per huiusmodi assimilationem amans fit 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>quasi ipsum amatum. Propter quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem. Qualia amas, talis es: deum 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>amas, ergo deus es: terram amas, terra es. Vnde propter huiusmodi assimilationem ex amore 
        pro<lb ed="#Bb" n="51" break="no"/>cedentem dicitur Prouerb. xiii. Amicus stultorum efficietur similis. Amicus autem ab amore. 
        Vn<lb ed="#Bb" n="52" break="no"/>de Philosophus. viii. Ethico. modos amicitiae distinguit secundum modos amoris siue amationis:  
        <lb ed="#Bb" n="53"/>&amp; etiam dicit quod amicus amico est alter ipse. Amicus ergo stultorum efficitur similis: quia amando stultos qusque 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>stultus efficitur: &amp; econtra amando sapientes sapiens efficitur. Vnde verbo praedicto immediate praemitti- 
   <!--524.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="255-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>tur. Qui cum sapientibus graditur sapiens erit. Graditur dico non passibus pedum: sed passibus 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>voluntatum. Hinc etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de libero arbitrio: quod amans bonum statim bonus est. Et 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>viii. de triniitate. dicit quod amans iustitiam iustus est: saltem quadam assimilatione affectus. Quia si amans 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>iustitiam adhuc iniustus est secundum habitum: hoc contingit secundum Aug. ibidem, quia non tantum 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>amat iustitiam vt mereatur fieri iustus scilicet secundum habitum. Et similiter si amans bonum aut 
        sa<lb ed="#Bb" n="6" break="no"/>pientiam aut quemcunque alium habitum virtutis adhuc est in contrario habitu: hoc non contingit 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>nisi quia non tantum amat huiusmodi habitum vt mereatur fieri in actum secundum illum: quia sci 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>licet non tantum amat illum vt studeat se exercere in actibus quibus acquiritur, si sit habitus existens 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>in voluntate acquirendus per se actibus voluntatis: vel vt studeat imperare intellectui quod se 
        exer<lb ed="#Bb" n="10" break="no"/>ceat in actibus quibus acquiritur, si sit habitus existens in intellectu acquirendus actibus intellectus. 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>Et sic amor siue voluntas est vis assimilatiua per se &amp; immediate secundum affectum saltem quod  
        <lb ed="#Bb" n="12"/>cunque fuerit amatum: vel secundum habitum mediante exercitio actuum, si amatum fuerit bonus 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>habitus virtutis aut rei cuiusque, ratione talis habitus. Et per hunc modum quo scilicet amor 
        assi<lb ed="#Bb" n="14" break="no"/>milat secundum affectum, spiritus sanctus est amor &amp; vis assimilatiua in patre &amp; filio mutuo sese 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>amantibus: &amp; per hoc nexus est amborum secundum modum superius expositum. Vis dico 
        assi<lb ed="#Bb" n="16" break="no"/>milatiua non formaliter: quia non est ipsa similitudo qua amans similatur amato: sed effectiue tantum. 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>Simile autem formaliter aliquibus ex hoc quod est effectiuum similitudinis etiam istius secundum quam sunt 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>similes: non oportet quod sit magis simile: aut quod habeat in se maiorem similitudinem ad illos quam econ 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>uerso: quod necessario oporteret si ipsum simile formaliter aliquibus esset vis assimilatiua forma 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>liter: quia tunc non solum esset simile illis: sed etiam ipsa similitudo qua sunt similes, quod nequaquam 
        ve<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>rum est de amore qui est spiritus sanctus: aut de quocunque alio amore. Breuiter ergo dico ad 
        for<lb ed="#Bb" n="22" break="no"/>mam argumenti. Cum dicitur, in illis non est vniformiter similitudo quorum vnum est vis 
        as<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>similatiua aliorum: sed non econuerso: Dico quod verum esset si esset vis assimilatiua formaliter: sic quod  
        <lb ed="#Bb" n="24"/>non solum esset simile: sed ipsa similitudo qua similes sunt similes. Non autem verum est cum est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>vis assimilatiua effectiue tantum. Et quod assumitur: spiritus sanctus amor est &amp; vis assimilatiua: Dico 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>quod verum est effectiue, non formaliter: &amp; ideo cum modo contrario maior &amp; minor sunt verae &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>falsae: nequaquam sequitur conclusio. 
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>