<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 5</title>
      <author ref="#HenryOfGhent">Henry of Ghent</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 5</title>
       <date when="2020-06-09">June 09, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="Bb" n="Badius1520b">Badius1520b</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-09" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#B" n="177-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="vn58an-fe48518"> <!-- alias="vn58an-a61q5" -->
      <head xml:id="vn58an-fe48518-Hd1e104">Quaestio 5</head>
      <p xml:id="vn58an-fe48518-d1e107">
   <!--369.xml-->
            <pb ed="#Bb" n="177-v"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>CIrca quintum arguitur quod spiritus sanctus in eo quod spiratur non procedit vt amor, 
        Pri<lb ed="#Bb" n="2" break="no"/>mo sic. Amor cum sit passio quaedam contraria timori, procedit in esse per impressionem 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>a conmodo siue bono aestimato: sicut timor procedit in esse per impressionem a 
        noci<lb ed="#Bb" n="4" break="no"/>uo siue malo aestimato. spiritus sanctus autem non procedit per modum impressionis: sed  
        <lb ed="#Bb" n="5"/>potius per modum expressionis, vt habitum est iam supra. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe48518-d1e125">
        ⁋ Secundo sic. sicut 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>uase habet natura ad id quod procedit modo naturae, sic se amor habet ad id quod 
        pro<lb ed="#Bb" n="7" break="no"/>cedit modo amoris. sed eius quid procedit modo naturae natura est ratio producti 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>ua ex parte producentis &amp; in producente: non autem in producto, vt patet in productione filii qui producitur 
        <lb ed="#Bb" n="9"/>modo naturae. ergo &amp; eius qui producitur modo amoris, amor est ratio productiua ex parte producentis. 
        <lb ed="#Bb" n="10"/>&amp; in producente. nunc autem amor non est ratio productiua spiritus sancti in producentibus: sed volun 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>tas nuda conuersa, secundum modum saepe tactum superius. ergo &amp;c. 
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe48518-d1e141">
        ⁋ Contra. spiritus sanctus proce 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>dit a principio quod est voluntas. nunc quod procedit a principio quod est voluntas, eo modo procedit ab illo si 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>cut natum est aliquid procedere a principio quod est amor: quia quod voluntas agit, libere agit: quod est age  
        <lb ed="#Bb" n="14"/>re modo amoris: ergo &amp; spiritus sanctus dicendus est procedere modo amoris. 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe48518-d1e153">
        ⁋Dico quod quaestio ista potest habere intellectum triplicem. Tripliciter enim aliquid po 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>test intelligi procedere vt amor siue modo amoris. Vno enim modo aliquid dicitur procedere modo ali 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>cuius, quia illud est ratio quod istud procedit: &amp; ideo modo illius procedit: quemadmodum dicimus quod 
        fi<lb ed="#Bb" n="18" break="no"/>lius in diuinis procedit modo naturae: quia. scilicet natura est ratio qua procedit. Secundo autem modo dici 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>tur aliquid procedere modo alicuius: quia procedit a suo principio eo modo quo aliquid natum est ab 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>illo procedere: quemadmodum dicimus quod ea quae procedunt ex antiqua consuetudine fiunt modo natu 
        <lb ed="#Bb" n="21"/>rae: quia procedunt ab illa eo modo quo natum est aliquid procedere a principio quod est natura. Tertio 
        <lb ed="#Bb" n="22"/>vero modo dicitur aliquid procedere modo alicuius: quia ipsum procedit sicut illud natum est 
        procede<lb ed="#Bb" n="23" break="no"/>re: quemadmodum dicimus quod filius in diuinis procedit modo verbi quia procedit eo modo quo verbum natum 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>est procedere. Primo istorum modorum dico quod spiritus sanctus non procedit modo amoris, secundum  
        <lb ed="#Bb" n="25"/>quod procedit secunda ratio. Amor enim non est ratio elicitiua actus quo producitur spiritus sanctus, sicut 
        <lb ed="#Bb" n="26"/>natura est ratio elicitiua qua in diuinis producitur filius: sicut expressius iam declarabitur in 
        quaestio<lb ed="#Bb" n="27" break="no"/>ne sequenti. Secundo autem modo &amp; similiter tertio dico quod spiritus sanctus dicendus est procedere 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>modo amoris. Secundo quidem modo procedit modo amoris secundum quod procedit tertia ratio. Sicut 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>enim modus naturae est quod agat impetu quodam, sic etiam modus antiquae consuetudinis est quod  
        <lb ed="#Bb" n="30"/>agat impetu quodam: &amp; ideo dicitur agere modo naturae: &amp; illud quod procedit a tali consuetudine, di 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>citur procedere modo naturae. Consimiliter autem sicut modus amoris est quod id quod ab amore vt a ratio 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>ne elicitiua actus procedit, libere procedit: ita modus voluntatis nudae est quod id quod ab ipsa vt a 
        ra<lb ed="#Bb" n="33" break="no"/>tione elicitiua actus procedit, libere procedit. Propter quod spiritus sanctus quia procedit vt a ratio 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>ne elicitiua actus procedendi eius a voluntate nuda conuersa secundum praeexpositum modum: ideo 
        se<lb ed="#Bb" n="35" break="no"/>cundum hoc competenter dicitur procedere modo amoris. Tertio vero modo in quo consistit difficul 
        <lb ed="#Bb" n="36"/>tas quaestionis, spiritus sanctus dicendus est procedere modo amoris: quia procedit a voluntate: 
        quem<lb ed="#Bb" n="37" break="no"/>admodum amor natus est ab illa procedere. &amp; hoc secundum Gregorium in Homil. Pentec. super 
        <lb ed="#Bb" n="38"/>illud euangelii, Si quis diligit me sermonem meum seruabit. Spiritus sanctus amor est. Veruntamen 
        <lb ed="#Bb" n="39"/>de amore distiguendum est ex parte voluntatis circa productionem spiritus sancti: quemadmodum 
        su<lb ed="#Bb" n="40" break="no"/>pra distinctum est de notitia circa productionem filii siue verbi. Sicut enim est quaedam notitia 
        sim<lb ed="#Bb" n="41" break="no"/>plex &amp; essentialis, &amp; quaedam declaratiua siue illustratiua &amp; personalis, quae verbum est secundum 
        <lb ed="#Bb" n="42"/>superius declarata: sic est quidam amor simplex &amp; essentialis, &amp; quidam incentiuus siue 
        gratifica<lb ed="#Bb" n="43" break="no"/>tiuus &amp; personalis, qui zelus dici potest: &amp; se habet ad spiritum sanctum sicut se habet verbum ad 
        fi<lb ed="#Bb" n="44" break="no"/>lium: &amp; actus quo producitur potest dici flagrare: &amp; se habet ad spirare sicut se habet dicere ad 
        ge<lb ed="#Bb" n="45" break="no"/>nerare, vt tactum est aliquantulum supra. Vnde qualiacunque dicta &amp; determinata sunt ex parte 
        i<lb ed="#Bb" n="46" break="no"/>tellectus de dicere &amp; de verbo, talia &amp; consimilia dici &amp; determinari debent hic ex parte 
        volunta<lb ed="#Bb" n="47" break="no"/>tis de flagrare &amp; de zelo. Sicut enim verbum est notitia declaratiua veri &amp; illustratiua intellectus 
        <lb ed="#Bb" n="48"/>ad cognoscendum verum declaratiue: sic zaelus est amor gratificatiuus boni, &amp; incentiuus volunta 
        <lb ed="#Bb" n="49"/>tis ad amandum bonum incentiue. Verbum enim &amp; intellectum illustrat, quem perficit: &amp; clarum facit ei 
        <lb ed="#Bb" n="50"/>omne verum: Selus autem &amp; voluntatem inflammat, quam perficit, &amp; gratum facit ei omne bonum. Vn 
        <lb ed="#Bb" n="51"/>de sicut verbum non solum habet respectum ad dicentem: sed ad omnia quae determinantur &amp; clara 
        <lb ed="#Bb" n="52"/>fiunt verbo: vt cognoscenda declaratiue per ipsum ab intellectu qui ipso verbo illustratur: quae sim 
        <lb ed="#Bb" n="53"/>pliciter cognoscuntur per simplicem notitiam &amp; essentialem: sic zelus non solum habet respectum 
        <lb ed="#Bb" n="54"/>ad flagrantem ipsum: sed etiam ad omnia alia quae gratificantur zelo vt amanda incentiue per ipsum a voluntate quae  
        <lb ed="#Bb" n="55"/>ipso zaelo incenditur: quae simpliciter amantur per simplicem amorem &amp; essentialem. Verbum enim non  
   <!--370.xml-->
        <pb ed="#Bb" n="178-r"/>
        <lb ed="#Bb" n="1"/>solum apud intellectum illustratum libere est declaratiua notitia personae illius a qua dicitur, &amp; de qua enima 
        <lb ed="#Bb" n="2"/>nat: sed etiam omnium aliorum quae in illa declaratiua notitia habent cognosci: &amp; idcirco non solum importat 
        <lb ed="#Bb" n="3"/>respectum ad illum de quo emanat vt declaratiuum illius apud intellectum suum, &amp; apud quemlibet alium 
        <lb ed="#Bb" n="4"/>videntem ipsum verbum: vt quasi clarius cognoscatur ipsa notitia declaratiua seu in ipsa, quam noscere 
        <lb ed="#Bb" n="5"/>tur simplici notitia vel in ipsa: sed est ad omnia alia vt manifestatiuum &amp; declaratiuum illorum apud intellectum 
        <lb ed="#Bb" n="6"/>quenlibet illustratum verbo: vt quasi clarius cognoscantur ipsa notitia declaratiua seu in ipsa, quam nosceren 
        <lb ed="#Bb" n="7"/>tur notitia simplici seu in ipsa, quae quidem alia quodammodo in ipso verbo dicuntur, vt habitum est supra 
        <lb ed="#Bb" n="8"/>in quaestione de dicere. Et similiter aelus non solum apud voluntatem incensam zelo est amor gratificatiuus 
        il<lb ed="#Bb" n="9" break="no"/>larum personarum a quibus flagratur &amp; emanat: sed etiam omnium aliorum quae illo amore habent amari: &amp; idcirco non  
        <lb ed="#Bb" n="10"/>solum importat respectum ad illos a quibus emanat vt gratificatiuum illorum apud voluntatem illorum, &amp; 
        <lb ed="#Bb" n="11"/>apud quamlibet aliam voluntatem incensam ipso zelo, vt gratiosius &amp; ardentius amentur ipso amore gratifica 
        <lb ed="#Bb" n="12"/>tiuo siue in ipso quam amaretur amore simplici vel in ipso: sed etiam ad omnia alia vt gratificatiuum illorum apud vo 
        <lb ed="#Bb" n="13"/>luntatem quamlibet incensam zelo vt quasi ardentius amentur ipso amore gratificatiuo siue in ipso, quam amare 
        <lb ed="#Bb" n="14"/>tur amore simplici vel in ipso, quae quidem alia quodammodo in ipso zelo flagrantur, modo proportionali quo se 
        <lb ed="#Bb" n="15"/>cundum superius determinata in ipso verbo dicuntur. Et sic sicut ipsum dicere in suo significato secundum su 
        <lb ed="#Bb" n="16"/>perius determinata cum actione producendi includit rationem siue actionem manifestandi siue declarandi, &amp; ali 
        <lb ed="#Bb" n="17"/>quando accipitur notionaliter pro sola actione producendi, aliquando autem essentialiter pro sola actione manifestandi 
        <lb ed="#Bb" n="18"/>secundum superius determinata: sic ipsum flagrare quod respondet ipsi dicere in suo significato cum actio 
        <lb ed="#Bb" n="19"/>ne producendi includit actionem siue rationem gratificandi: &amp; aliquando accipitur notionaliter pro sola 
        <lb ed="#Bb" n="20"/>actione producendi: aliquando etiam essentialiter pro sola actione gratificandi: vt omnibus consimilibus 
        mo<lb ed="#Bb" n="21" break="no"/>dis quibus dicere accipitur, vt habitum est supra, sic accipiatur &amp; flagrare. Sicut etiam secundum praedicta non  
        <lb ed="#Bb" n="22"/>est verbum in diuinis nisi personale, sic nec zelus. Est tamen zelare personale &amp; essentiale, sicut &amp; dicere. 
        <lb ed="#Bb" n="23"/>
      </p>
      <p xml:id="vn58an-fe48518-d1e296">
        ⁋ Non restat igitur nisi respondere ad primam rationem quod amor est passio, mo 
        <lb ed="#Bb" n="24"/>do cuius non procedit spiritus sanctus. Dico secundum superius exposita in quaestione de amore dei, quod amor est 
        <lb ed="#Bb" n="25"/>equiuocum: quia &amp; est passio vno modo in parte concupiscibili: &amp; bene verum est quod modo talis amoris non  
        <lb ed="#Bb" n="26"/>pecedit spiritus sanctus, sicut procedit ratio, &amp; bene. Est etiam alio modo opeatio in parte rationali voluntatis: &amp; hoc 
        <lb ed="#Bb" n="27"/>vel essentialis, quae non est nisi in hoc velle quoddam secundum actum: sicut ex parte intellectus notitia essen 
        <lb ed="#Bb" n="28"/>tialis in deo non est nisi intelligere siue nosse quiddam secundum actum: vel notionalis, quae procedit naturali actione 
        <lb ed="#Bb" n="29"/>voluntatis: sicut verbum actione naturali intellectus: licet non sit actio voluntatis principaliori modo na 
        <lb ed="#Bb" n="30"/>turae sicut est illa quae est intellectus. eo quod illa quae est ex parte intellectus procedit impetu naturae: illa vero quae 
        <lb ed="#Bb" n="31"/>est ex parte voluntatis, non: sed liberaliter siue libere: licet necessitate incommutabili, vt habitum est su 
        <lb ed="#Bb" n="32"/>pra. Et sicut ex parte intellectus dicere siue generare non est intelligere, licet non sit sine illo, quod etiam non 
        <lb ed="#Bb" n="33"/>est nisi essentiale: sic ex parte voluntatis flagrare siue spirare non est velle licet non sit fine illo, quod simi 
        <lb ed="#Bb" n="34"/>liter non est essentiale. &amp; modo talis amoris procedit spiritus sanctus: quia ipse amor quidam est, vt 
        <lb ed="#Bb" n="35"/>iam dictum est.
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>